<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="marc-02-03-02" version="5.0" xml:lang="fr" xsi:schemaLocation="            http://docbook.org/ns/docbook http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/docbook.xsd            http://www.w3.org/1999/xlink http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/xlink.xsd         ">


	<title>2. — Le christianisme et les richesses.</title>
	<subtitle><bible><ss>Mc</ss> <sc>10</sc>.<sv>17-30</sv></bible>.</subtitle>

	<para>Autre enseignement de la plus grande importance. Il se compose de deux leçons successivement données sur un même point. Il y eut d’abord la leçon des faits, ℣℣. 17-22, puis la leçon des paroles, ℣℣. 23-31.</para>

	<section>
		<title>a. Leçon des faits.</title>
		<subtitle><bible><ss>Mc</ss> <sc>10</sc>.<sv>17-22</sv></bible>. — Parall. <bible><ss>Mt</ss> <sc>19</sc>.<sv>16-22</sv></bible> ; <bible><ss>Lc</ss> <sc>18</sc>.<sv>18-22</sv></bible>.</subtitle>

		<para xml:id="marc-10-17"><phrase role="verse-number">10.17.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Cum egressus esset</emphasis> : plus littéralement, d’après le grec. Tandis qu’il sortait, au moment même où il se mettait en route. Jésus quittait alors la maison mentionnée plus haut, ℣. 10, ou du moins l’endroit où il avait béni les petits enfants. — <emphasis xml:lang="la">Procurrens quidam genuflexo.</emphasis> Si saint Marc laisse dans l’ombre la condition de ce personnage, que les deux autres synoptiques ont mieux caractérisée (cf. <bible><ss>Mt</ss> <sc>19</sc>.<sv>20</sv></bible>, « adolescens » ; <bible><ss>Lc</ss> <sc>18</sc>.<sv>18</sv></bible>, « princeps »), il décrit tous ses gestes de la façon la plus pittoresque. Il nous le montre d’abord courant au plus vite pour atteindre Jésus, puis, quand il l’eut rejoint, se prosternant à ses pieds comme on faisait parfois devant les Rabbins les plus vénérés. Le premier acte prouvait le zèle de ce jeune homme, l’ardeur de ses désirs ; le second témoignait de sa profonde estime pour le Sauveur. — <emphasis xml:lang="la">Magister bone.</emphasis> Le suppliant dut appuyer sur l’épithète « bone », comme le montre la réponse de Jésus. — <emphasis xml:lang="la">Quid faciam…</emphasis> Désireux d’acquérir la vie éternelle comme un précieux héritage (<phrase xml:lang="el">κληρονομήσω</phrase>, <emphasis xml:lang="la">percipiam</emphasis>), et pressentant que la justice vulgaire que lui enseignaient les Docteurs juifs était insuffisante pour cela, il vient demander au Sauveur quelque œuvre spéciale, au moyen de laquelle il pourra se fixer dans le port bienheureux du salut. « Je suis étonné de cet homme, qui, au moment où tous viennent au Seigneur pour des guérisons corporelles, lui demande la vie éternelle ! » Théophylacte.</para>

		<para xml:id="marc-10-18"><phrase role="verse-number">10.18.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Quid me dicis bonum ?</emphasis> Voyez une variante dans <bible><ss>Mt</ss> <sc>19</sc>.<sv>46,47</sv></bible>. Le jeune homme avait donné à Jésus le titre de bon Maître d’une manière superficielle et par simple déférence : Jésus prend au contraire l’adjectif <phrase xml:lang="el">ἀγαθόν</phrase> dans le sens absolu, et il assure qu’ainsi compris il ne saurait convenir qu’à Dieu. Ainsi donc, il ne récuse pas l’épithète qu’on lui adresse, il ne nie pas davantage sa divinité, mais, se mettant au point de vue de celui qui l’interrogeait, il répond en tant que Fils de l’homme, essayant de le conduire doucement au bien idéal par cette brusque transition<footnote><para>Cf. <author>Saint <surname>Augustin</surname> d’Hippone</author>, <citetitle><!--TODO-->contr. Maxim.</citetitle>, <phrase role="smallcaps">iii</phrase>, 23 ; <author>Saint <surname>Ambroise de Milan</surname></author>, <citetitle>De fide ad Gratianum</citetitle>, <phrase role="smallcaps">ii</phrase>, 1.</para></footnote>.</para>

		<para xml:id="marc-10-19"><phrase role="verse-number">10.19.</phrase> — Après avoir fait subir au demandeur cette première épreuve, Jésus répond directement à sa question. Mais il se contente de le renvoyer aux dix commandements de Dieu, <emphasis xml:lang="la">præcepta nosti</emphasis>. En effet, si Dieu seul est bon, il ne doit y avoir qu’une seule chose bonne et parfaite, qui consiste à accomplir en tous points sa sainte volonté. La liste des préceptes divins est plus complète dans la rédaction de saint Marc que dans les deux autres Évangiles. Mais les mots <emphasis xml:lang="la">ne freudem fecerit</emphasis> (dans le grec, <phrase xml:lang="el">μὴ ἀποστερήσῃς</phrase>), ajoutés par lui, créent une certaine difficulté, car l’on n’est pas bien sûr de leur signification. Serait-ce une répétition, sous une autre forme, du cinquième commandement, <emphasis xml:lang="la">ne fureris</emphasis> ? Non, car <phrase xml:lang="el">ἀποστερέω</phrase> n’est pas un synonyme de <phrase xml:lang="el">κλέπτω</phrase>. N’est-ce pas une formule abrégée, pour exprimer cette ordonnance spéciale de la Loi : <phrase xml:lang="el">οὐκ ἀποστερήσεις μέσθὸν πένητος</phrase>, <bible><ss>Dt</ss> <sc>24</sc>.<sv>14</sv></bible> ? Meyer et d’autres l’ont pensé, sans autre motif que la ressemblance extérieure. Selon Bengel, Wetstein, Olshausen, de Wette, etc., Jésus aurait résumé par ces mots les deux derniers commandements du Décalogue, <bible><ss>Ex</ss> <sc>20</sc>.<sv>17</sv></bible>. Le verbe <phrase xml:lang="el">ἀποστερέω</phrase> signifiant « priver » quelqu’un de ce qui lui appartient, nous préférons admettre que le Sauveur l’emploie en cet endroit pour récapituler les quatre préceptes qu’il venait de mentionner, et dont la violation supposait un tort d’un genre ou d’un autre causé au prochain.</para>

		<para xml:id="marc-10-20"><phrase role="verse-number">10.20.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Magister.</emphasis> Cette fois, le jeune homme  n’ose plus dire Bon Maître ; il a supprimé l’épithète. — <emphasis xml:lang="la">Hæc omnia observavi.</emphasis> En tenant ce langage, il parlait en toute sincérité, comme ce vieux Rabbin qui, sur le point de mourir, s’écriait : Apportez le livre de la Loi, et voyez s’il contient quelque précepte que je n’aie point observé ! Néanmoins, il se faisait illusion d’une certaine manière. « Il avait bien gardé les pratiques extérieures de la loi, mais il n’en avait pas observé l’esprit<footnote><para><author>Pierre Auguste Théophile <surname>Dehaut</surname></author>, <citetitle>l’Évangile expliqué, défendu</citetitle>, 5<superscript>e</superscript> édit. t. III, p. 419.</para></footnote> ». Aussi n’avait-il pas trouvé la paix de l’âme. C’est pourquoi il demandait encore à Jésus, d’après <bible><ss>Mt</ss> <sc>19</sc>.<sv>20</sv></bible> : « Quid adhuc mihi deest ? »</para>

		<para xml:id="marc-10-21"><phrase role="verse-number">10.21.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Intuitus eum, dilexit eum.</emphasis> Deux traits admirables, propres à saint Marc. <phrase xml:lang="el">Ἐμϐλέψας</phrase>, de <phrase xml:lang="el">ἐν</phrase> et <phrase xml:lang="el">βλέπω</phrase>, regarder dedans, désigne un regard prolongé, scrutateur. Cf. ℣. 27 ; <bible><ss>Jn</ss> <sc>1</sc>.<sv>36,41</sv></bible>, <bible><ss>Lc</ss> <sc>17</sc>.<sv>61</sv></bible>. <phrase xml:lang="el">Ἠγάπησεν</phrase> a été fort bien traduit par « dilexit » ; car il ne signifie ni « amplexus est » (Origène), ni « benigne affatus est » (Grotius, Kuinœl, Fritzsche), ni « misertus est », d’après l’analogie de l’hébreu <phrase xml:lang="he">רחם</phrase>. Il faut lui laisser ici sa signification accoutumée d’aimer. Jésus, plongeant donc son divin regard jusqu’au fond du cœur de ce bon jeune homme, y contempla de nobles qualités, et il daigna concevoir pour lui une vive affection. Touchant passage, qui nous montre le Sauveur semblable à nous, s’attachant à ce qui est aimable et pur. Quel bonheur d’être ainsi aimé par Jésus ! Toutefois, avant que le sceau fût mis à cette sainte amitié, il fallait que celui qui en était l’objet s’en montrât digne par sa générosité. De là l’épreuve que lui impose aussitôt Notre-Seigneur. — <emphasis xml:lang="la">Quœcumque habes vende…</emphasis> Allez, vendez tout sans exception, et donnez aux pauvres le prix que vous en aurez retiré. — Après <emphasis xml:lang="la">sequere me</emphasis>, la Recepta ajoute : <phrase xml:lang="el">ἄρας τὸν σταυρόν</phrase>, sumpta cruce », mots importants, qui conviennent parfaitement à la situation et qui sont sans doute authentiques, bien qu’ils manquent aussi dans quelques anciens manuscrits (B, C, Sinait.).</para>

		<para xml:id="marc-10-22"><phrase role="verse-number">10.22.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Contristatus in verbo</emphasis>, <phrase xml:lang="el">στυγνάσας ἐπὶ τῷ λόγῳ</phrase>. Cette parole du Maître, si ardemment désirée, produisit un résultat désastreux, que saint Marc décrit avec son énergie accoutumée. Le verbe <phrase xml:lang="el">στυγνάζω</phrase> se dit en effet d’un ciel qui s’assombrit, d’une nuit obscure<footnote><para>Cf. <bible><ss>Sg</ss> <sc>17</sc>.<sv>5</sv></bible> ; <bible><ss>Mt</ss> <sc>16</sc>.<sv>3</sv></bible> ; <author><surname>Pline</surname></author>, <citetitle>Histoire Naturelle</citetitle>, <phrase role="smallcaps">ii</phrase>, 6.</para></footnote>. Il nous fait donc assister à la transformation qui se manifesta aussitôt sur le visage du jeune homme. Nous devons dire pourtant que, selon d’autres auteurs, <phrase xml:lang="el">στυγνάζω</phrase> signifierait « être effrayé »<footnote><para>Hésychius traduit <phrase xml:lang="el">ἔστυγεν</phrase> par <phrase xml:lang="el">κατεπλάγη</phrase>. Cf. <bible><ss>Es</ss> <sc>47</sc>.<sv>19</sv></bible> ; <bible><ss>Ez</ss> <sc>27</sc>.<sv>35</sv> ; <sc>28</sc>.<sv>19</sv></bible> ; <bible><ss>Da</ss> <sc>2</sc>.<sv>11</sv></bible>, dans la version des LXX.</para></footnote> ; dans ce cas, l’Évangéliste décrirait un effet moral et non un jeu de physionomie. — <emphasis xml:lang="la">Abiit mœrens.</emphasis> Hélas ! pour lui se réalisait le célèbre <blockquote>Video meliora proboqae, deteriora sequor.</blockquote> Il y avait en lui, deux tendances ; les biens temporels et les biens éternels le tiraient en sens contraires. Il eut la lâcheté de sacrifier l’amitié du Sauveur et ses désirs de perfection à l’attrait qui l’entraînait vers les richesses périssables. Dante stigmatise cette conduite par le nom de « gran rifiuto ». Quelques mois plus tard, nous verrons au contraire à Jérusalem de nombreux chrétiens vendre d’eux-mêmes leurs biens et en apporter le prix aux Apôtres, pour mener ensuite une vie toute dégagée des préoccupations terrestres. Cf. <bible><ss>Ac</ss> <sc>4</sc>.<sv>34-37</sv></bible>.</para>
	</section>
	
	<section>
		<title>b. La leçon en paroles.</title>
		<subtitle><bible><ss>Mc</ss> <sc>10</sc>.<sv>23-31</sv></bible>. — Parall. <bible><ss>Mt</ss> <sc>19</sc>.<sv>23-30</sv></bible> ; <bible><ss>Lc</ss> <sc>18</sc>.<sv>24-30</sv></bible>.</subtitle>

		<para xml:id="marc-10-23"><phrase role="verse-number">10.23.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Circumspiciens Jesus.</emphasis> Trait spécial à saint Marc. Jésus agit comme s’il voulait étudier l’impression produite sur les Apôtres par ce fâcheux départ. Mais il est plus exact de dire qu’il se proposait, par ce geste solennel, d’ajouter à l’effet des paroles qu’il allait prononcer. — <emphasis xml:lang="la">Quant difficile…</emphasis> Le triste exemple du jeune homme riche ne démontrait que trop parfaitement la vérité de cette grave sentence. « Non toutefois, dit fort bien Théophylacte, que les richesses soient mauvaises en elles-mêmes ; ce sont ceux qui les possèdent qui sont mauvais ! » — <emphasis xml:lang="la">Pecunias.</emphasis> Le mot grec <phrase xml:lang="el">χρήματα</phrase> serait mieux traduit par « divitias ». De même au verset suivant. — Par <emphasis xml:lang="la">regnum Dei</emphasis>, il faut entendre ici le ciel, où le royaume messianique atteindra sa bienheureuse et glorieuse consommation.</para>

		<para xml:id="marc-10-24"><phrase role="verse-number">10.24.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Discipuli obstupescebant.</emphasis> <phrase xml:lang="el">Ἐθαμϐοῦντο</phrase>, « attoniti stupore percellebantur : unum de verbis significantioribus quibus Marcus interdum utitur<footnote><para><author>Francesco Saverio <surname>Patrizi</surname>, s.j.</author>, <citetitle xlink:href="https://books.google.fr/books?id=-L4CAAAAQAAJ">In Marcum commentarium</citetitle>, p. 136. Cf. I, 12, 13.</para></footnote> ». Il y avait de quoi être vivement frappé : Jésus ne paraissait-il pas exclure formellement du ciel toute une catégorie d’hommes, à cause de leur position sociale ? — <emphasis xml:lang="la">Jésus… respondens.</emphasis> C’est à ce sentiment des Douze que le Maître répond. Modifiant sa parole pour l’adoucir et en mieux marquer le véritable sens, il ne dit plus : « Qui pecunias habent », il dit : <emphasis xml:lang="la">Confidentes in pecuniis</emphasis>, désignant ainsi non pas les riches en tant qu’ils sont riches, mais les riches en tant qu’ils mettent leur fin dans leurs richesses. Il faut noter aussi l’appellation de tendresse <emphasis xml:lang="la">Filioli</emphasis>, <phrase xml:lang="el">τεκνία</phrase> (nous lisons ainsi d’après plusieurs manuscrits), par laquelle le Sauveur essaie de calmer l’effroi qu’il venait de causer à ses amis. — Tous les détails contenus dans ce verset appartiennent en propre à saint Marc.</para>

		<para xml:id="marc-10-25"><phrase role="verse-number">10.25.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Facilius est camelum…</emphasis> Sur ce proverbe oriental, voyez l’<phrase xlink:href="matthieu#matthieu-19-24"><citetitle>Évangile selon saint Matthieu</citetitle>, <bible><ss>Mt</ss> <sc>19</sc>.<sv>24</sv></bible></phrase>. Nous prenons la figure à la lettre, sans vouloir des interprétations plus ou moins ingénieuses, mais certainement fausses, auxquelles on a recouru sous prétexte de la rendre plus acceptable. Elle exprime une impossibilité réelle. — Jésus venait d’adoucir sa pensée : il la renforce maintenant à l’aide d’une image vigoureuse. Il est si peu de riches en effet qui ne mettent pas leur confiance dans leurs richesses ! C’est donc à bon droit que le Seigneur semble désespérer de jamais rencontrer dans les hommes favorisés des biens de ce monde l’héroïsme moral que réclame le détachement chrétien. — « L’œil d’une aiguille, dit un proverbe persan, est assez large pour deux amis : le monde entier est trop étroit pour deux ennemis ». C’est une image analogue pour exprimer une idée toute différente.</para>

		<para xml:id="marc-20-26"><phrase role="verse-number">20.26.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Qui magis admirabantur</emphasis>, <phrase xml:lang="el">περισσῶς ἐξεπλήσσοντο</phrase>. On conçoit sans peine ce surcroît d’étonnement et de frayeur après les dernières paroles de Jésus. — <emphasis xml:lang="la">Dicentes ad semetipsos</emphasis>, <phrase xml:lang="el">πρὸς ἑαυτούς</phrase>, les uns aux autres. — <emphasis xml:lang="la">Et quis…</emphasis> Sur l’emploi de la conjonction <phrase xml:lang="el">καὶ</phrase> en tête d’une phrase interrogative, voyez Winer<footnote><para><author>Georg Benedikt <surname>Winer</surname></author>, <citetitle xlink:href="https://books.google.fr/books?id=4_QUAAAAYAAJ">Grammatik des neutestamentlichen Sprachidioms</citetitle>, p. 387.</para></footnote>. « Mais alors, mais dans ce cas, qui pourra bien être sauvé ? »</para>

		<para xml:id="marc-10-27"><phrase role="verse-number">10.27.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Et intuens illos.</emphasis> Dans le grec, <phrase xml:lang="el">ἐμϐλέψας</phrase>, comme au ℣. 21. C’est le troisième regard de Jésus mentionné dans l’intervalle de quelques lignes. Quelle vie et quel pittoresque dans ce second Évangile ! — <emphasis xml:lang="la">Apud homines…</emphasis> Le Sauveur, au moyen de cette distinction, explique de quel genre d’impossibilité il a voulu parler. Saint Marc présente l’antithèse avec plus de force que les deux autres synoptiques. — <emphasis xml:lang="la">Omnia enim possibilia.</emphasis> « Quod non ita intelligendum est quasi cupidi et superbi in regnum cœlorum sint intraturi cum cupiditate et superbia ; sed possibile est Deo ut a cupiditate et superbia ad caritatem et humilitatem convertantur ». Théophylacte. Avec l’appoint des divins secours, tout devient possible à l’homme de bonne volonté.</para>

		<para xml:id="marc-10-28"><phrase role="verse-number">10.28.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Ecce nos reliquimus omnia</emphasis>, s’écrie tout à coup saint Pierre. Nous du moins, dit-il avec emphase, nous ne sommes pas « confidentes in divitiis ». La preuve, c’est que nous avons tout laissé pour vous suivre. En réalité, les Apôtres, sur un mot de Jésus, avaient renoncé à tout, et s’étaient mis généreusement à sa suite. Deux points sur lesquels ils avaient fait complètement le contraire du pauvre jeune homme dont il était question naguère.</para>

		<para xml:id="marc-10-29"><phrase role="verse-number">10.29.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Respondens Jesus.</emphasis> Le bon Maître n’oublie pas les sacrifices qui ont été faits pour lui, et il saura dédommager leurs auteurs par de magnifiques récompenses. Le ℣. 29 donne la liste des principaux objets qu’un chrétien peut abandonner pour l’amour de Jésus et de son Évangile ; le ℣. 30 celle des récompenses qui leur seront distribuées soit en ce monde, soit en l’autre, par la main du Dieu rémunérateur. Dans la Recepta grecque, après <phrase xml:lang="el">μητέρα</phrase> (<emphasis xml:lang="la">matrem</emphasis>), on lit <phrase xml:lang="el">ἢ γυναῖκα</phrase>, « vel uxorem », de même que dans la rédaction de saint Matthieu. Les manuscrits B, D, Δ, Sinaït., etc., omettent ces mots comme la Vulgate. — <emphasis xml:lang="la">Et propter Evangelium</emphasis> est un trait propre à notre Évangéliste. Notons en passant, à propos de l’expression <phrase xml:lang="el">εὐαγγελίου</phrase>, que saint Matthieu et saint Marc sont seuls à l’employer, celui-là quatre fois<footnote><para><bible><ss>Mt</ss> <sc>4</sc>.<sv>23</sv> ; <sc>9</sc>.<sv>35</sv> ; <sc>24</sc>.<sv>14</sv> ; <sc>26</sc>.<sv>13</sv></bible>.</para></footnote>, celui-ci beaucoup plus souvent<footnote><para><bible><ss>Mc</ss> <sc>1</sc>.<sv>1,14,15</sv> ; <sc>8</sc>.<sv>35</sv> ; <sc>10</sc>.<sv>29</sv> ; <sc>13</sc>.<sv>10</sv> ; <sc>14</sc>.<sv>9</sv> ; <sc>16</sc>.<sv>15</sv></bible>.</para></footnote>.</para>

		<para xml:id="marc-10-30"><phrase role="verse-number">10.30.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Centies tantum</emphasis>, <phrase xml:lang="el">ἑκατονταπλασίονα</phrase>. Chiffre rond, pour désigner à la façon orientale l’étendue et la richesse de la rétribution promise par Notre-Seigneur. — <emphasis xml:lang="la">Nunc, in tempore hoc.</emphasis> Même dès cette vie. Ces mots sont emphatiques et propres à saint Marc. On ne trouve également que dans son récit la répétition de la nomenclature <emphasis xml:lang="la">domos et fratres</emphasis>, etc. Cette nomenclature subit pourtant dans le ℣. 30 de légères modifications. Par exemple, le substantif <phrase xml:lang="el">γυναῖχας</phrase>, « uxores », a été omis pour une raison de convenance facile à comprendre. « Patres » est de même supprimé, on ignore pourquoi. <emphasis xml:lang="la">Matres</emphasis> est au pluriel, et justement ; car si la nature ne nous donne qu’une mère, la charité chrétienne nous en fournit un grand nombre. — Un saint abbé, dont Cassien nous a conservé les paroles, admirait l’accomplissement de toutes ces promesses du Sauveur. « Quod ita esse, disait-il à ses religieux, etiam vestris experimentis probare potuistis, qui singulis patribus matribusque ac domibus derelictis, quamlibet mundi partem fueritis ingressi, patres, matres, fratresque innumeros, domos quoque et agros, servosque fidelissimos absque ullo sollicitudinis labore conquiritis, qui vos ut proprios dominos submisse suscipiunt, amplectuntur, fovent, venerantur officiis<footnote><para><author>Jean <surname>Cassien</surname></author>, <citetitle>Collationes</citetitle> <phrase role="smallcaps">xxiv</phrase>, c. 26</para></footnote> ». Et cette réalisation, n’a pas seulement lieu dans les communautés religieuses, mais partout où le vrai Christianisme est mis en pratique. Ainsi donc, Jésus annonce qu’il dédommagera même dès ce monde, par toutes sortes de grâces et de consolations, des privations embrassées en son honneur. — <emphasis xml:lang="la">Cum persecutionibus.</emphasis> « Saint Marc ajoute une chose remarquable, qui n’a point été exprimée par les autres Évangélistes. C’est qu’ils recevront le centuple <phrase role="smallcaps">avec des persécutions</phrase>. Est-ce donc que les persécutions font partie des promesses de Jésus-Christ, et des récompenses qu’il promet à ses serviteurs ? Oui sans doute. Les persécutions, les peines, les travaux sont la joie et le partage des chrétiens ; c’est le gage assuré de leur bonheur futur. Jésus-Christ partage ses amis comme il s’est partagé lui-même… Et ceux qui ont l’avantage d’être à lui n’ont garde de se plaindre de leur sort ; ils l’estiment infiniment plus que si on leur offrait tous les plaisirs du monde… Il n’appartient qu’aux vrais chrétiens de souffrir volontiers les maux temporels dans l’espérance des biens éternels. Christianorum est pati mala temporalia, et bona sperare sempiterna, dit saint Augustin ». D. Calmet. Les écrits du Nouveau Testament sont remplis de cette idée<footnote><para>Cf. <bible><ss>Mt</ss> <sc>5</sc>.<sv>11</sv></bible> ; <bible><ss>Rm</ss> <sc>5</sc>.<sv>3</sv></bible> ; <bible><ss>2Co</ss> <sc>12</sc>.<sv>10</sv></bible> ; <bible><ss>Ph</ss> <sc>1</sc>.<sv>29</sv></bible> ; <bible><ss>2Th</ss> <sc>1</sc>.<sv>4</sv></bible> ; <bible><ss>2Ti</ss> <sc>3</sc>.<sv>11,12</sv></bible> ; <bible><ss>He</ss> <sc>12</sc>.<sv>6</sv></bible> ; <bible><ss>Jc</ss> <sc>1</sc>.<sv>2,4</sv></bible> ; <bible><ss>1P</ss> <sc>1</sc>.<sv>6</sv></bible>, etc.</para></footnote>. — <emphasis xml:lang="la">Et in sæculo futuro</emphasis>, par opposition à « nunc in tempore hoc ». Ces locutions sont mises en corrélation, de même que les mots équivalents des Rabbins, <phrase xml:lang="he">עולם הדח</phrase>, ce siècle-ci, et <phrase xml:lang="he">עולם הבא</phrase>, le siècle à venir.</para>

		<para xml:id="marc-10-31"><phrase role="verse-number">10.31.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Multi autem…</emphasis> Dans l’Évangile selon saint Matthieu, <bible>Mt 19.30–20.16</bible> (voyez le <phrase xlink:href="matthieu#matthieu-19-30">commentaire</phrase>), ce gnome énigmatique sert tout à la fois d’ouverture et de finale à une parabole qui le développe et l’explique. C’est un « caveant consules » adressé aux Apôtres et à tous les chrétiens. Même après les plus saints commencements, même après avoir donné des preuves du plus généreux dévouement à la cause du Christ, on peut s’arrêter en chemin, comme le jeune homme de notre Évangile, comme Judas ; tandis que les Madeleine et les Saul gagnent les premières couronnes et les premiers trônes du paradis.</para>
	</section>

</section>
