<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="marc-03-02-01" version="5.0" xml:lang="fr" xsi:schemaLocation="            http://docbook.org/ns/docbook http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/docbook.xsd            http://www.w3.org/1999/xlink http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/xlink.xsd         ">

	<title>1. — Le figuier maudit.</title>
	<subtitle><bible><ss>Mc</ss> <sc>11</sc>.<sv>12-14</sv></bible>. — Parall. <bible><ss>Mt</ss> <sc>21</sc>.<sv>18-19</sv></bible>.</subtitle>

	<para xml:id="marc-11-12"><phrase role="verse-number">11.12.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Alia die.</emphasis> C’est-à-dire le lundi de la Semaine Sainte, l’entrée triomphale de Jésus à Jérusalem ayant eu lieu un dimanche, d’après l’opinion commune des exégètes, ta chronologie de saint Marc est ici d’une précieuse clarté. Il distingue très nettement trois séjours de Notre-Seigneur Jésus-Christ dans le temple, durant cette grande et dernière semaine : 1° le séjour qui suivit immédiatement l’entrée triomphale, ℣℣. 1-11 ; 2° le séjour du lundi saint, qui fut marqué par l’expulsion des vendeurs, ℣℣. 12-19 ; 3° le séjour du mardi saint, durant lequel Jésus lutta si vigoureusement contre ses adversaires, ℣℣. 20 et ss. — <emphasis xml:lang="la">Cum exirent.</emphasis> Le Sauveur, en compagnie des douze Apôtres, sortait de Béthanie pour retourner à Jérusalem. — <emphasis xml:lang="la">Esuriit.</emphasis> Sur la nature de cette faim matinale de Jésus, voyez l’<phrase xlink:href="matthieu#matthieu-21-18"><citetitle>Évangile selon sant Matthieu</citetitle>, <bible><ss>Mt</ss> <sc>21</sc>.<sv>18</sv></bible></phrase>. Divers hérétiques ont prétendu qu’elle n’exista pas en réalité, mais que Notre-Seigneur la simula pour donner plus commodément une leçon à ses disciples. Nous admettons qu’elle fut tout à la fois véritable, naturelle et providentielle.</para>

	<para xml:id="marc-11-13"><phrase role="verse-number">11.13.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Cumque vidisset a longe.</emphasis> <phrase xml:lang="el">Μακρόθεν</phrase> est une particularité de saint Marc. Dans cette région, si fertile en figuiers que Bethphagé (« la maison des figues ») en tirait son nom, Jésus aperçut donc à quelque distance un de ces arbres tout couvert de feuilles, bien que la saison fût encore peu avancée. Il était peut être d’une espèce plus précoce, ou bien il jouissait d’une meilleure exposition que les autres. — <emphasis xml:lang="la">Venit si quid forte inveniret</emphasis> (scil. <phrase xml:lang="la">fructuum</phrase>). L’advjerbe « <phrase xml:lang="la">forte</phrase> » ne rend pas parfaitement la nuance exprimée par <phrase xml:lang="el">ἄρα</phrase> du texte grec. Mieux vaudrait « <phrase xml:lang="la">si itaque</phrase> » : la présence de feuilles sur ce figuier, tandis que les arbres voisins n’avaient pas encore bourgeonné, était un fait dont on pouvait conclure qu’il portait probablement des fruits. — Mais pourquoi l’Évangéliste, après avoir constaté que Jésus ne trouva pas la moindre figue, ajoute-t-il aussitôt : <emphasis xml:lang="la">Non enim erat tempus ficorum ?</emphasis> Cette note exégétique, qui est propre à saint Marc, a jeté les interprètes dans une grande perplexité, parce qu’elle semble taxer d’inconséquence la conduite de Notre-Seigneur. Aussi a-t-on recouru aux subterfuges les plus singuliers pour lui trouver un sens acceptable. Heinsius et plusieurs autres commentateurs, par le simple changement d’un accent, <phrase xml:lang="el">οὗ</phrase> au lieu de <phrase xml:lang="el">οὐ</phrase>, obtiennent cette traduction : Là où Jésus se trouvait, c’était le temps des figues. Saint Marc se serait donc proposé de rappeler à ses lecteurs que, grâce au climat tempéré de la Judée, Jésus pouvait chercher déjà des figues mûres. D’autres (Majus, etc.) essayent d’échapper à la difficulté en plaçant un point d’interrogation après <phrase xml:lang="el">συχῶν</phrase> : « <phrase xml:lang="la">Nonne enim erat tempus ficorum ?</phrase> » D’autres encore (Deyling, Kuinœl, Wetstein) donnent à la négation <phrase xml:lang="el">οὐ</phrase> la signification de <phrase xml:lang="el">οὐπω</phrase>, « <phrase xml:lang="la">nondum</phrase> », et à <phrase xml:lang="el">καιρός</phrase> celle de « <phrase xml:lang="la">tempus colligendi fructus</phrase> », d’où il suit, disent-ils, que la démarche du Sauveur était très naturelle, la récolte n’ayant pas encore eu lieu, les arbres n’étant pas encore dépouillés de leurs fruits. Hammond, Paulus, Olshausen, etc., traduisent de leur côté <phrase xml:lang="el">καῖρός</phrase> par <phrase xml:lang="el">καιρός εὐφορος</phrase> : « Ce n’était pas une année favorable pour les figues ». Quelques interprètes trouvent plus commode de dire que ce passage est apocryphe. Nous ne parlons pas des rationalistes, qui se tirent non moins aisément d’affaire en le déclarant illogique (de Wette), inexplicable (Holtzmann), contradictoire (Strauss, Hilgenfeld). On peut cependant lui trouver un sens très raisonnable sans qu’il soit besoin d’avoir recours à toutes ces mesures plus ou moins outrées. En faisant remarquer que « ce n’était pas la saison des figues », car il faut maintenir aux mots <phrase xml:lang="el">οὐ γὰρ ἦν καιρὸς σύκων</phrase> leur signification obvie, saint Marc voulait indiquer que la démarche du Sauveur (« <phrase xml:lang="la">venit si quid forte inveniret</phrase> ») n’était pas fondée sur l’époque de l’année où l’on se trouvait alors, mais sur quelque autre circonstance propre à l’arbre en question. Celle circonstance a été mentionnée plus haut : « <phrase xml:lang="la">Ficum habentem folia</phrase> ». Le figuier émettant ses fruits avant ses feuilles, une plante de cette espèce qui attirait l’attention des passants par la précocité de son feuillage, les invitait par là-même à venir chercher sur lui un fruit rafraîchissant.</para>

	<para xml:id="marc-11-14"><phrase role="verse-number">11.14.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Respondens dixit ei.</emphasis> Jésus traite cet arbre trompeur comme un être doué d’intelligence ; bien plus, en le maudissant, il le traite en être moral, libre et responsable. Il y a là évidemment un symbole. En effet, dit Eusèbe d’Emèse (cité par Westcott), « <phrase xml:lang="la">Dominus, qui nunquam sino ratione aliquid agit, quando sine ratione agere videtur, alicujus magnæ rei significatio est</phrase> ». Dans ce fait extraordinaire, qui n’a pas son parallèle dans la vie du Sauveur, nous devons donc voir, suivant l’heureuse expression du Vén. Bède, une parabole de choses ; autrement, il n’aurait pas de raison d’être, et serait incompréhensible pour nous. « <phrase xml:lang="la">Non erat illius pomi tempus, sicut Evangelista testatur, et tamen esuriens poma quæsivit Christus. Christus nesciebat quod rusticus sciebat ? Quum ergo esuriens poma quæsivit in arbore, significavit se aliquid esurire, et aliquid <phrase role="smallcaps">aliud</phrase> quærere. Arborem illam maledixit, et aruit. Quæ culpa arboris infecunditas</phrase><footnote><para><author>Saint <surname>Augustin</surname> d’Hippone</author>, <citetitle>Sermo</citetitle> <phrase role="smallcaps">xcviii</phrase>.</para></footnote> ? » Voici maintenant, d’après le même Père, la chose signifiée : « <phrase xml:lang="la">Illorum est culpa sterilitas, quorum fecunditas est voluntas. Erant ergo <phrase role="smallcaps">judæi</phrase>, habentes verba Legis, et facta non habentes ; pleni foliis et fructus non ferentes</phrase> ». Voyez l’<phrase xlink:href="matthieu#mattieu-21-19"><citetitle>Évangile selon saint Matthieu</citetitle>, <bible><ss>Mt</ss> <sc>21</sc>.<sv>19</sv></bible></phrase>. Jéhova ne disait-il pas déjà, par l’intermédiaire du prophète Michée, <bible><ss>Mi</ss> <sc>7</sc>.<sv>1,2</sv></bible>, en parlant du peuple théocratique : « <phrase xml:lang="la">Væ mihi, quia factus sum sicut qui colligit in autumno racemos vindemiæ. Non est botrus ad comedendum ; præcoquas ficus desideravit anima mea. Periit sanctus de terra, et rectus in hominibus non est</phrase> ». — <emphasis xml:lang="la">Jam non amplius in æternum…</emphasis> Accumulation emphatique, exprimée avec plus de force encore dans le texte grec : <phrase xml:lang="el">μηχέτι ἐκ σοῦ εἰς τὸν αἰῶνα οὐδεὶς καρπὸν φάγοι</phrase>. Cette forme de la sentence est spéciale à saint Marc. Nous lisions dans saint Matthieu : « <phrase xml:lang="la">Numquam ex te fructus nascatur in sempiternum</phrase> ». — <emphasis xml:lang="la">Et audiebant discipuli.</emphasis> Ce trait est également propre au second Évangile. Il a pour but de préparer la suite du récit, ℣℣. 20 et 21.</para>

</section>
