<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="marc-03-03-04" version="5.0" xml:lang="fr" xsi:schemaLocation="            http://docbook.org/ns/docbook http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/docbook.xsd            http://www.w3.org/1999/xlink http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/xlink.xsd         ">

	<title>4. — La dernière cène.</title>
	<subtitle><bible><ss>Mc</ss> <sc>14</sc>.<sv>12-25</sv></bible>. — Parall. <bible><ss>Lc</ss> <sc>22</sc>.<sv>3-6</sv></bible>.</subtitle>

	<section>
		<title>a. Préparatifs du festin pascal.</title>
		<subtitle><bible><ss>Mc</ss> <sc>14</sc>.<sv>12-16</sv></bible>. — Parall. <bible><ss>Mt</ss> <sc>26</sc>.<sv>15-19</sv></bible> ; <bible><ss>Lc</ss> <sc>22</sc>.<sv>7-13</sv></bible>.</subtitle>

		<para>Le récit de saint Marc est le plus vivant et le plus complet des trois : un seul détail y est omis, le nom des deux disciples chargés de préparer la cène.</para>

		<para xml:id="marc-14-12"><phrase role="verse-number">14.12.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Primo die Azymorum.</emphasis> C’est-à-dire dans la journée et probablement dès le matin du 14 nisan, qui tombait un jeudi cette année-là. Voyez la note chronologique insérée dans notre <phrase xlink:href="matthieu#matthieu-26-17"><citetitle>Évangile selon saint Matthieu</citetitle>, <bible><ss>Mt</ss> <sc>26</sc>.<sv>17</sv></bible></phrase>. — <emphasis xml:lang="la">Quando pascha immolabant.</emphasis> Le sujet est « <phrase xml:lang="la">Judæi</phrase> », sous-entendu à la façon hébraïque. « <phrase xml:lang="la">Pascha</phrase> » a évidemment le sens de victime pascale. Ce petit détail d’archéologie est omis par saint Matthieu : il eût été fort inutile pour ses lecteurs d’origine juive. Il corrobore étonnamment, ou plutôt il rend irréfutable, croyons-nous, l’opinion que nous avons adoptée relativement au jour où Notre-Seigneur célébra la dernière cène. Si Jésus mangea l’agneau pascal le même jour que ses coreligionnaires, il le mangea comme eux le soir du 14 nisan, et fut crucifié le 15. Du reste, les Quartodécimans, qui s’obstinèrent pendant assez longtemps à célébrer la Pâque chrétienne en ce même jour, et non le dimanche suivant avec le reste de l’Église, s’appuyaient sur des ordonnances spéciales de l’apôtre saint Jean : fait qui enlève une grande partie de leur valeur aux raisons que les partisans du système opposé tirent du quatrième Évangile. — <emphasis xml:lang="la">Quo vis eamus et paremus… ?</emphasis> Les Apôtres rappellent familièrement à leur Maître qu’il est temps de faire les préparatifs nécessaires pour la célébration de la cène légale, et ils lui demandent spécialement ses intentions touchant le choix d’un local convenable.</para>

		<para xml:id="marc-14-13"><phrase role="verse-number">14.13.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Mittit duos discipulos</emphasis> : « <phrase xml:lang="la">Petrum et Joannem</phrase> », dit saint Luc. Jésus les envoie à Jérusalem, <emphasis xml:lang="la">in civitatem</emphasis>, où devaient avoir lieu l’immolation et la manducation de l’agneau pascal. — <emphasis xml:lang="la">Occurret cobis homo…</emphasis> Ainsi qu’on l’admet communément, Jésus, au lieu de nommer directement le propriétaire de la maison où il désirait faire la Pâque, employa cette circonlocution mystérieuse afin de cacher à Judas jusqu’au soir lieu de la réunion. Si le traître eût connu d’avance ce local, il n’eût pas manqué d’avertir les Sanhédristes pendant la journée, et on serait venu arrêter Notre-Seigneur avant que « son heure » fût venue, avant qu’il eût laissé à son Église, dans la sainte Eucharistie, le gage de l’amour le plus parfait et la plus précieuse bénédiction. — <emphasis xml:lang="la">Lagenam aquæ bajulans.</emphasis> Signe très distinctif, qui rendait cet homme facile à reconnaître, même au milieu de la foule nombreuse qui remplissait alors la capitale juive. Le mot grec traduit par « <phrase xml:lang="la">lagenam</phrase> » signifie proprement « <phrase xml:lang="la">vas figulinum</phrase> » (<phrase xml:lang="el">κεράμιον</phrase>) : il s’agit donc d’une de ces grandes urnes en terre que les Orientaux portent gracieusement sur la tête. Ce serviteur devait-il se trouver là en vertu d’un arrangement concerté d’avance entre Jésus et le maître de la maison ? ou bien est-ce la Providence elle-même qui devait le placer sur le chemin des deux Apôtres pour leur servir de guide, de sorte que Jésus eût été vraiment prophète en tenant ce langage ? Les deux sentiments ont été soutenus ; le premier nous paraît néanmoins difficilement admissible. Les Évangélistes racontent visiblement un fait, surnaturel.</para>

		<para xml:id="marc-14-14"><phrase role="verse-number">14.14.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Quocumque introierit.</emphasis> Le langage de saint Luc est plus précis : « <phrase xml:lang="la">Sequimini eum in domum in quam intrat</phrase> ». — <emphasis xml:lang="la">Domino domus.</emphasis> Ce devait être un disciple, assurément, ainsi qu’il ressort du contexte et surtout du mot <emphasis xml:lang="la">Magister</emphasis>. — <emphasis xml:lang="la">Ubi est refectio mea.</emphasis> Le mot grec <phrase xml:lang="el">κατάλυμά</phrase> (il est accompagné de l’article, non toutefois du pronom <phrase xml:lang="el">μου</phrase>, si ce n’est dans quelques manuscrits) signifie plutôt « <phrase xml:lang="la">diversorium</phrase> » (cf. <bible><ss>Lc</ss> <sc>22</sc>.<sv>11</sv></bible>), lieu de repos, appartement où le voyageur se récrée quelques instants.</para>

		<para xml:id="marc-14-15"><phrase role="verse-number">14.15.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Et ipse vobis demonstrabit…</emphasis> Saint Matthieu a omis tous ces détails ; saint Luc les rapporte dans les mêmes termes que notre Évangéliste. Le cénacle, ou, d’après le grec (<phrase xml:lang="el">ἀνὼγεον</phrase>, de <phrase xml:lang="el">ἀνὰ τῆν γῆν</phrase> selon les uns, plus probablement de <phrase xml:lang="el">ἀνω τῆς γῆς</phrase> selon les autres), la chambre haute qui dévait être cédée aux disciples, est décrite en deux mots par Jésus : grande, elle avait de grandes dimensions. Ce qui suppose qu’elle faisait partie d’une maison riche et considérable ; <emphasis xml:lang="la">stratum</emphasis>, <phrase xml:lang="el">ἐστρωμένον</phrase>, elle était munie de tapis, de divans, par conséquent déjà préparée pour le repas, ainsi que l’ajoute une troisième épithète (<phrase xml:lang="el">ἕτοιμον</phrase>) dans le texte original.</para>

		<para xml:id="marc-14-16"><phrase role="verse-number">14.16.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Abierunt, venerunt, invenerunt, paraverunt.</emphasis> La narration est pittoresque et rapide. Elle est en même temps très circonstanciée, à la manière de saint Marc.</para>
	</section>

	<section>
		<title>b. La cène légale.</title>
		<subtitle><bible><ss>Mc</ss> <sc>14</sc>.<sv>17-21</sv></bible>. — Parall. <bible><ss>Mt</ss> <sc>26</sc>.<sv>20-26</sv></bible> ; <bible>Lc 22.13,21-23</bible> ; <bible><ss>Jn</ss> <sc>13</sc>.<sv>1-30</sv></bible>.</subtitle>

		<para xml:id="marc-14-17"><phrase role="verse-number">14.17.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Vespere facto.</emphasis> Le narrateur nous transporte tout à coup au soir du jeudi saint, et il nous montre Jésus faisant son entrée (<emphasis xml:lang="la">venit</emphasis> est au présent, <phrase xml:lang="el">ἔρχεται</phrase>) avec les Douze dans la salle du festin. Les deux Apôtres désignés pour faire les préparatifs de la Pâque avaient sans doute rejoint leur Maître dans l’après-midi.</para>

		<para xml:id="marc-14-18"><phrase role="verse-number">14.18.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Discumbentibus eis et mandugantibus.</emphasis> Marc condense dans ces quelques paroles les nombreuses cérémonies de la cène pascale, sur laquelle il n’avait pas à s’étendre. On en trouvera la description abrégée dans l’<phrase xlink:href="matthieu#matthieu-26-20"><citetitle>Évangile selon saint Matthieu</citetitle>, <bible><ss>Mt</ss> <sc>26</sc>.<sv>20</sv></bible></phrase>. Sur la manière dont les Juifs célèbrent aujourd’hui la Pâque, voyez Stauben<footnote><para><author>Daniel <surname>Stauben</surname></author>, <citetitle>Scènes de la vie juive en Alsace</citetitle>, Paris, 1860, pp. 98 et ss.</para></footnote> et Coypel<footnote><para><author>Édouard <surname>Coypel</surname></author>, <citetitle>Le Judaïsme, Esquisse des mœurs juives</citetitle>, pp. 231 et ss.</para></footnote>. — Vers la fin du repas légal, Jésus, d’une voix émue, prédit tout-à-coup aux siens que l’un d’eux se disposait à le trahir. Les mots <emphasis xml:lang="la">qui manducat mecum</emphasis> sont emphatiques. En tous lieux, mais surtout en Orient, l’action de prendre un repas en commun établit une certaine union entre, les convives. Trahir quelqu’un avec qui l’on a mangé est donc une circonstance aggravante. Mais, sur les lèvres de Jésus et relativement à Judas, cette phrase élait beaucoup plus significative encore ; car elle revenait a dire : Je vais être livré à mes ennemis par l’un de mes plus intimes amis.</para>

		<para xml:id="marc-14-19"><phrase role="verse-number">14.19.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Cœperunt dicere ei singulatim.</emphasis> Cette dernière expression (<phrase xml:lang="el">εἷς καθ’ εἷς</phrase> pour <phrase xml:lang="el">καθ’ ἔνα</phrase>. Cf. <bible><ss>Jn</ss> <sc>8</sc>.<sv>9</sv></bible> ; <bible><ss>Rm</ss> <sc>12</sc>.<sv>15</sv></bible>) est très pittoresque. — Après <emphasis xml:lang="la">numquid ego</emphasis>, la Recepta ajoute : <phrase xml:lang="el">καὶ ἄλλος, Μήτι ἐγώ</phrase> ; « <phrase xml:lang="la">Et alter, Numquid ego ?</phrase> » Il n’est pas sûr que ces mots soient authentiques. — Mais pourquoi tous les Apôtres adressaient-ils cette question à Jésus ? C’est que, répond délicatement Théophylacte, bien qu’ils se sentissent étrangers à la coupable intention dont avait parlé leur Maître, ils croyaient cependant beaucoup plus à Celui qui connaît le cœur de tous, qu’ils ne croyaient à eux-mêmes.</para>

		<para xml:id="marc-14-20"><phrase role="verse-number">14.20.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Qui ait illis.</emphasis> Jésus réitère sa triste prédiction, en la rendant encore plus précise. C’est ainsi qu’il dit <emphasis xml:lang="la">unus ex duodecim</emphasis>, au lieu de « <phrase xml:lang="la">unus ex vobis</phrase> », qu’on aurait pu appliquer aux disciples en général. — <emphasis xml:lang="la">Qui intingit…</emphasis> Ces mots sont également plus expressifs que le simple « <phrase xml:lang="la">qui manducat mecum</phrase> » du ℣. 18. Nous avons montré, en expliquant le passage parallèle de saint Matthieu (<bible><ss>Mt</ss> <sc>26</sc>.<sv>23</sv></bible>), qu’ils ne désignaient pas ouvertement Judas<footnote><para>Cf. <author>Francesco Saverio <surname>Patrizi</surname>, s.j.</author>, <citetitle xlink:href="https://books.google.fr/books?id=QcE5AQAAMAAJ">de Evangeliis</citetitle>, lib. II, Annot. <phrase role="smallcaps">clvii</phrase>.</para></footnote>. L’équivalent du substantif <emphasis xml:lang="la">manum</emphasis> manque dans la Recepta, bien que plusieurs anciens témoins aient <phrase xml:lang="el">τὴν χεῖρα</phrase>, comme la Vulgate.</para>

		<para xml:id="marc-14-21"><phrase role="verse-number">14.21.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Filius quidem hominis… Vœ autem…</emphasis> Les particules <phrase xml:lang="el">μὲν</phrase> et <phrase xml:lang="el">δὲ</phrase> rattachent l’une à l’autre les deux pensées contenues dans ce verset, pour montrer le rapport qui existe entre elles. C’est comme s’il y avait : Sans doute il a été décrété, prophétisé, que le Fils de l’homme serait trahi par l’un des siens ; et pourtant, malheur à l’homme qui doit remplir l’office de traître ! — <emphasis xml:lang="la">Bonum erat ei.</emphasis> « Jésus ne dit pas : Il vaudrait mieux absolument ; car, par rapport au conseil de Dieu, et au bien qui revient au monde de la trahison de Judas, il faut bien qu’il vaille mieux qu’il ait été ; mais la puissance de Dieu n’empêche ni n’excuse la malice de cet homme… Il vaudrait mieux pour cet homme qu’il n’eût jamais été, puisqu’il est né pour son supplice, et que son être ne lui sert de rien que pour rendre sa misère éternelle<footnote><para><author>Jacques-Bénigne <surname>Bossuet</surname></author>, <citetitle>Méditatation sur l’Évangile</citetitle>, Dernière semaine, 20<superscript>e</superscript> jour.</para></footnote> ». Cette menace terrible était un dernier appel de Jésus au cœur de Judas. « <phrase xml:lang="la">Pœna prædicitur ut, quem pudor non vicerat, corrigant denuntiata supplicia</phrase> ». Saint Jérôme. Mais elle demeura sans effet.</para>
	</section>

	<section>
		<title>c. La cène eucharistique.</title>
		<subtitle><bible><ss>Mc</ss> <sc>14</sc>.<sv>22-25</sv></bible>. — Parall. <bible><ss>Mt</ss> <sc>26</sc>.<sv>26-29</sv></bible> ; <bible><ss>Lc</ss> <sc>22</sc>.<sv>15-20</sv></bible>; <bible><ss>1Co</ss> <sc>11</sc>.<sv>23-25</sv></bible>.</subtitle>

		<para>Pour l’explication détaillée, voyez l’<phrase xlink:href="matthieu#matthieu-26-26"><citetitle>Évangile selon saint Matthieu</citetitle>, <bible><ss>Mt</ss> <sc>26</sc>.<sv>26</sv></bible></phrase>. Le récit de saint Marc ressemble en effet beaucoup à celui du premier synoptique.</para>

		<para xml:id="marc-14-22"><phrase role="verse-number">14.22.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Manducantibus illis.</emphasis> Cet épisode commence de la même manière que le précédent. Cf. ℣. 18. L’Évangéliste a voulu montrer par là l’union étroite des deux cènes : la seconde fut comme la continuation de la première, qu’elle devait désormais remplacer. « <phrase xml:lang="la">Finitis Paschæ veteris solemniis, transit (Jesus) ad novum, ut scilicet pro carne agni ac sanguine, sui corporis sanguinisque Sacramentum substitueret</phrase> ». V. Bède. — <emphasis xml:lang="la">Accepit Jesus panem</emphasis> ; l’un des pains azymes qui étaient placés en face de lui sur la table. — <emphasis xml:lang="la">Benedicens fregit.</emphasis> Cette cérémonie n’avait lieu d’ordinaire qu’au commencement du repas : en la renouvelant ici, Jésus indiquait qu’il passait à un second festin. — Après <emphasis xml:lang="la">sumite</emphasis>, la Recepta ajoute <phrase xml:lang="el">φάγετε</phrase>, mangez. Ce mot, que les plus anciennes versions et les meilleurs manuscrits ont omis, est probablement un emprunt fait à saint Matthieu. — <emphasis xml:lang="la">Hoc est corpus meum.</emphasis> « <phrase xml:lang="la">Hoc</phrase> », <phrase xml:lang="el">τοῦτό</phrase> : Jésus ne dit pas Ce pain, mais Ceci, ce que je vous offre. « <phrase xml:lang="la">Corpus meum</phrase> », <phrase xml:lang="el">τὸ σῶμά μου</phrase>, mon propre corps, « <phrase xml:lang="la">scilicet substantiæ pars materialis et solida, quæ non solum ab anima, verum etiam a sanguino distinguitur. Sanguinis enim consecratio seorsum ac peculiaribus verbis perficitur</phrase><footnote><para><author>Guillaume <surname>Estius</surname></author>, <citetitle>Commentaria in I Cor. <phrase role="smallcaps">xi</phrase>, 24</citetitle>.</para></footnote> ».</para>

		<para xml:id="marc-14-23_marc-14-24"><phrase role="verse-number">14.23 et 24.</phrase> — Jésus transforme le vin en son sang de même qu’il avait changé le pain en son corps. Les mots <emphasis xml:lang="la">et biberunt ex illo omnes</emphasis> sont propres à saint Marc. Ils sont placés en cet endroit par anticipation ; car certainement le Sauveur ne fit pas circuler la coupe entre les mains des Apôtres avant de l’avoir consacrée. — <emphasis xml:lang="la">Hic est sanguis meus novi Testamenti.</emphasis> La formule est plus précise dans le texte grec : <phrase xml:lang="el">Τοῦτό ἐστιν τὸ αἷμά μου, τὸ τῆς καινῆς διαθήκης</phrase>, ceci est mon propre sang, le propre (sang) de la Nouvelle Alliance. Les Apôtres comprirent de quelle alliance il s’agissait, car jusqu’alors il n’y en avait pas eu d’autre que celle du Sinaï. Les jours étaient venus où devait s’accomplir l’oracle célèbre de Jerémie, <bible>Jr 31.31 et ss.</bible> : « <phrase xml:lang="la">Dicit Dominus : Feriam domui Israel et domui Juda fœdus novum, non secundum pactum quod pepigi cum patribus eorum, in die qua apprehendi manum eorum, ut educerem eos de terra Ægypti</phrase> ». — <emphasis xml:lang="la">Pro multis…</emphasis> Hélas, s’écrie saint Jérôme, ce sang divin ne purifie pas tous les hommes ! — « Chrétien, te voilà instruit ; tu as vu toutes les paroles qui regardent l’établissement de ce mystère. Quelle simplicité ! quelle netteté dans ces paroles ! Il ne laisse rien à deviner, à gloser… Quelle simplicité encore un coup, quelle netteté, quelle force dans ces paroles ! S’il avait voulu donner un signe, une ressemblance toute pure, il aurait bien su le dire… Quand il a proposé des similitudes, il a bien su tourner son langage d’une manière à le faire entendre, en sorte que personne n’en doutât jamais : Je suis la porte ; Je suis la vigne… Quand il fait des comparaisons, des similitudes, les évangélistes ont bien su dire : Jésus dit cette parabole, il fit cette comparaison. Ici, sans rien préparer, sans rien tempérer, sans rien expliquer, ni devant, ni après, on nous dit tout court : Jésus dit : Ceci est mon corps ; Ceci est mon sang ; mon corps donné, mon sang répandu ; voilà ce que je vous donne… Ô mon Sauveur, pour la troisième fois, quelle netteté, quelle précision, quelle force ! Mais en même temps, quelle autorité et quelle puissance dans vos paroles !… Ceci est mon corps ; c’est son corps : Ceci est mon sang ; c’est son sang. Qui peut parler en cette sorte, sinon celui, qui a tout en sa main ?… Mon âme, arrête-toi ici, sans discourir : crois aussi simplement, aussi fortement que ton Sauveur a parlé, avec autant de soumission qu’il fait paraître d’autorité et de puissance… Je me tais, je crois, j’adore : tout est fait, tout est dit<footnote><para><author>Jacques-Bénigne <surname>Bossuet</surname></author>, loc. cit., 22<superscript>e</superscript> jour.</para></footnote> ». Cf. Patrizi<footnote><para><author>Francesco Saverio <surname>Patrizi</surname>, s.j.</author>, <citetitle xlink:href="https://books.google.fr/books?id=-L4CAAAAQAAJ">In Marcum commentarium</citetitle>, p. 494.</para></footnote>, Perrone<footnote><para><author>Giovanni <surname>Perrone</surname></author>, <citetitle>Prælectiones theologicæ</citetitle>, Taurini, 1866, t. VIII, pp. 103 et ss.</para></footnote>.</para>

		<para xml:id="marc-14-25"><phrase role="verse-number">14.25.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Jam non bibam…</emphasis> Parole solennelle, qui ouvre un double horizon, le premier très rapproché, le second très lointain. Jésus ne boira plus de vin sur la terre ; c’est dire qu’il va bientôt mourir. Il en boira plus tard dans le ciel avec ses Apôtres, d’une manière mystique : c’est annoncer son triomphe et la consommation de son royaume dans les splendeurs de l’éternité. On le voit, le verbe <emphasis xml:lang="la">bibam</emphasis> est pris successivement en deux acceptions distinctes : la première fois au propre, la seconde fois au figuré, pour désigner les délices du ciel. — Des mots « <phrase xml:lang="la">jam non bibam</phrase> », faut-il conclure que Jésus, avant de faire passer à ses disciples la coupe qui contenait le vin transsubstantié, y avait le premier trempé ses lèvres, et, par analogie, qu’il avait de même communié sous les espèces du pain ? De très graves auteurs l’ont pensé, en particulier saint Jean Chrysostome<footnote><para><author>Saint <surname>Jean Chrysostome</surname></author>, <citetitle>Homilia <phrase role="smallcaps">lxxxii</phrase> in Matth.</citetitle></para></footnote>, saint Augustin<footnote><para><author>Saint <surname>Augustin</surname> d’Hippone</author>, <citetitle>De Doctrina christiana</citetitle>, <phrase role="smallcaps">ii</phrase>, 3.</para></footnote>, saint Jérôme<footnote><para><author>Saint <surname>Jérôme</surname> de Stridon</author>, <citetitle>Ad Hedibiam</citetitle>, quæst. <phrase role="smallcaps">ii</phrase>.</para></footnote>, saint Thomas d’Aquin<footnote><para><author>Saint <surname>Thomas d’Aquin</surname></author>, <citetitle>Summa Theologica</citetitle>, <phrase role="smallcaps">iii</phrase>, q. 84, a. 4.</para></footnote>. « <phrase xml:lang="la">Ipse conviva et convivium, <phrase xml:lang="fr">dit saint Jérôme</phrase>, ipse comedens et qui comeditur</phrase> ». Malgré le profond respect que nous avons pour ces grands savants et ces grands saints, nous nous permettons avec plusieurs exégètes et théologiens des divers temps, d’adopter l’opinion contraire. Il nous semble en effet que l’acte ainsi attribué au Sauveur répugne à l’idée de la communion, qui suppose l’union de deux êtres au moins. En outre, la phrase « Je ne goûterai plus du fruit de la vigne », non seulement ne suppose pas d’une manière nécessaire que Jésus ait bu à la coupe qu’il faisait circuler pour la dernière fois, mais elle devient au contraire plus claire, plus rigoureusement exacte, s’il s’abstint d’y toucher. Comme le père de famille, dont Notre-Seigneur jouait alors le rôle, buvait toujours le premier quelques gouttes des différentes coupes pascales, par ces paroles, le Sauveur s’excusait en quelque sorte de ne pas prendre sa part de ce calice. Buvez tous ; pour moi je ne boirai plus de vin ici-bas : cependant je partagerai avec vous la coupe délicieuse du paradis.</para>
	</section>

</section>
