<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="marc-03-03-10" version="5.0" xml:lang="fr" xsi:schemaLocation="            http://docbook.org/ns/docbook http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/docbook.xsd            http://www.w3.org/1999/xlink http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/xlink.xsd         ">

	<title>10. — Jésus jugé et condamné par Pilate.</title>
	<subtitle><bible>Mc 15.1-15</bible>.</subtitle>

	<para>Saint Marc abrège ici d’une manière notable. Il ne dit rien de la mort de Judas, rien de la femme de Pilate, rien d’Hérode, etc. Il va droit au tragique dénouement, auquel la conduite du Sanhédrin nous a déjà préparés.</para>

	<section>
		<title>a. Jésus est livré aux Romains par les Juifs.</title>
		<subtitle><bible>Mc 15.1</bible>. — Parall. <bible>Mt 27.1-2</bible> ; <bible>Lc 23.1</bible> ; <bible>Jn 18.28</bible>.</subtitle>

		<para xml:id="marc-15-1"><phrase role="verse-number">15.1.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Confestim mane.</emphasis> De même dans le texte grec, <phrase xml:lang="el">εὐθὲως ἐπὶ τὸ πρωῒ</phrase>. Saint Matthieu dit simplement « <phrase xml:lang="la">mane facto</phrase> ». « <phrase xml:lang="la">Utrumque hoc verbum <phrase xml:lang="fr">(c’est-à-dire cette réunion de deux adverbes)</phrase>, <phrase xml:lang="fr">dit fort bien Maldonat</phrase>, eo pertinet, ut indicet Evangelista, quanta usi fuerint principes sacerdotum, Scribæ et Pharisæi diligentia, ut Christum condemnarent</phrase> ». — <emphasis xml:lang="la">Consilium facientes</emphasis>, ou mieux, d’après le grec (<phrase xml:lang="el">ποιήσαντες</phrase>), « <phrase xml:lang="la">quum fecissent</phrase> ». Cette séance, distincte de celle qui avait eu lieu pendant là nuit, <bible>Mc 14.55 et ss.</bible>, devait, d’une part, corriger ce qu’il y avait eu de défectueux, d’apres la loi juive, dans une sentence nocturne (voyez <bible>Mt 27.1</bible> et le commentaire) ; d’autre part, permettre aux Sanhédristes de se concerter sur la manière dont ils accuseraient Jésus devant Pilate. — <emphasis xml:lang="la">Et universo concilio.</emphasis> Expression évidemment emphatique, puisque les trois catégories du Sanhédrin ont été mentionnées auparavant. Saint Marc seul a pris soin de noter que cette seconde assemblée fut plénière. (Au lieu de l’ablatif, il faudrait le nominatif, car le grec porte <phrase xml:lang="el">καὶ ὅλον τὸ συνέδριον</phrase>, apposition à <phrase xml:lang="el">ἀρχιερεῖς</phrase>). — <emphasis xml:lang="la">Duxerunt et tradiderunt Pilato.</emphasis> « Comme les Juifs n’avaient plus alors l’exercice de la justice vindicative, ni le droit de faire mourir un homme, mais seulement de lui faire son procès, et de le juger suivant leur loi, ils amènent eux-mêmes Jésus à Pilate, gouverneur de la province au nom des Romains, le priant, qu’étant jugé digne du dernier supplice selon leur loi, il lui plût de le condamner et de le faire exécuter<footnote><para>Dom Augustin <surname>Calmet</surname>, <citetitle>Commentaire littéral sur saint Marc</citetitle>, h. l.</para></footnote> ». Voyez l’<phrase xlink:href="matthieu#matthieu-27-1"><citetitle>Évangile selon saint Matthieu</citetitle>, <bible>Mt 27.1</bible></phrase>. Le nom complet de Pilate, cet homme sinistre dont la mémoire restera à tout jamais associée au plus grand crime commis sur la terre, était « <phrase xml:lang="la">Pontius Pilatus</phrase> ». Cf. <bible>Mt 27.2</bible>. Saint Marc ne mentionne que le « <phrase xml:lang="la">cognomen</phrase> », qui était sans doute plus usité que le « <phrase xml:lang="la">nomen</phrase> ». Il ne signale pas le titre de Pilate parce que c’était un point d’histoire romaine que ses lecteurs connaissaient parfaitement. — En conduisant le Sauveur au prétoire, les Sanhédristes réalisaient sans le savoir une partie de sa prophétie à laquelle nous avons déjà fait plusieurs fois allusion : « <phrase xml:lang="la">Tradent eum (sacerdotes et scribæ et seniores) gentibus</phrase> », <bible>Mc 13.33</bible>. Ils livraient Jésus aux Romains ; mais leur tour viendra bientôt d’être livrés eux-mêmes par Dieu entre les mains de ces ennemis de leur nation.</para>
	</section>

	<section>
		<title>b. Jésus interrogé par Pilate.</title>
		<subtitle><bible>Mc 15.2-5</bible>. — Parall. <bible>Mt 27.11-14</bible> ; <bible>Lc 23.2-5</bible> ; <bible>Jn 18.29-38</bible>.</subtitle>

		<para xml:id="marc-15-2"><phrase role="verse-number">15.2.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Tu es rex Judæorum ?</emphasis> « C’était la seule, ou au moins la principale des accusations qui pouvait intéresser Pilate ; car, pour le blasphème, par exemple, qui avait été le seul motif de la condamnation prononcée par les prêtres, cela ne le regardait point. À son égard, il ne s’agissait que de savoir si Jésus était un séditieux, et un homme qui cherchât à se faire un parti, et à se faire déclarer roi ». D. Calmet. En arrivant auprès de Pilate, les Sanhédristes avaient donc accusé Jésus d’un délit politique, d’un crime de lèse-majesté. — <emphasis xml:lang="la">Tu dicis.</emphasis> Ce que tu dis est vrai ; il en est comme tu le dis. Cette manière de répondre affirmativement à une question est, aujourd’hui encore, usitée en Syrie. Elle n’a pas le sens ambigu que lui prête Théophylacte, lorsqu’il la commente en ces termes : « Jesus autem dixit illi, Tu dicis, sapientissimo responso, dato. Neque enim dixit, Non sum, nec contra, Ego sum ; sed medio quodam modo dixit, Tu dicis. Hoc enim potest et sic intelligit. Sum sicut dicis ; et sic : Ego quidem hoc non dico, tu autem dicis<footnote><para><surname>Théophylacte</surname>, <citetitle>Enarratio in Evangelii</citetitle>, Matth. <phrase role="smallcaps">xxvii</phrase>, 2.</para></footnote> ».</para>

		<para xml:id="marc-15-3"><phrase role="verse-number">15.3.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Accusabant eum… in multis.</emphasis> Ce verbe à l’imparfait, et le <phrase xml:lang="el">πολλά</phrase> aimé de saint Marc, sont également significatifs. Saint Jean, <bible>Jn 18.30</bible>, et saint Luc, <bible>Lc 23.5</bible>, ont conservé quelques-unes des accusations que les Sanhédristes portaient contre Jésus. « <phrase xml:lang="la">At illi invalescebant, <phrase xml:lang="fr">lisons-nous dans le troisième Évangile</phrase>, dicentes : Commovet populum, docens per universam Judæam, incipiens a Galilæa usque huc</phrase> ». — Les mots « <phrase xml:lang="la">ipse vero nihil respondit</phrase> », qu’on lit à la fin du ℣. 3 dans plusieurs manuscrits et quelques versions, sont probablement apocryphes, car ils sont omis par les meilleurs témoins.</para>

		<para xml:id="marc-15-4_marc-15-5"><phrase role="verse-number">15.4 et 5.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Non respondes quidquam.</emphasis> Pilate qui déjà s’intéresse à l’accusé et voudrait lui sauver la vie, le presse de se défendre, espérant bien qu’un homme en qui se manifeste une telle dignité renversera sans peine les allégations évidemment passionnées des Sanhédristes. Mais, <emphasis xml:lang="la">Jesus amplius nihil respondit</emphasis>, se contentant du « <phrase xml:lang="la">Tu dicis</phrase> » prononcé quelques instants auparavant. Le Sauveur se tait ; il est prêt à subir, par amour pour nous, le sort qu’on lui destine ; il ne veut rien faire pour écarter la coupe amère de sa Passion. — La leçon <phrase xml:lang="el">κατηγοροῦσαν</phrase>, <emphasis xml:lang="la">accusant</emphasis> de la Vulgate, est favorisée par d’importants manuscrits, quoique la Recepta ait <phrase xml:lang="el">καταμαρτυροῦσιν</phrase>, « <phrase xml:lang="la">testimonium dicunt</phrase> ».</para>
	</section>

	<section>
		<title>c. Jésus et Barabbas.</title>
		<subtitle><bible>Mc 15.6-15</bible>. — Parall. <bible>Mt 27.15-26</bible> ; <bible>Lc 23.17-25</bible> ; <bible>Jn 18.39–19.1</bible>.</subtitle>

		<para>Saint Marc raconte à peu près de la même façon que saint Matthieu, quoique avec plusieurs variantes intéressantes, cet épisode qui put faire croire pendant quelques instants à Pilate qu’il réussirait à délivrer Jésus.</para>

		<para xml:id="marc-15-6_marc-15-7"><phrase role="verse-number">15.6 et 7.</phrase> — Avant d’arriver à la scène principale, l’Évangéliste note deux faits préliminaires, destinés à orienter le lecteur sur la suite de l’incident. Le premier fait, ℣. 6, consiste en une coutume ayant force de loi d’après laquelle, à l’occasion de la Pâque (<emphasis xml:lang="la">per diem festum</emphasis> ; c’est à tort que les versions syriaque et arabe traduisent <phrase xml:lang="el">κατ’ ἑορτήν</phrase> par « <phrase xml:lang="la">unoquoque die festo</phrase> »), le gouverneur romain devait mettre en liberté un prisonnier juif, que le peuple se chargeait lui-même d’indiquer. Voyez, sur cet usage, l’<phrase xlink:href="matthieu#matthieu-27-15"><citetitle>Évangile selon saint Matthieu</citetitle>, <bible>Mt 27.15</bible></phrase>. (<emphasis xml:lang="la">Solebat dimittere</emphasis> : le texte grec a seulement <phrase xml:lang="el">ἀπέλυεν</phrase>, « <phrase xml:lang="la">dimittebat</phrase> » ; mais l’imparfait indique en réalité une coutume). — Second détail préliminaire, ℣. 7. Il y avait précisément alors dans la prison du prétoire un « <phrase xml:lang="la">vinctus insignis</phrase> » (Matthieu), nommé Barabbas, dont saint Marc caractérise très nettement la conduite criminelle, afin de mieux faire ressortir le contraste qui va suivre (℣. 11). 1° <emphasis xml:lang="la">Cum seditiosis erat vinctus.</emphasis> C’était un de ces nombreux sicaires qui s’insurgeaient fréquemment alors contre l’autorité romaine, surtout depuis que Pilate se faisait comme un plaisir de blesser les sentiments religieux et nationaux des Juifs. 2° <emphasis xml:lang="la">In seditione fecerat homicidium.</emphasis> À la révolte il avait joint l’homicide. Ses mains étaient souillées de sang. Voilà l’homme qu’on va bientôt préférer à Jésus ! — Au lieu du singulier « <phrase xml:lang="la">qui… fecerat</phrase> », le texte grec emploie le pluriel : <phrase xml:lang="el">οἵτινες ἐν τῇ στάσει φόνον πεποιήκεισαν</phrase>.</para>

		<para xml:id="marc-15-8"><phrase role="verse-number">15.8.</phrase> — Après ce petit préambule saint Marc reprend le fil du récit. — <emphasis xml:lang="la">Cum ascendisset turba.</emphasis> La Vulgate a lu <phrase xml:lang="el">ἀναϐάς</phrase>, avec les manuscrils B, D, et plusieurs versions, au lieu de l’<phrase xml:lang="el">ἀναϐοήσας</phrase> du Textus receptus, « <phrase xml:lang="la">quum clamasset</phrase> ». La traduction éthiopienne réunit les deux leçons : « <phrase xml:lang="la">ascendit et clamavit</phrase> ». <phrase xml:lang="el">Ἀναϐάς</phrase> indiquerait que la foule se rendit au prétoire de toutes les parties de la ville, ou bien gravit le Lithostrotos (cf. <bible>Jn 19.13</bible>) qui servait de tribunal au gouverneur. — <emphasis xml:lang="la">Cœpit rogare sicut semper faciebat.</emphasis> Construction elliptique, pour « <phrase xml:lang="la">cœpit rogare ut faceret sicut…</phrase> » La foule réclame donc à grands cris l’exercice de son privilège accoutumé.</para>

		<para xml:id="marc-15-9_marc-15-10"><phrase role="verse-number">15.9 et 10.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Vultis dimittam vobis… ?</emphasis> Cette demande du peuple coïncidait trop bien avec les désirs les plus intimes du gouverneur, pour qu’il hésitât un seul instant à l’exaucer. Saisissant ce moyen inattendu qui lui était offert de sauver Notre-Seigneur. Il suggère aussitôt à la multitude l’idée de lui appliquer l’amnistie. Par les mots <emphasis xml:lang="la">regem Judæorum</emphasis>, il espérait peut-être exciter davantage la pitié du peuple : Ne vous laissez-vous pas toucher par l’état misérable de cet homme qui dit être votre roi ? Ou leur a donné parfois, mais à tort, un sens ironique. — <emphasis xml:lang="la">Sciebat enim.</emphasis> Le cours même des débats avait révélé à Pilate que c’était par envie que les chefs du parti sacerdotal (leur mention en cet endroit est propre à saint Marc) voulaient à tout prix se défaire de Jésus. Voilà pourquoi, sans engager sa responsabilité, il essayait de s’appuyer sur la foule pour leur arracher leur victime.</para>

		<para xml:id="marc-15-11"><phrase role="verse-number">15.11.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Pontifices autem…</emphasis> Les prêtres comprirent la manœuvre du « <phrase xml:lang="la">Procurator</phrase> », et ils s’empressèrent de la déjouer en excitant eux-mêmes le peuple contre Jésus. L’interruption produite dans l’audience par l’arrivée du messager de la femme de Pilate (cf. <bible>Mt 27.19,20</bible>) leur accorda quelques minutes dont ils profitèrent habilement pour arriver à leurs fins sataniques. — <emphasis xml:lang="la">Concitaverunt.</emphasis> L’expression correspondante du texte grec, <phrase xml:lang="el">ἀνέσεισαν</phrase>, est d’une grande énergie. On ne la trouve qu’ici et dans <bible>Lc 23.5</bible>. Elle désigne des efforts vigoureux, opérés en vue d’agiter une réunion d’hommes en soulevant leurs plus mauvaises passions. — <emphasis xml:lang="la">Ut magis Barabbam…</emphasis> « <phrase xml:lang="la">Magis</phrase> », plutôt, de préférence. Les prêtres représentaient sans doute au peuple que Barabbas était, après tout, un valeureux champion de la nationalité juive contre l’oppression romaine, un zélote plein de patriotisme, et, qu’à ce titre, c’était à lui qu’on devait donner la préférence.</para>

		<para xml:id="marc-15-12_marc-15-13"><phrase role="verse-number">15.12-13.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Quid ergo vultis…</emphasis> Nous avons ici un exemple de la manière dont saint Marc abrège et condense les faits. Il passe sous silence, parce qu’elles étaient contenues « <phrase xml:lang="la">in nuce</phrase> » dans les deux lignes qui précèdent (℣. 11), une question de Pilate et une réponse de la foule. Nous trouvons l’une et l’autre dans le premier Évangile, <bible>Mt 27.21</bible> : « <phrase xml:lang="la">Quem vultis vobis de duobus dimitti ? At illi dixerunt, Barabbam</phrase> ». Quoique déçu dans son espérance, Pilate cherche encore à sauver Jésus, en demandant au peuple : Que ferai-je donc au roi des Juifs ? ou, d’après une leçon très accréditée : Que ferai-je à celui que vous dites être le roi des Juifs ? Il pensait obtenir, pour Jésus comme pour Barabbas, un vote d’élargissement. — <emphasis xml:lang="la">Crucifige eum !</emphasis> Telle fut la barbare sentence prononcée par la foule. Elle choisit, pour son Messie, le plus atroce et le plus ignominieux des supplices romains. On voit jusqu’à quel point les prêtres avaient réussi à la fanatiser.</para>

		<para xml:id="marc-15-14"><phrase role="verse-number">15.14.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Quid enim mali fecit ?</emphasis> Tout entier aux moyens ingénieux, Pilate tâche d’attirer l’attention de la multitude sur l’innocence de celui dont elle demandait impitoyablement la mort. Mais une populace ameutée, avide de sang, s’inquiète bien de l’innocence de ceux qu’elle égorge ! « <phrase xml:lang="la">Judæi, insaniæ suæ satisfacientes, interrogationi præsidis non respondent</phrase> ». — <emphasis xml:lang="la">At illi magis clamabant : Crucifige eum</emphasis>, « <phrase xml:lang="la">ut impleretur illud Jeremiae (cap. <phrase role="smallcaps">xii</phrase>) ; Facta est mihi hæreditas mea sicut leo in silva ; dederunt contra me vocem suam</phrase> ». V. Bède. Pauvre peuple, que l’on égare aujourd’hui aussi facilement contre l’Église qu’on l’égarait alors contre Notre-Seigneur Jésus-Christ ! — Saint Pierre reprochera plus tard aux Juifs, <bible>Ac 3.13-15</bible>, leur conduite criminelle : « <phrase xml:lang="la">Jesum, quem vos quidem tradidistis, et negastis ante faciem Pilati, judicante illo dimitti. Vos autem Sanctum et Justum negastis, et petistis virum homicidam donari vobis : auctorem vero vitæ interfecistis</phrase> ». Ces déïcides ne se doutaient guère alors qu’eux-mêmes ou leurs enfants expieraient bientôt sur la croix le crucifiement de Jésus. Un grand nombre de Juifs en effet furent condamnés à ce supplice par les Romains, durant la guerre qui mit fin à la nation théocratique<footnote><para>Cf. Flavius <surname>Josèphe</surname>, <citetitle>Bellum Judaicum</citetitle>, <phrase role="smallcaps">vi</phrase>, 28.</para></footnote>.</para>

		<para xml:id="marc-15-15"><phrase role="verse-number">15.15.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Pilatus autem…</emphasis> Pilate a fait preuve assurément de quelque justice dans la scène qui précède ; mais il n’a résisté que trop mollement à la foule, et maintenant il n’est plus maître de la situation. À Césarée déjà, comme le raconte Josèphe<footnote><para>Flavius <surname>Josèphe</surname>, <citetitle>Antiquités judaïques</citetitle>, <phrase role="smallcaps">iv</phrase>, 3, 1.</para></footnote>, il avait appris dans une circonstance analogue jusqu’où pouvait aller l’obstination d’un attroupement israélite. Il cède donc lâchement aux deux volontés qui avaient été exprimées devant lui : il met Barabbas en liberté et condamne Jésus au supplice de la croix. « <phrase xml:lang="la">Ibis ad crucem</phrase> », telle était, dans sa concision toute romaine, la sentence du juge en pareil cas. — Les mots <emphasis xml:lang="la">volens populo satisfacere</emphasis> (sur la locution grecque <phrase xml:lang="el">τὸ ἱκανὸν ποιῆσαι</phrase>, voyez les Lexiq.) montrent le but que se proposait le Procureur en décrétant ce supplice pour Jésus. Il voulait se débarrasser d’une foule devenue menaçante, relever par cette concession sa popularité depuis longtemps ébranlée. Il est vrai qu’il sacrifiait pour cela un innocent. Mais un gouverneur romain, et surtout un Pilate, n’y regardait pas de si près ! — <emphasis xml:lang="la">Flagellis cæsum</emphasis> : voyez l’<phrase xlink:href="matthieu#matthieu-27-26"><citetitle>Évangile selon saint Matthieu</citetitle>, <bible>Mt 27.26</bible></phrase>. Nous avons dit (ibid.) que, dans l’intention de Pilate, la flagellation devait être une sorte de compromis destiné à calmer les désirs sauvages du peuple et à épargner la vie de Jésus. Mais, cet expédient ayant échoué comme les autres, ce ne fut en réalité qu’une cruauté inutile. Il servit du moins à réaliser la prophétie de Jésus, « <phrase xml:lang="la">et flagellabunt eum</phrase> », <bible>Mc 10.33</bible>, et à nous mériter un surcroît de grâces. — On a, sur la flagellation du Christ, de beaux tableaux de Carrache, du Bassan, de Palmer (musée de Lyon), de Murillo, de Rubens, etc.</para>
	</section>

</section>
