<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="marc-03-03-05" version="5.0" xml:lang="fr" xsi:schemaLocation="            http://docbook.org/ns/docbook http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/docbook.xsd            http://www.w3.org/1999/xlink http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/xlink.xsd         ">

	<title>5. — Trois prédictions.</title>
	<subtitle><bible><ss>Mc</ss> <sc>14</sc>.<sv>26-31</sv></bible>. — Parall. <bible><ss>Mt</ss> <sc>26</sc>.<sv>30-35</sv></bible> ; <bible><ss>Lc</ss> <sc>22</sc>.<sv>31-34</sv></bible> ; <bible><ss>Jn</ss> <sc>13</sc>.<sv>36-38</sv></bible>.</subtitle>

	<para>De ces trois prédictions, deux sont bien tristes, car elles ressemblent à celle que Jésus avait prononcée précédemment sur Judas, ℣℣. 48 et ss. ; l’autre est joyeuse, et annonce la prochaine Résurrection du divin Maître.</para>

	<para xml:id="marc-14-26"><phrase role="verse-number">14.26.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Hymno dicto</emphasis>, <phrase xml:lang="el">ὑμνήσαντες</phrase>. Ces mots représentent ici la prière d’action de grâces après le repas, spécialement celle qu’on récitait à la fin de la cène légale et qui portait le nom de Hallel (<phrase xml:lang="he">הלל</phrase>, louange). — <emphasis xml:lang="la">Exierunt in montem Olivarum.</emphasis> Ce n’était pas vers le sommet de cette montagne que Jésus et les siens se dirigeaient alors, mais seulement vers sa base, à l’endroit où elle émerge du profond ravin où coule le Cédron<footnote><para>Cf. ℣. 32. Voir <author>Richard <surname>von Riess</surname></author>, <citetitle>Bibel-Atlas</citetitle>, pl. VI.</para></footnote>.</para>

	<para xml:id="marc-14-27"><phrase role="verse-number">14.27.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Omnes scandalizabimini in me.</emphasis> C’est la première des prédictions. Elle annonce aux onze Apôtres demeunés fidèles la honteuse attitude qu’ils prendront bientôt à l’égard de leur Maître. Ils ne le trahiront pas comme Judas ; du moins ils l’abandonneront lâchement ; ils s’enfuiront comme de timides brebis dès que leur Pasteur aura été frappé, ainsi qu’il était écrit dans la prophétie de Zacharie, <bible><ss>Za</ss> <sc>13</sc>.<sv>7</sv></bible>.</para>

	<para xml:id="marc-14-28"><phrase role="verse-number">14.28.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Sed postquam resurrexero…</emphasis> Seconde prédiction : Jésus ressuscitera, et, après son triomphe, il ira attendre ses chers Apôtres en Galilée. Comme la bonté de Notre-Seigneur éclate dans ces paroles ! « <phrase xml:lang="la">Ne enim putarent (discipuli) eum ipsorum infidelitate, quam prædicebat, adeo offensum iri, ut ipsis nulla spes superesset cupi eo in gratiam redeundi, simul prædicit se in vitam reversum una cum ipsis futurum</phrase><footnote><para>Francesco Saverio <surname>Patrizi</surname>, h. l.</para></footnote> ».</para>

	<para xml:id="marc-14-29"><phrase role="verse-number">14.29.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Petrus autem…</emphasis> Pierre ne peut supporter, pour ce qui le concerne, l’idée d’une si lâche désertion. Il proteste donc avec énergie de sa fidélité à toute épreuve. — <emphasis xml:lang="la">Et si omnes…, sed non ego !</emphasis> Quelle vigueur dans ces paroles ! Mais en même temps quelle présomption ! « <phrase xml:lang="la">Et si</phrase> » est pour « <phrase xml:lang="la">eliam si</phrase> ».</para>

	<para xml:id="marc-14-30"><phrase role="verse-number">14.30.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Amen dico tibi.</emphasis> Jésus connaît mieux son disciple que son disciple ne se connaît lui-même. Aussi annonce-t-il à Pierre, avec une douloureuse assurance, et c’est là notre troisième prédiction, qu’avant peu il l’aura renié trois fois. — <emphasis xml:lang="la">Quia tu.</emphasis> Ce pronom est emphatique : Jésus l’oppose au « <phrase xml:lang="la">Non ego</phrase> » du verset précédent. Oui, toi-même, toi en personne ! — <emphasis xml:lang="la">Hodie in nocte hac.</emphasis> Tout est nettement déterminé. « <phrase xml:lang="la">Hodie</phrase> », car, chez les Juifs, les jours se comptaient du soir au soir, et la nuit du jeudi au vendredi était déjà assez avancée. — <emphasis xml:lang="la">Priusquam gallus vocem bis dederit.</emphasis> « <phrase xml:lang="la">Bis</phrase> » est un détail propre à saint Marc : notre Évangéliste le tenait sans doute de saint Pierre lui-même. Nous en verrons plus bas la réalisation parfaite. Cf. ℣℣. 68 et 72. Jésus signale ce trait comme une circonstance aggravante ; car l’Apôtre, ainsi averti, aurait dû se tenir davantage sur ses gardes et revenir à résipiscence dès le premier chant du coq. Il ne le fit pas, soit par faiblesse, soit plutôt par inattention. — À cette prédiction, si simple et si claire, on a parfois opposé le texte suivant du Talmud (Bava Kama, cap. <phrase role="smallcaps">vii</phrase>), d’après lequel, nous dit-on, il ne devait pas y avoir de coqs à Jérusalem : « <phrase xml:lang="la">Non alunt gallos Hierosolymis propter sacra, nec sacerdotes eos alunt per totam terram Israeliticam</phrase> ». — « <phrase xml:lang="la">Etiam Israelitis, ajoute la Glose, prohibitum est gallos alere Hierosolymis propter sacra ; nam Israelitæ comederunt illic carnem sacrificiorum… : jam vero mos est gallis gallinaceis vertere stercoraria, atque inde forsan educere possent carnem reptilium, unde pollui possent sacra ista comedenda</phrase> ». Cela étant, on a pris le· mot <phrase xml:lang="el">ἀλέκτωρ</phrase> dans un sens figuré, et on lui a fait désigner tantôt le « <phrase xml:lang="la">Buccinator</phrase> » romain qui annonçait les heures au son du clairon, tantôt les gardes de nuit qui les proclamaient à haute voix pour les Juifs, comme cela se pratique encore dans plusieurs contrées. Mais ce sont là des subtilités inacceptables. « <phrase xml:lang="la">Aderant certo galli gallinacei Hierosolymisæque ac alibi, dit Lightfoot, Hor. hebr. in Evang. Matthæi, <phrase role="smallcaps">xxvi</phrase>, 34. Et memorabilis est historia de gallo ex sententia Synedrii lapidato ob interfectum ab eo puerulum. Hieros. Erubin, f. 26, 1</phrase> ». Cf. Sepp<footnote><para><author>Johann Nepomuk <surname>Sepp</surname></author>, <citetitle>Das Leben Jesu Christi</citetitle>, t. III, p. 477.</para></footnote>. On peut donc prouver par le Talmud même qu’il y avait des coqs à Jérusalem. Supposé que les habitants juifs eussent eu quelque scrupule à en élever, la garnison romaine ne se serait nullement gênée à cet égard. Au reste, la touchante comparaison dont Jésus s’était servi peu de jours auparavant afin de marquer la tendresse qu’il éprouvait pour Jérusalem, prouve suffisamment que les habitants de la capitale, auxquels il s’adressait alors, connaissaient les mœurs des Gallinacés, par conséquent que ces volatiles ne leur étaient pas étrangers.</para>

	<para xml:id="marc-14-31"><phrase role="verse-number">14.31.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">At ille amplius loquebatur.</emphasis> Bien loin d’avoir été ramené à des sentiments plus humbles par cette prophétie de son Maître, Pierre ose donner à Jésus un formel démenti, en protestant de plus en plus fort de son attachement inaltérable. « <phrase xml:lang="la">Amplius</phrase> » : dans le grec, <phrase xml:lang="el">ἐκ περισσοῦ</phrase> ; littéralement, « <phrase xml:lang="la">ex abundanti</phrase> ». L’adverbe <phrase xml:lang="el">μᾶλλον</phrase>, qu’on lit dans la Recepta avant les mots <phrase xml:lang="el">ἐὰν με δέη…</phrase>, a été omis par d’importants manuscrits. Peut-être est-ce une note marginale, destinée d’abord à expliquer l’expression très rare <phrase xml:lang="el">ἐκ περισσοῦ</phrase>, et insérée plus tard maladroitement dans le texte. — <emphasis xml:lang="la">Me simul commori tibi.</emphasis> Le vaillant apôtre est prêt, dit-il, à répandre pour Jésus jusqu’à la dernière goutte de son sang. Comment donc serait-il capable de le renier ? Hélas ! « <phrase xml:lang="la">ecce avis sine pennis in altum volare nititur ; sed corpus aggravat animam, ut, timore humano mortis, timor Domini superetur</phrase><footnote><para><surname>Pseudo-Hieronymous</surname>, ap. <citetitle>Caten.</citetitle> D. Thom.</para></footnote> ».</para>

</section>
