<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="marc-02-02-07" version="5.0" xml:lang="fr" xsi:schemaLocation="            http://docbook.org/ns/docbook http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/docbook.xsd            http://www.w3.org/1999/xlink http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/xlink.xsd         ">

	<title>7. — La croix du Christ et des chrétiens.</title>
	<subtitle><bible><ss>Mc</ss> <sc>8</sc>.<sv>31-39</sv></bible>.</subtitle>
	
	<section>
		<title>a. La croix pour le Christ.</title>
		<subtitle><bible><ss>Mc</ss> <sc>8</sc>.<sv>31-33</sv></bible>. — Parall. <bible><ss>Mt</ss> <sc>16</sc>.<sv>21-23</sv></bible> ; <bible><ss>Lc</ss> <sc>9</sc>.<sv>22</sv></bible>.</subtitle>

		<para xml:id="marc-8-31"><phrase role="verse-number">8.31.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Et cœpit docere eos.</emphasis> Les deux verbes semblent avoir été choisis à dessein par l’Évangéliste. D’une part en effet Jésus « commençait » vraiment à parler aux siens de sa Passion et de sa mort, en ce sens que c’était la première nouvelle claire et officielle qu’il leur en donnait ; de l’autre, « l’enseignement » qu’il va leur fournir sur ce point sera complet. Il retracera dans les termes les plus précis: 1° la nécessité ou était le Christ de souffrir et de mourir pour le salut des hommes, <emphasis xml:lang="la">oportet</emphasis>, nécessité inhérente à son rôle tel qu’il avait été prédit depuis longtemps par les Prophètes ; 2° le tableau général de la Passion, <emphasis xml:lang="la">pati multa</emphasis> ; 3° le tableau détaillé de cette même Passion, et en particulier deux scènes spéciales : <emphasis>a.</emphasis> les outrages (<emphasis>reprobari</emphasis>) que Jésus recevra du Sanhédrin juif, nettement désigné par ses trois chambres, <emphasis xml:lang="la">senioribus</emphasis>, la chambre des notables, <emphasis xml:lang="la">summis sacerdotibus</emphasis>, la chambre des princes des prêtres, <emphasis xml:lang="la">scribis</emphasis>, la chambre des Docteurs ; <emphasis>b.</emphasis> la douloureuse Consommation de ce drame inique, <emphasis xml:lang="la">et occidi</emphasis> ; 4° l’issue glorieuse de la Passion, <emphasis xml:lang="la">post tres dies resurgere</emphasis> (plus clairement, d’après saint Matthieu, « le troisième jour » ; saint Marc emploie une locution familière aux Hébreux<footnote><para>Cf. <bible><ss>Dt</ss> <sc>14</sc>.<sv>28</sv> ; <sc>26</sc>.<sv>12</sv></bible> ; <bible><ss>1Ro</ss> <sc>20</sc>.<sv>12</sv> ; <sc>5</sc>.<sv>19</sv></bible> ; <bible><ss>3Ro</ss> <sc>20</sc>.<sv>29</sv></bible> ; <bible><ss>Est</ss> <sc>4</sc>.<sv>16</sv></bible>.</para></footnote>). Voila le vrai Christ des Prophètes, cf. <bible><ss>Es</ss> <sc>8</sc></bible>, mis en contraste avec la fausse représentation que s’en faisait le vulgaire, que s’en faisaient même les Apôtres, comme le montrera l’incident qui va suivre.</para>

		<para xml:id="marc-8-32"><phrase role="verse-number">8.32.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Et palam verbum loquebatur.</emphasis> Ouvertement, sans réticence et sans mystère (<phrase xml:lang="el">φανερῶς καὶ ἀπαρακαλύπτως</phrase>, c’est ainsi qu’Euthymius explique le grec <phrase xml:lang="el">παῤῥησίᾳ</phrase>) : allusion aux indications énigmatiques et obscures que Jésus avait autrefois données sur sa Passion. Cf. <bible><ss>Jn</ss> <sc>2</sc>.<sv>19</sv> ; <sc>3</sc>.<sv>12-16</sv> ; <sc>4</sc>.<sv>47-51</sv></bible> ; <bible><ss>Mt</ss> <sc>9</sc>.<sv>15</sv></bible>. « Verbum », <phrase xml:lang="el">τὸν λόγον</phrase> avec l’article, « verbum hoc, hunc sermonem ». Ce détail est émis par les deux autres Synoptiques. — <emphasis xml:lang="la">Apprehendens eum.</emphasis> Saint Matthieu emploie la même expression, <phrase xml:lang="el">προσλαϐόμενος</phrase>, qui signifie : prendre quelqu’un par la main ou par les vêtements pour l’entretenir en particulier. — <emphasis xml:lang="la">Petrus cœpit increpare.</emphasis> Saint Pierre ne peut supporter l’idée qu’un sort si humiliant, si funeste, soit réservé à son Maître. Ne consultant que son bon cœur et sa vivacité naturelle (« rursus existens fervidus… sumit audaciam disputandi », saint Jean Chrysostome), il ose réprimander le Sauveur au sujet des choses qu’il venait de leur prédire : « Absit a te, Domine, s’écrie-t-il, non erit hoc tibi ! » <bible><ss>Mt</ss> <sc>16</sc>.<sv>22</sv></bible>. Qu’était devenue sa noble foi de tout-à-l’heure ? Mais, disent les anciens interprètes, son amour ardent l’excuse jusqu’à un certain point : « hoc autem amantis affectu et optantis dixit ». V. Bède. Au reste, jusqu’alors « non revelationem acceperat de passione Domini. Nam, quod Christus sit Filius Dei didicerat quidem, at nondum quid esset mysterium crucis et resurrectionis<footnote><para><author>John Anthony <surname>Cramer</surname></author>, <citetitle xlink:href="https://books.google.fr/books?id=FL4UAAAAQAAJ">Catenæ Græcorum Patrum in Novum Testamentum</citetitle>, h. l.</para></footnote> ». Voilà pourquoi « ce même Pierre qui avait si bien reconnu la vérité en confessant la grandeur du Sauveur du monde, ne la peut plus souffrir dans ce qu’il déclare de sa bassesse<footnote><para><author>Jacques-Bénigne <surname>Bossuet</surname></author>, <citetitle>Panégyrique de saint Pierre</citetitle>, <citetitle>Œuvres</citetitle>, Édit. de Versailles, t. XVI, p. 237.</para></footnote> ».</para>

		<para xml:id="marc-8-33"><phrase role="verse-number">8.33.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Qui conversus et videns…</emphasis> Jésus s’arrête tout-à-coup (cf. ℣. 27, « in via »). Puis, se retournant vers les Douze, qui marchaient sans doute respectueusement derrière lui, il jette sur eux un de ces regards pénétrants que saint Marc aime tant à noter. Il ne contemple pas seulement le coupable, mais la troupe entière des disciples ; car ils partageaient tous assurément les idées de saint Pierre, et ils étaient prêts à répéter son assertion. Néanmoins, ses paroles de blâme (<emphasis xml:lang="la">comminatus est</emphasis>) ne retombent directement que sur Simon. — <emphasis xml:lang="la">Vade retro me…</emphasis> Comme Jésus traite sévèrement celui qui voudrait le détourner de sa Passion et de sa mort ! « Voyez quelle opposition. Là (<bible><ss>Mt</ss> <sc>16</sc>.<sv>17-19</sv></bible>) il dit : Barjona, fils de la colombe ; ici, Satan. Là il dit : Tu es une pierre sur laquelle je veux bâtir ; ici : tu es une pierre de scandale pour faire tomber<footnote><para><author>Jacques-Bénigne <surname>Bossuet</surname></author>, l. c., p. 238.</para></footnote> ». Mais quelle opposition aussi dans la conduite de l’Apôtre ! Là il avait pensé, compris, goûté les choses de Dieu ; ici il avait parlé comme un homme naturel, auquel la souffrance fait horreur ; il avait dit au Christ qu’il n’était pas bon de pâtir et de mourir pour la rédemption de l’humanité.</para>
	</section>

	<section>
		<title>b. La croix pour les chrétiens</title>
		<subtitle><bible><ss>Mc</ss> <sc>8</sc>.<sv>34-39</sv></bible>. — Parall. <bible><ss>Mt</ss> <sc>16</sc>.<sv>24-28</sv></bible> ; <bible><ss>Lc</ss> <sc>9</sc>.<sv>23-27</sv></bible>.</subtitle>

		<para xml:id="marc-8-34"><phrase role="verse-number">8.34.</phrase> — « Postquam discipulis mysterium suæ passionis et resurrectionis ostendit, hortatur eos una cum turba ad sequendum suæ passionis exemplum ». Ces paroles de Théophylacte expriment très bien la transition qui existe entre les deux paragraphes. — <emphasis xml:lang="la">Convocata turba.</emphasis> Trait propre à saint Marc. Saint Luc paraît toutefois supposer que Jésus avait alors d’autres auditeurs que les disciples. Cf. <bible><ss>Lc</ss> <sc>9</sc>.<sv>23</sv></bible>. Une foule nombreuse avait donc rejoint le Sauveur jusque dans ces parages lointains. Elle était demeurée à l’écart durant toute la scène qui précède : le divin Maître l’appelle pour lui faire entendre un des plus grands principes du Christianisme. — <emphasis xml:lang="la">Si quis</emphasis> ; dans le grec, <phrase xml:lang="el">ὅστις</phrase>, « quicumque ». Les manuscrits B, D, L, Δ, et Origène ont <phrase xml:lang="el">εἴ τις</phrase>, comme l’Itala et la Vulgate. — <emphasis xml:lang="la">Me sequi</emphasis>, <phrase xml:lang="el">ὀπίσω μου ἀκολουθεῖν</phrase>. Dans Saint Matthieu, nous lisons : <phrase xml:lang="el">ὀπίσω μου ἐλθεῖν</phrase>, et dans Saint Luc : <phrase xml:lang="el">ὀπίσω μου ἔρχεσθαι</phrase>. Nous citons ces légères variantes comme un modèle de l’indépendance des écrivains évangéliques. — <emphasis xml:lang="la">Deneget semetipsum</emphasis> exprime un renoncement entier à ce que l’homme a de plus cher, le moi. L’égoïsme, le culte de la personnalité propre, est donc un vice tout-à-fait anti-chrétien. — <emphasis xml:lang="la">Tollat crucem suam.</emphasis> Saint Marc n’avait pas encore mentionné le nom alors infamant, mais désormais glorieux de la croix. Toute l’assistance dût frémir en entendant ce langage si opposé aux idées de la chair et du monde ! Mais elle aurait été vivement consolée, si elle avait pu comprendre le sens des mots <emphasis xml:lang="la">sequalur me</emphasis>. Nous, qui le comprenons tout entier, suivons avec amour le divin Crucifié. — Voyez l’explication détaillée de ce verset et des suivants dans l’<phrase xlink:href="matthieu#matthieu-16-24"><citetitle>Évangile selon saint Matthieu</citetitle>, <bible><ss>Mt</ss> <sc>16</sc>.<sv>24-28</sv></bible></phrase>. Les deux Évangélistes citent en des termes à peu près identiques les paroles de Notre-Seigneur Jésus-Christ.</para>

		<para xml:id="marc-8-35"><phrase role="verse-number">8.35.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Qui enim…</emphasis> À propos des trois « enim » qu’on trouve au début des versets 35, 36 et 38, le P. Patrizi, fait une réflexion très exacte : « Animadvertamus necesse est particulæ <emphasis>enim</emphasis>, ter in hac oratione positæ, non eam vira esse ac si sententiæ omnes ita inter se colligentur ut posterior sententia sententiæ proxime superioris causam rationemque præbeat, neque ergo sollicitos esse oportere de illarum connexu exponendo ac demonstrando ; sed tria argumenta a Christo afferri, quibus, quod de se sequendo præcipit, nobis persuadeat<footnote><para><author>Francesco Saverio <surname>Patrizi</surname>, s.j.</author>, <citetitle xlink:href="https://books.google.fr/books?id=-L4CAAAAQAAJ">In Marcum commentarium</citetitle>, p. 96.</para></footnote> ». Le ℣. 35 contient le premier de ces trois arguments. On peut le résumer ainsi : Il faut suivre Jésus, dût-on pour cela perdre la vie ; car, la perdre, c’est la gagner. On la perdra dans le temps, mais on la gagnera pour l’éternité. Notre-Seigneur joue, on le voit, sur le double sens du substantif <phrase xml:lang="el">ψύχη</phrase>, âme et vie. Perdre sa vie pour moi, dit-il, c’est sauver son âme ! — Les mots <emphasis xml:lang="la">et Evangelium</emphasis> sont propres à saint Marc. — <emphasis xml:lang="la">Salvam faciet</emphasis>, <phrase xml:lang="el">σώστε</phrase>, est une expression plus claire que le <phrase xml:lang="el">εὑρήσει</phrase>, « inveniet », de saint Matthieu.</para>

		<para xml:id="marc-8-36_marc-8-37"><phrase role="verse-number">8.36 et 37.</phrase> — Second argument : Suivre Jésus, malgré l’attrait du monde et de ses faux biens. — Dans le verset qui précède, l’idée de perdre était opposée à celle de sauver ; ici, nous voyons en regard l’un de l’autre un bénéfice et un détriment. Le profit consiste dans l’acquisition du monde entier, par hypothèse ; le détriment, dans la damnation éternelle. Y a-t-il équilibre entre ces deux choses ? Les biens du monde sont-ils assez précieux pour que l’on consente à se damner en vue de les acquérir ? Assurément non, comme l’indique le ℣. 37. Supposé qu’un mondain ait sacrifié le bonheur céleste en échange des jouissances d’ici-bas, avec quoi pourra-t-il le racheter ? Vous avez une maison ; vous la vendez, et vous en recevez le prix (<phrase xml:lang="el">ἄλλαγμα</phrase>) : il vous sera loisible ensuite de la racheter en livrant une rançon (<phrase xml:lang="el">ἄντάλλαγμα</phrase>, <emphasis xml:lang="la">commutatio</emphasis> ; littéralement, le contre-prix). Pour l’âme il n’y a pas de rançon possible après cette vie.</para>

		<para xml:id="marc-8-38"><phrase role="verse-number">8.38.</phrase> — Troisième argument : Suivre Jésus, en foulant aux pieds tout respect humain. La rédaction de saint Matthieu ne mentionne pas ici cette pensée : mais on la trouve dans saint Luc, <bible><ss>Lc</ss> <sc>9</sc>.<sv>26</sv></bible>. — <emphasis xml:lang="la">Confusus fuerit</emphasis> et <emphasis xml:lang="la">confundetur</emphasis> sont de fausses formes moyennes pour « erubuerit, erubescet ». Le traducteur a servilement copié le texte grec <phrase xml:lang="el">ἐπαισχυνθῇ με, ἐπαισχυνθήσεται αὐτòν</phrase>, et traité « contundor » comme si c’eût été un verbe déponent. Quelques manuscrits latins ont essayé de corriger cette faute en écrivant « confessus fuerit, confitebor<footnote><para>Comp. <author>Hermann <surname>Rœnsch</surname></author>, <citetitle xlink:href="https://books.google.fr/books?id=4zlfAAAAcAAJ">Itala und Vulgata</citetitle>, 2<superscript>e</superscript> édit., p. 440.</para></footnote> ». — Jésus suppose donc, et hélas ! il ne suppose pas à tort, qu’il y aura des hommes qui rougiront de lui et de sa doctrine par respect humain. Comment traitera-t-il ces lâches ? Leur appliquant la peine du talion, il rougira d’eux à son tour. Mais, tandis qu’ils auront refusé de le reconnaître <emphasis xml:lang="la">in generatione ista</emphasis>, c’est-à-dire dans ce monde corrompu, dont ils auront redouté les vains jugements, lui il les reniera au jour du jugement dernier, en face de Dieu son Père et de toute la cour céleste. — « Generatio », de même que son équivalent hébreu <phrase xml:lang="he">דור</phrase>, désigne ici une époque quelconque et tous ceux qui y vivent<footnote><para>Cf. <author>Wilhelm <surname>Gesenius</surname></author>, <citetitle>Thesaurus philologico-criticus linguae Hebraicae et Chaldaicae V. T.</citetitle>, s.v.</para></footnote>. Victor d’Antioche donne une excellente interprétation des épithètes <emphasis xml:lang="la">adultera et peccatrix</emphasis> : « Sicut adultera dicitur quæ cum alio viro fuerit, ita et anima, quæ verum sponsum Deum deseruit, nec mandata ejus custodivit, adultera utique et peccatrix appellatur ». Comparez du reste <bible><ss>Es</ss> <sc>54</sc>.<sv>5</sv></bible> ; <bible><ss>Jr</ss> <sc>31</sc>.<sv>32</sv></bible> ; <bible><ss>Ma</ss> <sc>2</sc>.<sv>11</sv></bible> ; <bible><ss>He</ss> <sc>12</sc>.<sv>8</sv></bible>, etc. — La fin du verset fait allusion au second et glorieux avènement du Christ. — <emphasis xml:lang="la">Filius hominis</emphasis>, au lieu du simple « Ego » que l’on attend d’après la construction de la première partie de la phrase, est emphatique et majestueux.</para>

		<para xml:id="marc-8-39"><phrase role="verse-number">8.39.</phrase> — Dans le grec, ce verset ouvre le chapitre suivant. La division adoptée dans notre version latine est préférable, parce qu’elle correspond mieux à la liaison des pensées. — <emphasis xml:lang="la">Et dicebat illis.</emphasis> Nous ayons vu plus haut, cf. <bible><ss>Mc</ss> <sc>7</sc>.<sv>9,20</sv></bible>, que cette formule annonce habituellement, dans le second Évangile une pause et une transition. De l’avènement qu’il vient d’annoncer, mais qui n’aura lieu qu’à la fin des temps, le Sauveur passe tout à coup à un avènement d’un autre genre, que plusieurs de ceux auxquels il parlait alors devaient contempler de leurs propres yeux. Il le désigne d’une manière assez énigmatique : <emphasis xml:lang="la">Regnum Dei veniens</emphasis> (mieux « venisse », <phrase xml:lang="el">ἐληλυθυῖαν</phrase>) <emphasis xml:lang="la">in virtute</emphasis>. Le royaume de Dieu manifesté avec puissance : qu’est-ce à dire ? Plaçons avec saint Matthieu le concret au lieu de l’abstrait, « le Fils de l’homme venant dans son royaume », et la pensée paraîtra déjà plus claire. Où trouver maintenant, dans une période assez rapprochée pour justifier l’assertion <emphasis xml:lang="la">quidam de hic stantibus…</emphasis>, une manifestation éclatante de Jésus en tant que Roi messianique ? Nous répondons, pour les motifs exposés dans notre <phrase xlink:href="matthieu#matthieu-16-28">commentaire sur <bible>Mt 16-28</bible></phrase>, que la ruine de Jérusalem et de l’État juif semble répondre seule aux conditions fixées par Notre-Seigneur lui-même, et que c’est elle sans doute que le divin Prophète avait en vue quand il prononça ces graves paroles.</para>
	</section>
	
</section>
