<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="marc-03-03-06" version="5.0" xml:lang="fr" xsi:schemaLocation="            http://docbook.org/ns/docbook http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/docbook.xsd            http://www.w3.org/1999/xlink http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/xlink.xsd         ">

	<title>6. — Gethsémani.</title>
	<subtitle><bible><ss>Mc</ss> <sc>14</sc>.<sv>32-42</sv></bible>. — Parall. <bible><ss>Mt</ss> <sc>26</sc>.<sv>36-46</sv></bible> ; <bible><ss>Lc</ss> <sc>22</sc>.<sv>39-46</sv></bible> ; <bible><ss>Jn</ss> <sc>18</sc>.<sv>1</sv></bible>.</subtitle>

	<para>Jésus, prêtre et victime dans l’institution du sacrifice non sanglant de l’autel, est encore prêtre et victime dans le sacrifice sanglant de Gethsémani et du Calvaire. Nous verrons la victime s’effrayer un moment et trembler, mais nous verrons aussi le prêtre l’immoler sans hésitation.</para>

	<para xml:id="marc-14-32"><phrase role="verse-number">14.32.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Et veniunt in prædium…</emphasis> Notez l’emploi du temps présent, qui est propre à saint Marc : <phrase xml:lang="el">ἔρχονται, λέγει</phrase> ; de même au verset suivant, <phrase xml:lang="el">παραλαμϐάνει</phrase>. Voyez la description du jardin de Gethsémani dans l’<phrase xlink:href="matthieu#matthieu-26-36"><citetitle>Évangile selon saint Matthieu</citetitle>, <bible><ss>Mt</ss> <sc>26</sc>.<sv>36</sv></bible></phrase>. On a souvent établi d’ingénieuses comparaisons entre ce douloureux jardin et les ombrages du paradis terrestre. Ici un bonheur sans mélange, là d’affreuses angoisses ; mais ici le péché avec ses châtiments divers, et là la vie spirituelle rendue à l’humanité :
	<blockquote>
<literallayout>Attulit mortem vetus hortus, unde
Culpa prodivit : novus iste vitam
Hortus en affert, ubi nocte Jesus
	Permanet orans.</literallayout>
	<attribution>Hymn. Laud, pro Fest. Orat. D. N. J. C.</attribution></blockquote></para>

	<para xml:id="marc-14-33"><phrase role="verse-number">14.33.</phrase> — À peine entré avec ses trois disciples privilégiés dans la partie la plus reculée du jardin, Jésus <emphasis xml:lang="la">cœpit pavere et tædere</emphasis>, <phrase xml:lang="el">ἐκθαμϐεῖσθαι καὶ ἀδημονεῖν</phrase>. Ce second verbe est commun aux deux premiers Évangélistes : il signifie « <phrase xml:lang="la">gravissime angi</phrase> ». L’autre, propre à saint Marc, est beaucoup plus fort que le <phrase xml:lang="el">λυπεῖσθαι</phrase> de saint Matthieu, et désigne un violent effroi. Cf. <bible><ss>Mc</ss> <sc>9</sc>.<sv>15</sv></bible>. Tel est le début de la Passion proprement dite de Notre-Seigneur. Quelle horrible agonie ! « Ô Jésus ! ô Jésus ! Jésus que je n’oserais plus nommer innocent, puisque je vous vois chargé de plus de crimes que les plus grands malfaiteurs ; on va vous traiter selon vos mérites. Au jardin des Olives, votre Père vous abandonne à vous-même : vous y êtes tout seul, mais c’est assez pour votre supplice ; je vous y vois suer sang et eau… Baissez, baissez la tête ; vous avez voulu être caution, vous avez pris sur vous nos iniquités ; vous en porterez tout le poids ; vous paierez tout du long la dette, sans remise, sans miséricorde<footnote><para><author>Jacques-Bénigne <surname>Bossuet</surname></author>, 1<superscript>er</superscript> Sermon pour le Vendredi Saint, Exorde.</para></footnote> ».</para>

	<para xml:id="marc-14-34"><phrase role="verse-number">14.34.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Tristis est anima mea…</emphasis> « Je ne crains point de vous assurer qu’il y avait assez de douleur pour lui donner le coup de la mort… La seule douleur de nos crimes suffisait pour… épuiser sans ressource les forces du corps, en renverser l’économie, et rompre enfin tous les liens qui retiennent l’âme. Il serait donc mort, il serait mort très certainement par le seul effort de cette douleur, si une puissance divine ne l’eût soutenu pour le réserver à d’autres supplices<footnote><para><author>Jacques-Bénigne <surname>Bossuet</surname></author>, ibid.</para></footnote> ». — <emphasis xml:lang="la">Sustinete</emphasis>, <phrase xml:lang="el">μείνατε</phrase>, c’est-à-dire « <phrase xml:lang="la">manete</phrase> ». — <emphasis xml:lang="la">Et vigilate.</emphasis> Saint Matthieu ajouté « <phrase xml:lang="la">mecum</phrase> ». Peut-être avons-nous ici la seule requête personnelle que Jésus ait jamais adressée à ses amis. Hélas ! elle ne fut pas exaucée, comme nous l’apprend la suite du récit.</para>

	<para xml:id="marc-14-35"><phrase role="verse-number">14.35.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Cum processisset paululum.</emphasis> Le divin agonisant cherche pour quelques instants une solitude complète, afin d’épancher librement son cœur devant son Père céleste. — <emphasis xml:lang="la">Orabat</emphasis> : imparfait qui indique une prière prolongée. — <emphasis xml:lang="la">Ut, si fieri posset, transiret…</emphasis> Saint Marc a seul spécifié d’une manière indirecte l’objet de la supplication du Sauveur, avant d’en citer directement, la formule. <emphasis xml:lang="la">Hora</emphasis> doit s’entendre, comme on le voit par le contexte, des souffrances et de la mort réservées à Jésus. Cf. <bible><ss>Jn</ss> <sc>12</sc>.<sv>24</sv></bible>. Notre-Seigneur désirait donc, en tant qu’homme, que cette heure terrible passât sans l’atteindre.</para>

	<para xml:id="marc-14-36"><phrase role="verse-number">14.36.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Abba, Pater.</emphasis> Le mot araméen <phrase xml:lang="el">Ἀϐϐᾶ</phrase>, <phrase xml:lang="he">אב</phrase>) <phrase xml:lang="he">אבא</phrase>, Ab, en hébreu), propre à notre Évangéliste, nous rappelle les locutions analogues Ephpheta, Talitha koumi, etc., que saint Marc s’était complu à insérer dans son récit telles que Jésus les avait prononcées. Saint Paul l’emploie deux fois dans ses Épitres, cf. <bible><ss>Rm</ss> <sc>8</sc>.<sv>15</sv></bible> ; <bible><ss>Ga</ss> <sc>4</sc>.<sv>6</sv></bible>, et il a soin, lui aussi, d’en donner immédiatement la traduction, <phrase xml:lang="el">ὁ πατήρ</phrase>. C’est de là que sont venus les substantifs « <phrase xml:lang="la">Abbas</phrase> », abbé. — <emphasis xml:lang="la">Omnia tibi possibilia sunt.</emphasis> Il y a, s’il est permis de parler ainsi, un grand art dans cette prière du Sauveur. Après avoir lancé vers le ciel une appellation de vive tendresse, Mon Père, elle rappelle à Dieu que tout lui est possible, qu’il sait atteindre ses fins de mille manières, qu’il peut par conséquent éloigner du suppliant la coupe amère qui le menace : de là ces mots pressants, <emphasis xml:lang="la">transfer calicem…</emphasis> Elle se termine pourtant par un acte d’entier abandon au bon plaisir du Père tout-puissant : <emphasis xml:lang="la">Non quod ego volo</emphasis> (scil. <phrase xml:lang="la">fiat</phrase>), <emphasis xml:lang="la">sed quod tu</emphasis>. Sur l’importance dogmatique de ce passage, voyez l’<phrase xlink:href="matthieu#matthieu-26-39"><citetitle>Évangile selon saint Matthieu</citetitle>, <bible><ss>Mt</ss> <sc>26</sc>.<sv>39</sv></bible></phrase>.</para>

	<para xml:id="marc-14-37_marc-14-38"><phrase role="verse-number">14.37 et 38.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Venit et invenit eos dormientes.</emphasis> « Ils commencent à se séparer de Jésus dans la prière, ceux qui vont s’en séparer dans sa Passion : il prie, mais eux ils dorment ». Saint Jérôme. C’était la réalisation de la parole d’Isaïe, <bible><ss>Es</ss> <sc>63</sc>.<sv>3</sv></bible> : J’ai foulé seul le pressoir ; il n’y a personne pour le fouler avec moi. — <emphasis xml:lang="la">Ait Petro : Simon, dormis.</emphasis> D’après saint Matthieu, le reproche de Jésus retombait simultanément sur les trois Apôtres : « <phrase xml:lang="la">Non potuistis…</phrase> ? » Ici, il est adressé tout spécialement à saint Pierre, qui avait fait naguère de si magnifiques promesses. Qu’est devenu son courage ? Le nom de « Simon », que Jésus lui donne dans cette circonstance, est de mauvais augure. C’est le nom de l’homme faible et naturel, tandis que Pierre était l’appellation de l’homme surnaturel, du fondement inébranlable de l’Église du Christ. — <emphasis xml:lang="la">Spiritus promptus, caro infirma.</emphasis> Comme l’a dit le Sage, « <phrase xml:lang="la">corpus quod corrumpitur aggravat animam et terrena inhabitatio deprimit sensum multa cogitantem</phrase> ». <bible><ss>Sg</ss> <sc>9</sc>.<sv>15</sv></bible>. Mais ce que les Saints Livres appellent la « chair » produit des effets encore plus fâcheux que le corps : c’est contre la <phrase xml:lang="el">σάρξ</phrase> que viennent se briser les meilleures résolutions de notre esprit. Tel était le cas pour saint Pierre, saint Jacques et saint Jean.</para>

	<para xml:id="marc-14-39_marc-14-40"><phrase role="verse-number">14.39 et 40.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Iterum abiens oravit…</emphasis> Jésus, délaissé même par ses meilleurs amis, va se consoler, se réconforter de nouveau dans la prière. Puis, il revient auprès des trois Apôtres ; mais cette fois encore il les trouve profondément endormis. Comme au moment de la Transfiguration, <bible><ss>Mc</ss> <sc>9</sc>.<sv>4</sv></bible>, et <bible><ss>Lc</ss> <sc>9</sc>.<sv>32</sv></bible>, ils étaient en proie à un sommeil extraordinaire ; aussi leurs réponses étaient-elles confuses, embarrassées, ainsi qu’il arrive aux personnes qu’on vient subitement réveiller : <emphasis xml:lang="la">ignorabant quid responderent ei</emphasis>. Ce dernier trait ne se trouve que dans le second Évangile.</para>

	<para xml:id="marc-14-41_marc-14-42"><phrase role="verse-number">14.41 et 42.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Et venit tertio.</emphasis> Saint Marc ne mentionne pas en termes exprès la troisième prière de Jésus ; mais il la suppose implicitement en disant que Notre-Seigneur rejoignait ses disciples pour la « troisième fois ». La tentation de Gethsémani, de même que celle du désert, <bible>Mt 4.1 et ss.</bible>, se composa donc de trois assauts consécutifs, victorieusement repoussés par le Sauveur. — <emphasis xml:lang="la">Dormite jam et requiescite.</emphasis> Jésus, n’ayant plus besoin de consolations humaines, accorda aux siens, par ces paroles, quelque temps de repos. Puis, quand approcha l’heure de la trahison, il les éveilla en disant : <emphasis xml:lang="la">Sufficit… surgite, eamus.</emphasis> La Vulgate a très bien traduit le verbe grec <phrase xml:lang="el">ἀπέχει</phrase>, qui est en effet, d’après Hésychius, synonyme de <phrase xml:lang="el">ἀπόχρη</phrase>, <phrase xml:lang="el">ἐξαρκεῖ</phrase>. Dans ce passage, il signifie donc : C’est assez de sommeil ! vous avez suffisamment dormi ! et non, comme le veulent quelques interprètes « <phrase xml:lang="la">Elongala est</phrase> » (scil, <phrase xml:lang="la">angustia mea</phrase>), ou bien : Assez veillé ! je n’ai plus besoin de vous. Entre ce mot, qui est une particularité de saint Marc, et « <phrase xml:lang="la">requiescite</phrase> », il faut admettre une pause plus ou moins longue. — <emphasis xml:lang="la">Tradetur, qui me tradet.</emphasis> Dans le texte grec, nous avons deux fois le présent au lieu du futur : <phrase xml:lang="el">παραδίδοται, ὁ παραδιδοὺς με</phrase>. En effet, l’affreux mystère de la trahison de Judas était déjà en plein cours d’exécution. Bellini, fra Angelico, Carlo Dolci, Schidone, Murillo, le Pérugin ont admirablement reproduit cette scène douloureuse. Le Corrège y « a déployé toute la suavité de son pinceau » (Rio).</para>

</section>
