<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="marc-03-02-03" version="5.0" xml:lang="fr" xsi:schemaLocation="            http://docbook.org/ns/docbook http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/docbook.xsd            http://www.w3.org/1999/xlink http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/xlink.xsd         ">

	<title>3. — La puissance de la foi.</title>
	<subtitle><bible><ss>Mc</ss> <sc>11</sc>.<sv>20-26</sv></bible>. — Parall. <bible><ss>Mt</ss> <sc>21</sc>.<sv>20-22</sv></bible>.</subtitle>

	<para>C’est ici le second acte du petit drame relatif au figuier maudit (℣℣. 12-14). Saint Matthieu avait réuni tous les détails de l’épisode, comme s’ils s’étaient immédiatement succédé.</para>

	<para xml:id="marc-11-20"><phrase role="verse-number">11.20.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Cum mane transirent.</emphasis> C’était le matin du mardi saint. Cf. ℣. 12 et le commentaire. Jésus et les Douze revenaient de Béthanie à Jérusalem. Cf. ℣. 27. — <emphasis xml:lang="la">Viderunt ficum aridam factam.</emphasis> La veille au soir, en se rendant de la capitale à leur tranquille retraite, les Apôtres n’avaient pas remarqué le merveilleux effet de la parole de Jésus, soit qu’il fit déjà nuit, soit qu’ils eussent passé par un autre chemin. Deux ou trois routes distinctes conduisent aujourd’hui de Jérusalem à Béthanie<footnote><para>Voyez <author>Richard <surname>von Riess</surname></author>, <citetitle>Bibel-Atlas</citetitle>, pl. IV.</para></footnote>. — <emphasis xml:lang="la">A radicibus</emphasis> : détail pittoresque, spécial à saint Marc, pour signifier que le figuier était totalement desséché.</para>

	<para xml:id="marc-11-21"><phrase role="verse-number">11.21.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Et recordatus Petrus.</emphasis> Autre détail spécial, que notre évangéliste tenait assurément de saint Pierre lui-même. Saint Matthieu, bien que témoin oculaire du fait, attribue d’une manière générale la réflexion qui suit à tous les Apôtres, <bible><ss>Mt</ss> <sc>20</sc>.<sv>20</sv></bible>. Saint Pierre donc, à la vue de cet arbre dont les feuilles, si fraîches la veille, retombaient tristement le long des rameaux, se souvint de la malédiction que Jésus avait lancée contre lui, et il se hâta, en termes vifs et naïfs tout ensemble, d’attirer l’attention du Sauveur sur ce prodige. — <emphasis xml:lang="la">Ecce</emphasis> est une exclamation de surprise, d’admiration.</para>

	<para xml:id="marc-11-22"><phrase role="verse-number">11.22.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Respondens Jesus.</emphasis> Notre-Seigneur profite de cette réflexion pour donner aux siens une leçon importante sur la puissance irrésistible de la foi, surtout de la foi dans la prière. Saint Marc nous communique cette leçon avec plus d’ampleur et d’une manière plus complète que saint Matthieu. — <emphasis xml:lang="la">Habete fidem Dei.</emphasis> De même en grec : <phrase xml:lang="el">πίστιν Θεοῦ pour πίστιν ἐπί Θεóν</phrase>, la foi en Dieu. C’est ce qu’on appelle le génitif de l’objet<footnote><para>Voir <author>Ian Theodor <surname>Beelen</surname></author>, <citetitle xlink:href="https://books.google.fr/books?id=hHCMVF02rg8C">Grammatica græcitatis N. T.</citetitle>, p. 188. Cf. <bible><ss>Ac</ss> <sc>3</sc>.<sv>16</sv></bible> ; <bible><ss>Rm</ss> <sc>3</sc>.<sv>22</sv></bible> ; <bible><ss>Ga</ss> <sc>2</sc>.<sv>20</sv> ; <sc>3</sc>.<sv>22</sv></bible>, etc.</para></footnote>.</para>

	<para xml:id="marc-11-23"><phrase role="verse-number">11.23.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Amen dico vobis.</emphasis> Notre-Seigneur commence par garantir au nom de l’éternelle vérité l’exactitude du fait qu’il va signaler. — <emphasis xml:lang="la">Quicumque dixerit…</emphasis> Ce fait est assurément bien extraordinaire ! Un chrétien quelconque qui dit à une montagne : Jette-toi dans la mer, et qui voit son ordre immédiatement obéi ! Une condition est pourtant exigée : <emphasis xml:lang="la">Non hæsitaverit in corde suo, sed crediderit</emphasis>. Saint Jacques semble commenter cette promesse quand, parlant de la prière, il écrit, <bible><ss>Jc</ss> <sc>1</sc>.<sv>6</sv></bible> : « <phrase xml:lang="la">Postulet in fide nihil hæsitans : qui enim hæsitat similis est fluctui maris, qui a vento movetur et circumfertur</phrase> ». L’idée d’hésitation, de défiance, est très bien rendue dans le texte grec par le verbe <phrase xml:lang="el">διακρίνω</phrase>, dont la signification primitive indique des jugements portés en divers sens, un va et vient perpétuel de l’esprit qui ne sait se fixer, voyez Bretschneider<footnote><para><author>Karl Gottlieb <surname>Bretschneider</surname></author>, <citetitle xlink:href="https://books.google.fr/books?id=lkQSAAAAIAAJ">Lexicon Manuale Græco-Latinum in libros Novi Testamenti</citetitle>, t. I, p. 227.</para></footnote>.</para>

	<para xml:id="marc-11-24"><phrase role="verse-number">11.24. <emphasis xml:lang="la">Propterea dico vobis…</emphasis> <phrase xml:lang="el">Διὰ τοῦτο</phrase>, en conséquence de la promesse que je viens de faire.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Quæcumque orantes…</emphasis> Si vous pouvez être certains d’obtenir par une prière pleine de foi la puissance d’accomplir les miracles les plus étonnants, à plus forte raison obtiendrez-vous toutes les autres choses que vous demanderez au Seigneur. — <emphasis xml:lang="la">Accipietis.</emphasis> La Vulgate a lu <phrase xml:lang="el">λήψεσθε</phrase> au futur. Le verbe est au présent dans la Recepta, <phrase xml:lang="el">λαμϐάνετέ</phrase>. Nous préférons avec Tischendorf et Lachmann l’aoriste <phrase xml:lang="el">ἐλάϐετε</phrase>, qu’on trouve dans les manuscrits B, C, L, Δ, Sinait. Cette leçon est très expressive : la prière du chrétien est à peine formulée qu’elle est déjà exaucée.</para>

	<para xml:id="marc-11-25"><phrase role="verse-number">11.25.</phrase> — Souvent il arrive que, malgré une foi très vive, on n’obtient pas les grâces demandées au Seigneur. C’est qu’on n’est pas en règle avec ses frères, qu’on nourrit au fond du cœur quelque sentiment peu charitable. Telle est la liaison des idées. — Saint Marc mentionne seul en cet endroit les pensées contenues dans les ℣℣. 25 et 26 ; saint Matthieu les passe sous silence, sans doute parce qu’il les avait déjà citées dans le Discours sur la Montagne, <bible><ss>Mt</ss> <sc>6</sc>.<sv>14,15</sv></bible>. Elles durent revenir plus d’une fois sur les lèvres du Sauveur. — <emphasis xml:lang="la">Cum stabitis ad orandum.</emphasis> Les Juifs se tenaient habituellement debout pour prier. Cf. <bible><ss>1Ro</ss> <sc>1</sc>.<sv>26</sv></bible> ; <bible><ss>Mt</ss> <sc>4</sc>.<sv>5</sv></bible> ; <bible><ss>Lc</ss> <sc>18</sc>.<sv>11</sv></bible>. De là le nom de <phrase xml:lang="he">מעמדות</phrase>, « stations », qui servait souvent chez eux à désigner les prières, et que notre langage liturgique leur a emprunté. Parfois néanmoins ils priaient à genoux, <bible><ss>2Ro</ss> <sc>8</sc>.<sv>54</sv></bible> ; <bible><ss>Da</ss> <sc>6</sc>.<sv>10</sv></bible>, ou prosternés, <bible><ss>Js</ss> <sc>7</sc>.<sv>6</sv></bible> ; <bible><ss>2Ro</ss> <sc>18</sc>.<sv>42</sv></bible>. — <emphasis xml:lang="la">Dimittite</emphasis>, <phrase xml:lang="el">ἀφίετε</phrase>. Belle expression pour indiquer le pardon généreusement accordé.</para>

	<para xml:id="marc-11-26"><phrase role="verse-number">11.26.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Si vos non dimiseritis…</emphasis> C’est la même idée, présentée sous une forme négative. « <phrase xml:lang="la">Tremenda sententia !</phrase> » s’écrie la Glose. — Tischendorf et plusieurs autres critiques omettent ce verset, parce qu’il manque dans plusieurs manuscrits anciens (B, L, S, Δ, Sinaït. et quelques minuscules). Néanmoins son authenticité ne nous paraît pas douteuse.</para>

</section>
