<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<!DOCTYPE html>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
<head>
		<meta charset="UTF-8"/>
		<style>
h2 {
	counter-reset: verse;
}
.verse { 
	counter-increment: verse;
}
.verse:before {
	content: counter(verse) " ";
	color: blue;
	font-size: smaller;
	font-weight: bold;
}		
		</style>
</head>
<body>

<h1>ÉVANGILE SELON SAINT MARC</h1>

<div>
<h2>CHAPITRE I</h2>


<span id="marc-1-1" class="verse" lang="fr">Commencement de l’Évangile de Jésus-Christ, Fils de Dieu.</span>
<span id="marc-1-2" class="verse" lang="fr">Selon qu’il est écrit dans le prophète Isaïe : Voici que j’envoie mon ange devant ta face, et il préparera ton chemin devant toi ;</span>
<span id="marc-1-3" class="verse" lang="fr">voix de celui qui crie dans le désert : Préparez le chemin du Seigneur, rendez droit ses sentiers ;</span>
<span id="marc-1-4" class="verse" lang="fr">Jean était dans le désert, baptisant et prêchant le baptême de pénitence pour la rémission des péchés.</span>
<span id="marc-1-5" class="verse" lang="fr">Et tout le pays de Judée et tous les habitants de Jérusalem venaient à lui ; et ils étaient baptisés par lui dans le fleuve du Jourdain, confessant leurs péchés.</span>
<span id="marc-1-6" class="verse" lang="fr">Or Jean était vêtu de poils de chameau, il avait une ceinture de cuir autour de ses reins, et il se nourrissait de sauterelles et de miel sauvage. Et il prêchait en disant :</span>
<span id="marc-1-7" class="verse" lang="fr">Il vient après moi, celui qui est plus puissant que moi, et je ne suis pas digne de délier, en me baissant, la courroie de ses sandales.</span>
<span id="marc-1-8" class="verse" lang="fr">Moi, je vous ai baptisés dans l’eau ; mais lui, il vous baptisera dans l’Esprit-Saint.</span>
<span id="marc-1-9" class="verse" lang="fr">Or, il arriva qu’en ces jours-là, Jésus vint de Nazareth, en Galilée, et il fut baptisé par Jean dans le Jourdain.</span>
<span id="marc-1-10" class="verse" lang="fr">Et soudain, comme il sortait de l’eau, il vit les cieux s’ouvrir, et l’Esprit, comme une colombe, descendre et s’arrêter (se reposant) sur lui.</span>
<span id="marc-1-11" class="verse" lang="fr">Et une voix se fit entendre des cieux : Tu es mon Fils bien-aimé ; en toi j’ai mis mes complaisances.</span>
<span id="marc-1-12" class="verse" lang="fr">Et aussitôt l’Esprit le poussa dans le désert.</span>
<span id="marc-1-13" class="verse" lang="fr">Il passa dans le désert quarante jours et quarante nuits, et il était tenté par Satan, et il était avec les bêtes sauvages, et les anges le servaient.</span>
<span id="marc-1-14" class="verse" lang="fr">Mais, après que Jean eut été mis en prison, Jésus vint en Galilée, prêchant l’Évangile du royaume de Dieu,</span>
<span id="marc-1-15" class="verse" lang="fr">et disant : Le temps est accompli, et le royaume de Dieu est proche ; faites pénitence, et croyez à l’Évangile.</span>
<span id="marc-1-16" class="verse" lang="fr">Or, comme il passait le long de la mer de Galilée, il vit Simon et André, son frère, qui jetaient leurs filets dans la mer, car ils étaient pêcheurs.</span>
<span id="marc-1-17" class="verse" lang="fr">Et Jésus leur dit : Suivez-moi, et je vous ferai devenir pêcheurs d’hommes.</span>
<span id="marc-1-18" class="verse" lang="fr">Et aussitôt, laissant leurs filets, ils le suivirent.</span>
<span id="marc-1-19" class="verse" lang="fr">De là, s’étant un peu avancé, il vit Jacques, fils de Zébédée, et Jean, son frère, qui étaient aussi dans une barque, raccommodant leurs filets ;</span>
<span id="marc-1-20" class="verse" lang="fr">et aussitôt il les appela. Et ayant laissé Zébédée, leur père, dans la barque avec les mercenaires (ouvriers), ils le suivirent.</span>
<span id="marc-1-21" class="verse" lang="fr">Ils entrèrent dans Capharnaüm ; et aussitôt, le jour du sabbat, entrant dans la synagogue, il les instruisait.</span>
<span id="marc-1-22" class="verse" lang="fr">Et ils étaient frappés de sa doctrine, car il les instruisait comme ayant autorité, et non pas comme les scribes.</span>
<span id="marc-1-23" class="verse" lang="fr">Or, il y avait dans leur synagogue un homme possédé d’un esprit impur, qui s’écria,</span>
<span id="marc-1-24" class="verse" lang="fr">disant : Qu’y a-t-il entre nous et vous, Jésus de Nazareth ? Êtes-vous venu pour nous perdre ? Je sais que vous êtes le saint de Dieu.</span>
<span id="marc-1-25" class="verse" lang="fr">Et Jésus le menaça en disant : Tais-toi, et sors de cet homme.</span>
<span id="marc-1-26" class="verse" lang="fr">Et l’esprit impur, l’agitant avec violence, et poussant un grand cri, sortit de lui.</span>
<span id="marc-1-27" class="verse" lang="fr">Et tous furent dans l’admiration, de sorte qu’ils se demandaient entre eux : Qu’est-ce que ceci ? Quelle est cette nouvelle doctrine ? car il commande avec empire même aux esprits impurs, et ils lui obéissent.</span>
<span id="marc-1-28" class="verse" lang="fr">Et sa renommée se répandit aussitôt dans tout le pays de Galilée.</span>
<span id="marc-1-29" class="verse" lang="fr">Et aussitôt, sortant de la synagogue, ils vinrent dans la maison de Simon et d’André, avec Jacques et Jean.</span>
<span id="marc-1-30" class="verse" lang="fr">Or, la belle-mère de Simon était couchée, ayant la fièvre, et aussitôt ils lui parlèrent d’elle.</span>
<span id="marc-1-31" class="verse" lang="fr">Et s’approchant, il la souleva, la prenant par la main ; et à l’instant la fièvre la quitta, et elle les servait.</span>
<span id="marc-1-32" class="verse" lang="fr">Le soir venu, lorsque le soleil fut couché, on lui amena tous les malades et les possédés du démon ;</span>
<span id="marc-1-33" class="verse" lang="fr">et toute la ville était rassemblée devant la porte.</span>
<span id="marc-1-34" class="verse" lang="fr">Et il en guérit beaucoup qui étaient tourmentés de diverses maladies, et il chassa de nombreux démons, et il ne leur permettait pas de dire qu’ils le connaissaient.</span>
<span id="marc-1-35" class="verse" lang="fr">S’étant levé de très grand matin, il sortit et alla dans un lieu désert, et là il priait.</span>
<span id="marc-1-36" class="verse" lang="fr">Simon le suivit, ainsi que ceux qui étaient avec lui.</span>
<span id="marc-1-37" class="verse" lang="fr">Et quand ils l’eurent trouvé, ils lui dirent : Tout le monde vous cherche.</span>
<span id="marc-1-38" class="verse" lang="fr">Et il leur dit : Allons dans les villages voisins et dans les villes, afin que j’y prêche aussi ; car c’est pour cela que je suis venu.</span>
<span id="marc-1-39" class="verse" lang="fr">Et il prêcha dans leurs synagogues et dans toute la Galilée, et chassait les démons.</span>
<span id="marc-1-40" class="verse" lang="fr">Or, un lépreux vint à lui, le suppliant ; et fléchissant le genou, il lui dit : Si vous le voulez, vous pouvez me guérir.</span>
<span id="marc-1-41" class="verse" lang="fr">Jésus, ayant pitié de lui, étendit la main, le toucha, et lui dit : Je le veux, sois guéri.</span>
<span id="marc-1-42" class="verse" lang="fr">Et lorsqu’il eut dit cette parole, la lèpre le quitta aussitôt, et il fut guéri.</span>
<span id="marc-1-43" class="verse" lang="fr">Jésus le menaça et le renvoya aussitôt,</span>
<span id="marc-1-44" class="verse" lang="fr">en lui disant : Garde-toi de rien dire à personne ; mais va, montre-toi au prince des prêtres, et offre pour ta guérison ce que Moïse a ordonné, afin que cela leur serve de témoignage.</span>
<span id="marc-1-45" class="verse" lang="fr">Mais cet homme, étant parti, se mit à raconter et à publier la chose, de sorte que Jésus ne pouvait plus entrer ouvertement dans une ville ; mais il se tenait dehors, dans des lieux déserts, et l’on venait à lui de toutes parts.</span>
</div>

<div>
<h2>CHAPITRE II</h2>


<span id="marc-2-1" class="verse" lang="fr">Quelques jours après, il entra de nouveau dans Capharnaüm ;</span>
<span id="marc-2-2" class="verse" lang="fr">et on apprit qu’il était dans une maison, et il s’y rassembla un si grand nombre de personnes, que l’espace même qui était devant la porte ne pouvait les contenir ; et il leur prêchait la parole.</span>
<span id="marc-2-3" class="verse" lang="fr">Alors quelques-uns vinrent, lui amenant un paralytique, qui était porté par quatre hommes.</span>
<span id="marc-2-4" class="verse" lang="fr">Et comme ils ne pouvaient le lui présenter à cause de la foule, ils découvrirent le toit de la maison où il était, et y ayant fait une ouverture, ils descendirent le grabat sur lequel le paralytique était couché.</span>
<span id="marc-2-5" class="verse" lang="fr">Jésus, ayant vu leur foi, dit au paralytique : Mon fils, tes péchés te sont remis.</span>
<span id="marc-2-6" class="verse" lang="fr">Or, il y avait là quelques scribes assis, qui pensaient dans leurs cœurs :</span>
<span id="marc-2-7" class="verse" lang="fr">Pourquoi cet homme parle-t-il ainsi ? Il blasphème. Qui peut remettre les péchés, si ce n’est Dieu seul ?</span>
<span id="marc-2-8" class="verse" lang="fr">Jésus, connaissant aussitôt, par son esprit, qu’ils pensaient ainsi en eux-mêmes, leur dit : Pourquoi avez-vous ces pensées dans vos cœurs ?</span>
<span id="marc-2-9" class="verse" lang="fr">Lequel est le plus aisé de dire au paralytique : Tes péchés te sont remis ; ou de dire : Lève-toi, prends ton grabat, et marche ?</span>
<span id="marc-2-10" class="verse" lang="fr">Or, afin que vous sachiez que le Fils de l’homme a sur la terre le pouvoir de remettre les péchés (Il dit au paralytique) :</span>
<span id="marc-2-11" class="verse" lang="fr">Je te l’ordonne, lève-toi, prends ton grabat, et va dans ta maison.</span>
<span id="marc-2-12" class="verse" lang="fr">Et aussitôt il se leva, et ayant pris son grabat, il s’en alla en présence de tous, de sorte qu’ils furent tous dans l’admiration, et qu’ils rendaient gloire à Dieu, en disant : Jamais nous n’avons rien vu de semblable.</span>
<span id="marc-2-13" class="verse" lang="fr">Jésus, étant de nouveau sorti du côté de la mer, toute la foule venait à lui, et il les enseignait.</span>
<span id="marc-2-14" class="verse" lang="fr">Et tandis qu’il passait, il vit Lévi, fils d’Alphée, assis au bureau du péage, et il lui dit : Suis-moi. Et se levant, il le suivit.</span>
<span id="marc-2-15" class="verse" lang="fr">Et il arriva que, comme Jésus était à table dans la maison de cet homme, beaucoup de publicains et de pécheurs étaient aussi assis à table avec lui et avec ses disciples ; car il y en avait beaucoup qui le suivaient.</span>
<span id="marc-2-16" class="verse" lang="fr">Les scribes et les pharisiens, voyant qu’il mangeait avec les publicains et les pécheurs, disaient à ses disciples : Pourquoi votre Maître mange-t-il et boit-il avec les publicains et les pécheurs ?</span>
<span id="marc-2-17" class="verse" lang="fr">Ayant entendu cela, Jésus leur dit : Ce ne sont pas ceux qui se portent bien qui ont besoin de médecin, mais les malades. Je ne suis pas venu appeler les justes, mais les pécheurs.</span>
<span id="marc-2-18" class="verse" lang="fr">Or, les disciples de Jean et les pharisiens jeûnaient ; et étant venus, ils lui dirent : Pourquoi les disciples de Jean et ceux des pharisiens jeûnent-ils, tandis que vos disciples ne jeûnent pas ?</span>
<span id="marc-2-19" class="verse" lang="fr">Jésus leur répondit : Les amis de l’époux peuvent-ils jeûner pendant que l’époux est avec eux ? Aussi longtemps qu’ils ont l’époux avec eux, ils ne peuvent pas jeûner.</span>
<span id="marc-2-20" class="verse" lang="fr">Mais les jours viendront où l’époux leur sera enlevé, et alors ils jeûneront en ces jours-là.</span>
<span id="marc-2-21" class="verse" lang="fr">Personne ne coud une pièce de drap neuf sur un vieux vêtement ; autrement, la pièce de drap neuf emporte une partie du vieux, et la déchirure devient plus grande.</span>
<span id="marc-2-22" class="verse" lang="fr">Et personne ne met du vin nouveau dans de vieilles outres ; autrement le vin rompra les outres, et le vin se répandra, et les outres seront perdues ; mais le vin nouveau doit être mis dans des outres neuves.</span>
<span id="marc-2-23" class="verse" lang="fr">Il arriva encore que, le Seigneur passant le long des blés un jour de sabbat, ses disciples se mirent, chemin faisant, à arracher des épis.</span>
<span id="marc-2-24" class="verse" lang="fr">Et les pharisiens lui disaient : Voyez, pourquoi font-ils, le jour du sabbat, ce qui n’est pas permis ?</span>
<span id="marc-2-25" class="verse" lang="fr">Il leur dit : N’avez-vous jamais lu ce que fit David lorsqu’il fut dans le besoin, et qu’il eut faim, lui et ceux qui l’accompagnaient ;</span>
<span id="marc-2-26" class="verse" lang="fr">comment il entra dans la maison de Dieu, au temps du grand prêtre Abiathar, et mangea les pains de proposition, qu’il n’était permis qu’aux prêtres de manger, et en donna à ceux qui étaient avec lui ?</span>
<span id="marc-2-27" class="verse" lang="fr">Il leur disait encore : Le sabbat a été fait pour l’homme, et non pas l’homme pour le sabbat.</span>
<span id="marc-2-28" class="verse" lang="fr">C’est pourquoi le Fils de l’homme est maître du sabbat même. (verset oublié)</span>
</div>

<div>
<h2>CHAPITRE III</h2>


<span id="marc-3-1" class="verse" lang="fr">Jésus entra de nouveau dans la synagogue, et il s’y trouvait un homme qui avait une main desséchée.</span>
<span id="marc-3-2" class="verse" lang="fr">Et ils l’observaient, pour voir s’il le guérirait le jour du sabbat, afin de l’accuser.</span>
<span id="marc-3-3" class="verse" lang="fr">Et il dit à l’homme qui avait une main desséchée : Lève-toi, là au milieu.</span>
<span id="marc-3-4" class="verse" lang="fr">Puis il leur dit : Est-il permis, le jour du sabbat, de faire du bien ou du mal ? de sauver la vie ou de l’ôter ? Mais ils se taisaient.</span>
<span id="marc-3-5" class="verse" lang="fr">Alors, promenant sur eux ses regards avec colère, attristé de l’aveuglement de leur cœur, il dit à l’homme : Étends ta main. Il l’étendit, et sa main lui fut rendue saine.</span>
<span id="marc-3-6" class="verse" lang="fr">Les pharisiens, étant sortis, tinrent aussitôt conseil contre lui avec les hérodiens, sur les moyens de le perdre.</span>
<span id="marc-3-7" class="verse" lang="fr">Mais Jésus se retira avec ses disciples vers la mer, et une foule nombreuse le suivit, de la Galilée, et de la Judée,</span>
<span id="marc-3-8" class="verse" lang="fr">et de Jérusalem, et de l’Idumée, et d’au-delà du Jourdain ; et ceux des environs de Tyr et de Sidon, ayant appris ce qu’il faisait, vinrent en grand nombre auprès de lui.</span>
<span id="marc-3-9" class="verse" lang="fr">Et il dit à ses disciples de lui tenir prête une barque, à cause de la foule, pour qu’il n’en fût pas accablé.</span>
<span id="marc-3-10" class="verse" lang="fr">Car, comme il en guérissait beaucoup, tous ceux qui avaient quelque mal se jetaient sur lui, pour le toucher.</span>
<span id="marc-3-11" class="verse" lang="fr">Et les esprits impurs, quand ils le voyaient, se prosternaient devant lui et criaient, en disant :</span>
<span id="marc-3-12" class="verse" lang="fr">Vous êtes le Fils de Dieu. Et il leur défendait, avec de sévères menaces, de le faire connaître.</span>
<span id="marc-3-13" class="verse" lang="fr">Il monta ensuite sur une montagne, et il appela à lui ceux que lui-même voulut ; et ils vinrent auprès de lui.</span>
<span id="marc-3-14" class="verse" lang="fr">Il en établit douze, pour les avoir avec lui et pour les envoyer prêcher.</span>
<span id="marc-3-15" class="verse" lang="fr">Et il leur donna le pouvoir de guérir les maladies et de chasser les démons.</span>
<span id="marc-3-16" class="verse" lang="fr">C’étaient : Simon, auquel il donna le nom de Pierre ;</span>
<span id="marc-3-17" class="verse" lang="fr">Jacques, fils de Zébédée, et Jean, frère de Jacques, qu’il nomma Boanergès, c’est-à-dire, Fils du tonnerre ;</span>
<span id="marc-3-18" class="verse" lang="fr">André, Philippe, Barthélemy, Matthieu, Thomas, Jacques fils d’Alphée, Thaddée, Simon le Cananéen,</span>
<span id="marc-3-19" class="verse" lang="fr">et Judas Iscariote qui le trahit.</span>
<span id="marc-3-20" class="verse" lang="fr">Ils vinrent dans la maison, et la foule s’y rassembla de nouveau, de sorte qu’il ne pouvait pas même manger du pain.</span>
<span id="marc-3-21" class="verse" lang="fr">Ses proches, ayant appris cela, vinrent pour se saisir de lui ; car ils disaient : Il a perdu l’esprit.</span>
<span id="marc-3-22" class="verse" lang="fr">Et les scribes qui étaient descendus de Jérusalem disaient : Il est possédé de Béelzébub, et c’est par le prince des démons qu’il chasse les démons.</span>
<span id="marc-3-23" class="verse" lang="fr">Jésus, les ayant appelés auprès de lui, leur disait en paraboles : Comment Satan peut-il chasser Satan ?</span>
<span id="marc-3-24" class="verse" lang="fr">Si un royaume est divisé contre lui-même, ce royaume ne peut subsister.</span>
<span id="marc-3-25" class="verse" lang="fr">Et si une maison est divisée contre elle-même, cette maison ne peut subsister.</span>
<span id="marc-3-26" class="verse" lang="fr">Si donc Satan se soulève contre lui-même, il est divisé, et il ne pourra subsister, mais sa puissance prendra fin.</span>
<span id="marc-3-27" class="verse" lang="fr">Personne ne peut entrer dans la maison d’un homme fort et piller ses biens si, auparavant, il ne lie cet homme fort ; alors il pillera sa maison.</span>
<span id="marc-3-28" class="verse" lang="fr">En vérité, je vous le dis, tous les péchés seront remis aux enfants des hommes, ainsi que les blasphèmes qu’ils auront proférés ;</span>
<span id="marc-3-29" class="verse" lang="fr">mais celui qui aura blasphémé contre l’Esprit-Saint n’obtiendra jamais de pardon, et il sera coupable d’un péché éternel.</span>
<span id="marc-3-30" class="verse" lang="fr">Car ils disaient : Il est possédé d’un esprit impur.</span>
<span id="marc-3-31" class="verse" lang="fr">Cependant sa mère et ses frères survinrent, et se tenant dehors, ils l’envoyèrent appeler.</span>
<span id="marc-3-32" class="verse" lang="fr">Or, la foule était assise autour de lui ; et on lui dit : Voici que votre mère et vos frères sont dehors, et vous demandent.</span>
<span id="marc-3-33" class="verse" lang="fr">Et il leur répondit : Qui est ma mère, et qui sont mes frères ?</span>
<span id="marc-3-34" class="verse" lang="fr">Et promenant ses regards sur ceux qui étaient assis autour de lui, il dit : Voici ma mère et mes frères.</span>
<span id="marc-3-35" class="verse" lang="fr">Car quiconque fait la volonté de Dieu, celui-là est mon frère, et ma sœur, et ma mère.</span>
</div>

<div>
<h2>CHAPITRE IV</h2>


<span id="marc-4-1" class="verse" lang="fr">Il se mit de nouveau à enseigner auprès de la mer ; et une foule nombreuse se rassembla autour de lui, de sorte qu’il monta dans une barque et s’assit, sur la mer ; et toute la foule était à terre, au bord de la mer.</span>
<span id="marc-4-2" class="verse" lang="fr">Et il leur enseignait beaucoup de choses en paraboles, et il leur disait dans son enseignement :</span>
<span id="marc-4-3" class="verse" lang="fr">Écoutez ! Voici que le semeur sortit pour semer.</span>
<span id="marc-4-4" class="verse" lang="fr">Et tandis qu’il semait, une partie de la semence tomba le long du chemin ; et les oiseaux du ciel vinrent et la mangèrent.</span>
<span id="marc-4-5" class="verse" lang="fr">Une autre partie tomba dans des endroits pierreux, où elle n’avait pas beaucoup de terre, et elle leva aussitôt, parce que la terre n’avait pas de profondeur ;</span>
<span id="marc-4-6" class="verse" lang="fr">et lorsque le soleil se fut levé, elle fut brûlée, et comme n’avait pas de racines, elle sécha.</span>
<span id="marc-4-7" class="verse" lang="fr">Une autre partie tomba dans les épines, et les épines montèrent et l’étouffèrent, et elle ne donna pas de fruit.</span>
<span id="marc-4-8" class="verse" lang="fr">Une autre partie tomba dans une bonne terre, et elle donna du fruit qui montait et croissait, de sorte qu’un grain rapporta trente, un autre soixante, et un autre cent.</span>
<span id="marc-4-9" class="verse" lang="fr">Et il disait : Que celui qui a des oreilles pour entendre, entende.</span>
<span id="marc-4-10" class="verse" lang="fr">Lorsqu’il se trouva seul, les douze qui étaient avec lui l’interrogèrent sur cette parabole.</span>
<span id="marc-4-11" class="verse" lang="fr">Et il leur disait : À vous il a été donné de connaître le mystère du royaume de Dieu ; mais pour ceux qui sont dehors, tout se passe en paraboles,</span>
<span id="marc-4-12" class="verse" lang="fr">afin que, regardant, ils voient et ne voient pas, et qu’écoutant, ils écoutent et ne comprennent pas, de peur qu’ils ne se convertissent, et que leurs péchés ne leur soient pardonnés.</span>
<span id="marc-4-13" class="verse" lang="fr">Il leur dit : Vous ne comprenez pas cette parabole ? Comment donc comprendrez-vous toutes les paraboles ?</span>
<span id="marc-4-14" class="verse" lang="fr">Celui qui sème, sème la parole.</span>
<span id="marc-4-15" class="verse" lang="fr">Il en est qui sont le long du chemin où la parole est semée, et lorsqu’ils l’ont entendue, Satan vient aussitôt, et enlève la parole qui avait été semée dans leurs cœurs.</span>
<span id="marc-4-16" class="verse" lang="fr">Il en est d’autres, pareillement, qui reçoivent la semence en des endroits pierreux ; quand ils entendent la parole, ils la reçoivent aussitôt avec joie ;</span>
<span id="marc-4-17" class="verse" lang="fr">mais, n’ayant pas de racine en eux-mêmes, ils ne durent qu’un temps ; et lorsqu’il survient une tribulation et une persécution à cause de la parole, ils sont aussitôt scandalisés.</span>
<span id="marc-4-18" class="verse" lang="fr">Il en est d’autres qui reçoivent la semence parmi les épines : ce sont ceux qui écoutent la parole,</span>
<span id="marc-4-19" class="verse" lang="fr">mais les sollicitudes du siècle, l’illusion des richesses et les autres convoitises, entrant en eux, étouffent la parole, et elle devient infructueuse.</span>
<span id="marc-4-20" class="verse" lang="fr">Enfin, ceux qui ont reçu la semence dans une bonne terre sont ceux qui écoutent la parole, la reçoivent et portent du fruit, l’un trente pour un, l’autre soixante, et l’autre cent.</span>
<span id="marc-4-21" class="verse" lang="fr">Il leur disait aussi : Est-ce qu’on apporte la lampe pour la mettre sous le boisseau, ou sous le lit ? N’est-ce pas pour la mettre sur le candélabre ?</span>
<span id="marc-4-22" class="verse" lang="fr">Car il n’y a rien de caché qui ne doive être découvert, et rien ne se fait en secret qui ne doive paraître en public.</span>
<span id="marc-4-23" class="verse" lang="fr">Si quelqu’un a des oreilles pour entendre, qu’il entende.</span>
<span id="marc-4-24" class="verse" lang="fr">Il leur disait encore : Prenez garde à ce que vous entendrez. On vous mesurera avec la mesure dont vous vous serez servis envers les autres, et l’on y ajoutera pour vous.</span>
<span id="marc-4-25" class="verse" lang="fr">Car on donnera à celui qui a déjà, et à celui qui n’a pas on enlèvera même ce qu’il a.</span>
<span id="marc-4-26" class="verse" lang="fr">Il disait aussi : Il en est du royaume de Dieu comme lorsqu’un homme jette de la semence en terre ;</span>
<span id="marc-4-27" class="verse" lang="fr">qu’il dorme ou qu’il se lève, la nuit et le jour, la semence germe et croît sans qu’il s’en aperçoive.</span>
<span id="marc-4-28" class="verse" lang="fr">Car la terre produit d’elle-même, d’abord l’herbe, ensuite l’épi, puis le blé tout formé dans l’épi.</span>
<span id="marc-4-29" class="verse" lang="fr">Et lorsque le fruit est mûr, aussitôt on y met la faucille, parce que c’est le temps de la moisson.</span>
<span id="marc-4-30" class="verse" lang="fr">Il disait encore : À quoi comparerons-nous le royaume de Dieu ? ou par quelle parabole le représenterons-nous ?</span>
<span id="marc-4-31" class="verse" lang="fr">Il est comme un grain de sénevé qui, lorsqu’on le sème dans la terre, est la plus petite de toutes les semences qui sont sur la terre ;</span>
<span id="marc-4-32" class="verse" lang="fr">mais, lorsqu’il a été semé, il monte, et devient plus grand que tous les légumes, et pousse de grandes branches, de sorte que les oiseaux du ciel peuvent habiter sous son ombre.</span>
<span id="marc-4-33" class="verse" lang="fr">Il leur exposait la parole par de nombreuses paraboles de ce genre, selon qu’ils étaient capables de l’entendre,</span>
<span id="marc-4-34" class="verse" lang="fr">et il ne leur parlait pas sans paraboles ; mais, en particulier, il expliquait tout à ses disciples.</span>
<span id="marc-4-35" class="verse" lang="fr">Il leur dit en ce même jour, lorsque le soir fut venu : Passons sur l’autre bord.</span>
<span id="marc-4-36" class="verse" lang="fr">Et ayant renvoyé la foule, ils l’emmenèrent avec eux dans la barque tel qu’il était, et d’autres barques le suivaient.</span>
<span id="marc-4-37" class="verse" lang="fr">Et il s’éleva un grand tourbillon de vent, et les flots entraient dans la barque, de sorte qu’elle se remplissait.</span>
<span id="marc-4-38" class="verse" lang="fr">Et lui, il dormait à la poupe, sur un coussin. Ils le réveillent, et lui disent : Maître, vous est-il indifférent que nous périssions ?</span>
<span id="marc-4-39" class="verse" lang="fr">Alors, s’étant levé, il menaça le vent, et dit à la mer : Tais-toi, calme-toi. Et le vent cessa, et il se fit un grand calme.</span>
<span id="marc-4-40" class="verse" lang="fr">Puis il leur dit : Pourquoi êtes-vous effrayés ? N’avez-vous pas encore la foi ? Et ils furent saisis d’une grande crainte ; et ils se disaient l’un à l’autre : Quel est donc celui-ci, à qui les vents et les mers obéissent ?</span>
</div>

<div>
<h2>CHAPITRE V</h2>


<span id="marc-5-1" class="verse" lang="fr">Ils arrivèrent de l’autre côté de la mer, au pays des Géraséniens.</span>
<span id="marc-5-2" class="verse" lang="fr">Et comme il sortait de la barque, tout à coup vint à lui, sortant des sépulcres, un homme possédé d’un esprit impur,</span>
<span id="marc-5-3" class="verse" lang="fr">qui avait sa demeure dans les sépulcres. Et personne ne pouvait plus le lier, même avec des chaînes ;</span>
<span id="marc-5-4" class="verse" lang="fr">car souvent il avait eu les fers aux pieds, et avait été lié de chaînes ; mais il avait rompu les chaînes et brisé les fers, et personne ne pouvait le dompter.</span>
<span id="marc-5-5" class="verse" lang="fr">Il était sans cesse, jour et nuit, dans les sépulcres et sur les montagnes, criant et se meurtrissant avec des pierres.</span>
<span id="marc-5-6" class="verse" lang="fr">Ayant donc vu Jésus de loin, il accourut et l’adora ;</span>
<span id="marc-5-7" class="verse" lang="fr">et poussant un grand cri, il dit : Qu’y a-t-il entre vous et moi, Jésus, Fils du Dieu Très-haut ? Je vous en conjure au nom de Dieu, ne me tourmentez pas.</span>
<span id="marc-5-8" class="verse" lang="fr">Car Jésus lui disait : Esprit impur, sors de cet homme.</span>
<span id="marc-5-9" class="verse" lang="fr">Et il lui demanda : Quel est ton nom ? Il répondit : Mon nom est Légion, parce que nous sommes nombreux.</span>
<span id="marc-5-10" class="verse" lang="fr">Et il le priait avec instance de ne pas les chasser du pays.</span>
<span id="marc-5-11" class="verse" lang="fr">Or il y avait là, près de la montagne, un grand troupeau de pourceaux qui paissaient.</span>
<span id="marc-5-12" class="verse" lang="fr">Et les démons le suppliaient, en disant : Envoyez-nous dans ces pourceaux, afin que nous y entrions.</span>
<span id="marc-5-13" class="verse" lang="fr">Jésus le leur permit aussitôt ; et les esprits impurs, sortant du possédé, entrèrent dans les pourceaux, et le troupeau se précipita avec impétuosité dans la mer. Il y en avait environ deux mille, et ils furent noyés dans la mer.</span>
<span id="marc-5-14" class="verse" lang="fr">Ceux qui les faisaient paître s’enfuirent, et portèrent la nouvelle dans la ville et dans les champs. Et les gens sortirent pour voir ce qui était arrivé.</span>
<span id="marc-5-15" class="verse" lang="fr">Ils vinrent auprès de Jésus, et virent celui qui avait été tourmenté par le démon, assis, vêtu, et dans son bon sens ; et ils furent effrayés.</span>
<span id="marc-5-16" class="verse" lang="fr">Ceux qui avaient vu ce qui s’était passé leur racontèrent ce qui était arrivé au possédé et aux pourceaux.</span>
<span id="marc-5-17" class="verse" lang="fr">Et ils se mirent à prier Jésus de sortir de leur territoire.</span>
<span id="marc-5-18" class="verse" lang="fr">Comme il montait dans la barque, celui qui avait été tourmenté par le démon se mit à lui demander de pouvoir rester avec lui.</span>
<span id="marc-5-19" class="verse" lang="fr">Mais Jésus ne l’accepta pas, et lui dit : Va dans ta maison, auprès des tiens, et annonce-leur tout ce que le Seigneur a fait pour toi, et comment il a eu pitié de toi.</span>
<span id="marc-5-20" class="verse" lang="fr">Et il s’en alla, et se mit à publier dans la Décapole tout ce que Jésus avait fait pour lui ; et tous étaient dans l’admiration.</span>
<span id="marc-5-21" class="verse" lang="fr">Jésus ayant de nouveau gagné l’autre rive sur la barque, une foule nombreuse s’assembla autour de lui ; et il était au bord de la mer.</span>
<span id="marc-5-22" class="verse" lang="fr">Alors vint un des chefs de synagogue, nommé Jaïre, qui, le voyant, se jeta à ses pieds,</span>
<span id="marc-5-23" class="verse" lang="fr">et le suppliait avec instance, en disant : Ma fille est à l’extrémité ; venez, imposez-lui les mains, afin qu’elle guérisse et qu’elle vive.</span>
<span id="marc-5-24" class="verse" lang="fr">Et Jésus alla avec lui ; et une grande foule le suivait et le pressait.</span>
<span id="marc-5-25" class="verse" lang="fr">Alors une femme, atteinte d’une perte de sang depuis douze ans,</span>
<span id="marc-5-26" class="verse" lang="fr">qui avait beaucoup souffert entre les mains de plusieurs médecins, et qui avait dépensé tout son bien, et n’en avait éprouvé aucun soulagement, mais s’en trouvait encore plus mal,</span>
<span id="marc-5-27" class="verse" lang="fr">ayant entendu parler de Jésus, vint dans la foule par derrière, et toucha son vêtement.</span>
<span id="marc-5-28" class="verse" lang="fr">Car elle disait : Si je puis seulement toucher son vêtement, je serai guérie.</span>
<span id="marc-5-29" class="verse" lang="fr">Et aussitôt la source du sang qu’elle perdait fut séchée, et elle sentit dans son corps qu’elle était guérie de sa maladie.</span>
<span id="marc-5-30" class="verse" lang="fr">Aussitôt Jésus, connaissant en lui-même la vertu qui était sortie de lui, se tourna vers la foule, et dit : Qui a touché mes vêtements ?</span>
<span id="marc-5-31" class="verse" lang="fr">Et ses disciples lui disaient : Vous voyez la foule qui vous presse, et vous dites : Qui m’a touché ?</span>
<span id="marc-5-32" class="verse" lang="fr">Et il regardait tout autour, pour voir celle qui avait fait cela.</span>
<span id="marc-5-33" class="verse" lang="fr">Mais la femme, effrayée et tremblante, sachant ce qui s’était passé en elle, vint se jeter à ses pieds, et lui dit toute la vérité.</span>
<span id="marc-5-34" class="verse" lang="fr">Et Jésus lui dit : Ma fille, ta foi t’a sauvée ; va en paix, et sois guérie de ton mal.</span>
<span id="marc-5-35" class="verse" lang="fr">Comme il parlait encore, survinrent des gens du chef de la synagogue, qui dirent : Ta fille est morte ; pourquoi importuner davantage le maître ?</span>
<span id="marc-5-36" class="verse" lang="fr">Mais Jésus, ayant entendu cette parole, dit au chef de la synagogue : Ne crains pas, crois seulement.</span>
<span id="marc-5-37" class="verse" lang="fr">Et il ne permit à personne de le suivre, si ce n’est à Pierre, à Jacques et à Jean, frère de Jacques.</span>
<span id="marc-5-38" class="verse" lang="fr">Ils arrivèrent à la maison du chef de la synagogue, et Jésus voit (vit) le tumulte, et des personnes qui pleuraient et poussaient de grands cris.</span>
<span id="marc-5-39" class="verse" lang="fr">Et étant entré, il leur dit : Pourquoi êtes-vous troublés et pleurez-vous ? La jeune fille n’est pas morte, mais elle dort.</span>
<span id="marc-5-40" class="verse" lang="fr">Et ils se moquaient de lui. Mais lui, ayant fait sortir tout le monde, prend le père et la mère de l’enfant, et ceux qui étaient avec lui, et il entre (entra) au lieu où la jeune fille était couchée.</span>
<span id="marc-5-41" class="verse" lang="fr">Et prenant la main de la jeune fille, il lui dit : Talitha, cumi ; ce qui signifie : Jeune fille (Je te l’ordonne), lève-toi.</span>
<span id="marc-5-42" class="verse" lang="fr">Et aussitôt la jeune fille se leva, et se mit à marcher ; car elle avait douze ans. Et ils furent frappés d’une grande stupeur.</span>
<span id="marc-5-43" class="verse" lang="fr">Et il leur ordonna fortement que personne ne le sût, et il dit de donner à manger à la jeune fille.</span>
</div>

<div>
<h2>CHAPITRE VI</h2>


<span id="marc-6-1" class="verse" lang="fr">Étant sorti de là, il alla dans son pays, et ses disciples le suivaient.</span>
<span id="marc-6-2" class="verse" lang="fr">Le jour du sabbat étant venu, il se mit à enseigner dans la synagogue ; et beaucoup de ceux qui l’entendaient, étonnés de sa doctrine (dans l’admiration), disaient : D’où lui viennent toutes ces choses ? Quelle est cette sagesse qui lui a été donnée, et d’où vient que de telles merveilles se font par ses mains ?</span>
<span id="marc-6-3" class="verse" lang="fr">N’est-ce pas là le charpentier, fils de Marie, frère de Jacques, de Joseph, de Jude et de Simon ? Et Ses sœurs ne sont-elles pas ici avec nous ? Et ils se scandalisaient à son sujet.</span>
<span id="marc-6-4" class="verse" lang="fr">Et Jésus leur dit : Un prophète n’est sans honneur que dans sa patrie, et dans sa maison, et dans sa parenté.</span>
<span id="marc-6-5" class="verse" lang="fr">Et il ne put faire là aucun miracle, si ce n’est qu’il guérit un petit nombre de malades, en leur imposant les mains.</span>
<span id="marc-6-6" class="verse" lang="fr">Il s’étonnait de leur incrédulité ; et il parcourait (toutefois) les villages d’alentour, en enseignant.</span>
<span id="marc-6-7" class="verse" lang="fr">Alors il appela les douze, et il se mit à les envoyer deux à deux, et il leur donna puissance sur les esprits impurs.</span>
<span id="marc-6-8" class="verse" lang="fr">Et il leur commanda de ne rien prendre pour le chemin, si ce n’est un bâton seulement, ni sac, ni pain, ni argent dans leur bourse,</span>
<span id="marc-6-9" class="verse" lang="fr">mais de chausser leurs sandales, et de ne pas revêtir deux tuniques.</span>
<span id="marc-6-10" class="verse" lang="fr">Et il leur disait : Dans quelque maison que vous entriez, demeurez-y jusqu’à ce que vous partiez de ce lieu ;</span>
<span id="marc-6-11" class="verse" lang="fr">et lorsqu’on ne voudra pas vous recevoir, ni vous écouter, sortez de là, et secouez la poussière de vos pieds, en témoignage contre eux.</span>
<span id="marc-6-12" class="verse" lang="fr">Étant donc partis, ils prêchaient qu’on fît pénitence,</span>
<span id="marc-6-13" class="verse" lang="fr">et ils chassaient de nombreux démons, et ils oignaient d’huile de nombreux malades et les guérissaient.</span>
<span id="marc-6-14" class="verse" lang="fr">Or le roi Hérode entendit parler de Jésus, car son nom était devenu célèbre ; et il disait : Jean-Baptiste est ressuscité d’entre les morts, et c’est pour cela qu’il se fait par lui des miracles.</span>
<span id="marc-6-15" class="verse" lang="fr">D’autres disaient : C’est Élie. D’autres encore disaient : C’est un prophète, comme l’un des (anciens) prophètes.</span>
<span id="marc-6-16" class="verse" lang="fr">Ayant entendu cela, Hérode dit : Ce Jean, à qui j’ai fait trancher la tête, c’est lui qui est ressuscité d’entre les morts.</span>
<span id="marc-6-17" class="verse" lang="fr">Car Hérode avait envoyé prendre Jean, et l’avait enchaîné en prison, à cause d’Hérodiade, femme de son frère Philippe, qu’il avait épousée.</span>
<span id="marc-6-18" class="verse" lang="fr">Car Jean disait à Hérode : Il ne t’est pas permis d’avoir la femme de ton frère.</span>
<span id="marc-6-19" class="verse" lang="fr">Or Hérodiade tendait des pièges à Jean, et voulait le faire mourir ; mais elle ne le pouvait pas,</span>
<span id="marc-6-20" class="verse" lang="fr">car Hérode craignait Jean, sachant qu’il était un homme juste et saint, et il le gardait, faisait beaucoup de choses selon ses avis, et l’écoutait volontiers.</span>
<span id="marc-6-21" class="verse" lang="fr">Mais il arriva un jour opportun : à l’anniversaire de sa naissance, Hérode donna un grand festin aux grands, aux officiers et aux principaux de la Galilée.</span>
<span id="marc-6-22" class="verse" lang="fr">La fille d’Hérodiade étant entrée, et ayant dansé, et ayant plu à Hérode et à ceux qui étaient à table avec lui, le roi dit à la jeune fille : Demande-moi ce que tu voudras, et je te le donnerai.</span>
<span id="marc-6-23" class="verse" lang="fr">Et il fit ce serment : Tout ce que tu me demanderas, je te le donnerai, quand ce serait (fût-ce) la moitié de mon royaume.</span>
<span id="marc-6-24" class="verse" lang="fr">Elle, étant sortie, dit à sa mère : Que demanderai-je ? Sa mère lui dit : La tête de Jean-Baptiste.</span>
<span id="marc-6-25" class="verse" lang="fr">Et étant rentrée aussitôt en hâte auprès du roi, elle fit sa demande, en disant : Je veux que tu me donnes à l’instant sur un plat la tête de Jean-Baptiste.</span>
<span id="marc-6-26" class="verse" lang="fr">Le roi fut attristé ; mais, à cause de son serment et de ceux qui étaient à table avec lui, il ne voulut pas l’affliger par un refus.</span>
<span id="marc-6-27" class="verse" lang="fr">Il envoya donc un de ses gardes, et lui ordonna d’apporter la tête de Jean sur un plat. Le garde le décapita dans la prison,</span>
<span id="marc-6-28" class="verse" lang="fr">et il apporta sa tête sur un plat, et la donna à la jeune fille, et la jeune fille la donna à sa mère.</span>
<span id="marc-6-29" class="verse" lang="fr">L’ayant appris, les disciples de Jean vinrent, et prirent son corps, et le mirent dans un sépulcre.</span>
<span id="marc-6-30" class="verse" lang="fr">Or les Apôtres, revenant auprès de Jésus, lui racontèrent tout ce qu’ils avaient fait et tout ce qu’ils avaient enseigné.</span>
<span id="marc-6-31" class="verse" lang="fr">Et il leur dit : Venez à l’écart dans un lieu désert, et reposez-vous un peu. Car ceux qui allaient et venaient étaient nombreux, et ils n’avaient pas même le temps de manger.</span>
<span id="marc-6-32" class="verse" lang="fr">Montant donc dans une barque, ils se retirèrent à l’écart dans un lieu désert.</span>
<span id="marc-6-33" class="verse" lang="fr">Mais beaucoup les virent partir et en eurent connaissance, et ils y accoururent à pied de toutes les villes, et arrivèrent avant eux.</span>
<span id="marc-6-34" class="verse" lang="fr">Jésus, sortant de la barque, vit une foule nombreuse, et il en eut compassion, parce qu’ils étaient comme des brebis qui n’ont pas de pasteur, et il se mit à leur enseigner beaucoup de choses.</span>
<span id="marc-6-35" class="verse" lang="fr">Comme l’heure était déjà fort avancée, ses disciples s’approchèrent de lui, en disant : ce lieu est désert, et il est déjà tard ;</span>
<span id="marc-6-36" class="verse" lang="fr">renvoyez-les, afin qu’ils aillent dans les villages et les bourgs voisins, et s’y achètent de quoi manger.</span>
<span id="marc-6-37" class="verse" lang="fr">Il leur répondit : Donnez-leur vous-mêmes à manger. Ils lui dirent : Irons-nous donc acheter pour deux cents deniers de pain, afin de leur donner à manger ?</span>
<span id="marc-6-38" class="verse" lang="fr">Et il leur dit : Combien avez-vous de pains ? Allez et voyez. Et lorsqu’ils s’en furent informés, ils dirent : Cinq, et deux poissons.</span>
<span id="marc-6-39" class="verse" lang="fr">Alors il leur commanda de les faire tous asseoir par groupes sur l’herbe verte.</span>
<span id="marc-6-40" class="verse" lang="fr">Et ils s’assirent par troupes de cent et de cinquante.</span>
<span id="marc-6-41" class="verse" lang="fr">Ayant pris les cinq pains et les deux poissons, levant les yeux au ciel, il les bénit ; puis il rompit les pains, et les donna à ses disciples, afin qu’ils les présentassent au peuple ; il partagea aussi les deux poissons entre tous.</span>
<span id="marc-6-42" class="verse" lang="fr">Tous mangèrent, et furent rassasiés.</span>
<span id="marc-6-43" class="verse" lang="fr">Et des morceaux de pain qui étaient restés, et des poissons, ils (ses disciples) apportèrent douze corbeilles pleines.</span>
<span id="marc-6-44" class="verse" lang="fr">Or ceux qui avaient mangé étaient au nombre de cinq mille hommes.</span>
<span id="marc-6-45" class="verse" lang="fr">Aussitôt il obligea ses disciples de monter dans la barque, et de le précéder sur l’autre rive, vers Bethsaïde, pendant qu’il congédierait le peuple.</span>
<span id="marc-6-46" class="verse" lang="fr">Et lorsqu’il l’eut congédié, il s’en alla sur la montagne, pour prier.</span>
<span id="marc-6-47" class="verse" lang="fr">Le soir étant venu, la barque était au milieu de la mer, et Jésus était seul à terre.</span>
<span id="marc-6-48" class="verse" lang="fr">Et voyant qu’ils avaient beaucoup de peine à ramer (car le vent leur était contraire), vers la quatrième veille de la nuit il vint à eux, marchant sur la mer, et il voulait les devancer.</span>
<span id="marc-6-49" class="verse" lang="fr">Mais eux, le voyant marcher sur la mer, crurent que c’était un fantôme, et ils poussèrent des cris.</span>
<span id="marc-6-50" class="verse" lang="fr">Car ils le virent tous, et furent épouvantés. Mais aussitôt il leur parla et leur dit : Ayez confiance ; c’est moi, ne craignez pas.</span>
<span id="marc-6-51" class="verse" lang="fr">Il monta ensuite avec eux dans la barque, et le vent cessa. Et ils s’étonnaient de plus en plus en eux-mêmes ;</span>
<span id="marc-6-52" class="verse" lang="fr">car ils n’avaient pas compris le miracle des pains, parce que leur cœur était aveuglé.</span>
<span id="marc-6-53" class="verse" lang="fr">Après avoir traversé la mer, ils vinrent au territoire de Génésareth, et y abordèrent.</span>
<span id="marc-6-54" class="verse" lang="fr">Et lorsqu’ils furent sortis de la barque, les gens du pays reconnurent aussitôt Jésus ;</span>
<span id="marc-6-55" class="verse" lang="fr">et parcourant toute cette contrée, ils se mirent à apporter de tous côtés les malades sur des lits, partout où ils entendaient dire qu’il était.</span>
<span id="marc-6-56" class="verse" lang="fr">Et en quelque lieu qu’il entrât, dans les bourgs, dans les villages ou dans les villes, on mettait les malades sur les places publiques, et on le priait de leur laisser seulement toucher la frange de son vêtement ; et tous ceux qui le touchaient étaient guéris.</span>
</div>

<div>
<h2>CHAPITRE VII</h2>


<span id="marc-7-1" class="verse" lang="fr">Les pharisiens et quelques scribes, venus de Jérusalem, s’assemblèrent auprès de Jésus.</span>
<span id="marc-7-2" class="verse" lang="fr">Et ayant vu quelques-uns de ses disciples manger du pain avec des mains impures, c’est-à-dire non lavées, ils les blâmèrent.</span>
<span id="marc-7-3" class="verse" lang="fr">Car les pharisiens et tous les Juifs ne mangent pas sans s’être souvent lavé les mains, gardant en cela la tradition des anciens.</span>
<span id="marc-7-4" class="verse" lang="fr">Et lorsqu’ils reviennent de la place publique, ils ne mangent pas sans s’être lavés. Ils ont encore beaucoup d’autres traditions qu’ils observent, comme de laver les coupes, les vases de terre et d’airain, et les lits.</span>
<span id="marc-7-5" class="verse" lang="fr">Les pharisiens et les scribes lui demandèrent donc : Pourquoi vos disciples n’observent-ils pas la tradition des anciens, et mangent-ils du pain avec des mains impures ?</span>
<span id="marc-7-6" class="verse" lang="fr">Il leur répondit : Isaïe a bien prophétisé sur vous, hypocrites, ainsi qu’il est écrit : Ce peuple m’honore des lèvres, mais leur cœur est loin de moi ;</span>
<span id="marc-7-7" class="verse" lang="fr">c’est en vain qu’ils m’honorent, enseignant des doctrines et des ordonnances humaines.</span>
<span id="marc-7-8" class="verse" lang="fr">Car, laissant de côté le commandement de Dieu, vous observez la tradition des hommes, lavant les vases et les coupes, et faisant beaucoup d’autres choses semblables.</span>
<span id="marc-7-9" class="verse" lang="fr">Et il leur disait : Vous détruisez fort bien le commandement de Dieu, pour garder votre tradition.</span>
<span id="marc-7-10" class="verse" lang="fr">Car Moïse a dit : Honore ton père et ta mère ; et : Que celui qui maudira son père ou sa mère soit puni de mort.</span>
<span id="marc-7-11" class="verse" lang="fr">Mais vous dites, vous : Si un homme dit à son père ou à sa mère : Tout corban (c’est-à-dire, don) que je fais vous profitera, (manque : il satisfait à la loi)</span>
<span id="marc-7-12" class="verse" lang="fr">vous ne le laissez rien faire de plus pour son père ou sa mère,</span>
<span id="marc-7-13" class="verse" lang="fr">annulant la parole de Dieu par votre tradition que vous avez établie ; et vous faites encore beaucoup d’autres choses semblables.</span>
<span id="marc-7-14" class="verse" lang="fr">Alors, appelant de nouveau la foule, il lui disait : Écoutez-moi tous, et comprenez.</span>
<span id="marc-7-15" class="verse" lang="fr">Il n’y a rien au dehors de l’homme, qui, entrant en lui, puisse le souiller ; mais ce qui sort de l’homme, c’est là ce qui souille l’homme.</span>
<span id="marc-7-16" class="verse" lang="fr">Que celui qui a des oreilles pour entendre, entende.</span>
<span id="marc-7-17" class="verse" lang="fr">Et lorsqu’il fut entré dans une maison, loin de la foule, ses disciples l’interrogèrent sur cette parabole.</span>
<span id="marc-7-18" class="verse" lang="fr">Et il leur dit : Est-ce ainsi que vous avez vous-mêmes si peu d’intelligence ? (plutôt Glaire) Ne comprenez-vous pas que tout ce qui, du dehors, entre dans l’homme, ne peut le souiller,</span>
<span id="marc-7-19" class="verse" lang="fr">parce que cela n’entre pas dans son cœur, mais va dans son ventre, puis est rejeté dans le lieu secret, ce qui purifie tous les aliments ?</span>
<span id="marc-7-20" class="verse" lang="fr">Mais, disait-il, ce qui sort de l’homme, c’est là ce qui souille l’homme.</span>
<span id="marc-7-21" class="verse" lang="fr">Car c’est du dedans, du cœur des hommes, que sortent les mauvaises pensées, les adultères, les fornications, les homicides,</span>
<span id="marc-7-22" class="verse" lang="fr">les vols, l’avarice, les méchancetés, la fraude, les impudicités, l’œil mauvais, le blasphème, l’orgueil, la folie.</span>
<span id="marc-7-23" class="verse" lang="fr">Tous ces maux sortent du dedans, et souillent l’homme.</span>
<span id="marc-7-24" class="verse" lang="fr">Partant de là, il s’en alla sur les confins de Tyr et de Sidon ; et étant entré dans une maison, il voulait que personne ne le sût ; mais il ne put rester caché.</span>
<span id="marc-7-25" class="verse" lang="fr">Car une femme, dont la fille était possédée d’un esprit impur, ayant entendu parler de lui, entra aussitôt et se jeta à ses pieds.</span>
<span id="marc-7-26" class="verse" lang="fr">C’était une femme païenne, syrophénicienne de nation. Et elle le priait de chasser le démon de sa fille.</span>
<span id="marc-7-27" class="verse" lang="fr">Mais Jésus lui dit : Laisse d’abord les enfants se rassasier ; car il n’est pas bon de prendre le pain des enfants, et de le jeter aux chiens.</span>
<span id="marc-7-28" class="verse" lang="fr">Mais elle lui répondit et lui dit : C’est vrai, Seigneur ; mais les petits chiens mangent sous la table les miettes des enfants.</span>
<span id="marc-7-29" class="verse" lang="fr">Alors il lui dit : À cause de cette parole, va ; le démon est sorti de ta fille.</span>
<span id="marc-7-30" class="verse" lang="fr">Et s’en étant allée dans sa maison, elle trouva la jeune fille couchée sur le lit ; le démon était sorti.</span>
<span id="marc-7-31" class="verse" lang="fr">Quittant de nouveau les confins de Tyr, il vint par Sidon vers la mer de Galilée, en traversant le milieu de la Décapole.</span>
<span id="marc-7-32" class="verse" lang="fr">Et on lui amena un homme sourd et muet, et on le suppliait de lui imposer les mains.</span>
<span id="marc-7-33" class="verse" lang="fr">Alors Jésus, le tirant à part de la foule, lui mit les doigts dans les oreilles, et lui toucha la langue avec sa salive.</span>
<span id="marc-7-34" class="verse" lang="fr">Et levant les yeux au ciel, il soupira, et lui dit : Ephphétha ; c’est-à-dire : Ouvre-toi.</span>
<span id="marc-7-35" class="verse" lang="fr">Et aussitôt ses oreilles furent ouvertes, et le lien de sa langue fut rompu, et il parlait distinctement.</span>
<span id="marc-7-36" class="verse" lang="fr">Il leur défendit de le dire à personne. Mais plus il le leur défendait, plus ils le publiaient,</span>
<span id="marc-7-37" class="verse" lang="fr">et plus ils étaient saisis d’admiration, disant : Il a bien fait toutes choses ; il a fait entendre les sourds et parler les muets.</span>
</div>

<div>
<h2>CHAPITRE VIII</h2>


<span id="marc-8-1" class="verse" lang="fr">En ces jours-là, comme la foule était de nouveau nombreuse et n’avait pas de quoi manger, il appela ses disciples, et leur dit :</span>
<span id="marc-8-2" class="verse" lang="fr">J’ai compassion de cette foule, car voilà déjà trois jours qu’ils sont avec moi, et ils n’ont pas de quoi manger ;</span>
<span id="marc-8-3" class="verse" lang="fr">et si je les renvoie à jeun dans leurs maisons, les forces leur manqueront en chemin, car quelques-uns d’entre eux sont venus de loin.</span>
<span id="marc-8-4" class="verse" lang="fr">Ses disciples lui répondirent : Comment pourrait-on les rassasier de pain ici, dans le désert ?</span>
<span id="marc-8-5" class="verse" lang="fr">Et il leur demanda : Combien avez-vous de pains ? Ils lui dirent : Sept.</span>
<span id="marc-8-6" class="verse" lang="fr">Alors il ordonna à la foule de s’asseoir par terre. Et prenant les sept pains, et ayant rendu grâces, il les rompit, et les donna à ses disciples pour les distribuer ; et ils les distribuèrent à la foule.</span>
<span id="marc-8-7" class="verse" lang="fr">Ils avaient encore quelques petits poissons ; il les bénit aussi, et les fit distribuer.</span>
<span id="marc-8-8" class="verse" lang="fr">Ils mangèrent donc et furent rassasiés ; et on emporta sept corbeilles pleines des morceaux qui étaient restés.</span>
<span id="marc-8-9" class="verse" lang="fr">Or ceux qui mangèrent étaient environ quatre mille ; et il les renvoya.</span>
<span id="marc-8-10" class="verse" lang="fr">Et aussitôt, montant dans une barque avec ses disciples, il alla dans le pays de Dalmanutha.</span>
<span id="marc-8-11" class="verse" lang="fr">Les pharisiens survinrent, et se mirent à discuter avec lui, lui demandant un signe du ciel, pour le tenter.</span>
<span id="marc-8-12" class="verse" lang="fr">Mais Jésus, gémissant dans son cœur, dit : Pourquoi cette génération demande-t-elle un signe ? En vérité, je vous le dis, il ne sera pas donné de signe à cette génération.</span>
<span id="marc-8-13" class="verse" lang="fr">Et les renvoyant, il monta de nouveau dans la barque, et passa sur l’autre rive.</span>
<span id="marc-8-14" class="verse" lang="fr">Or ils avaient oublié de prendre des pains, et ils n’avaient qu’un seul pain avec eux dans la barque.</span>
<span id="marc-8-15" class="verse" lang="fr">Comme Jésus leur donnait cet ordre : Gardez-vous avec soin du levain des pharisiens et du levain d’Hérode,</span>
<span id="marc-8-16" class="verse" lang="fr">ils raisonnaient et disaient entre eux : C’est parce que nous n’avons pas de pain.</span>
<span id="marc-8-17" class="verse" lang="fr">Jésus, l’ayant connu, leur dit : Pourquoi pensez-vous que vous n’avez pas de pains ? N’avez-vous encore ni sens ni intelligence ? votre cœur est-il encore aveuglé ?</span>
<span id="marc-8-18" class="verse" lang="fr">Ayant des yeux, ne voyez-vous pas ? et ayant des oreilles, n’entendez-vous pas ? et n’avez-vous pas de mémoire ?</span>
<span id="marc-8-19" class="verse" lang="fr">Quand j’ai rompu les cinq pains pour cinq mille hommes, combien avez-vous emporté de corbeilles pleines de morceaux ? Ils lui dirent : Douze.</span>
<span id="marc-8-20" class="verse" lang="fr">Et quand j’ai rompu les sept pains pour quatre mille hommes, combien avez-vous apporté de corbeilles pleines de morceaux ? Ils lui dirent : Sept.</span>
<span id="marc-8-21" class="verse" lang="fr">Et il leur disait : Comment ne comprenez-vous pas encore ?</span>
<span id="marc-8-22" class="verse" lang="fr">Ils vinrent à Bethsaïde, et on lui amena un aveugle, et on le priait de le toucher.</span>
<span id="marc-8-23" class="verse" lang="fr">Ayant pris la main de l’aveugle, il le conduisit hors du bourg ; puis il lui mit de la salive sur les yeux, et, lui ayant imposé les mains, il lui demanda ce qu’il voyait.</span>
<span id="marc-8-24" class="verse" lang="fr">Celui-ci, regardant, répondit : Je vois les hommes marcher, semblables à des arbres.</span>
<span id="marc-8-25" class="verse" lang="fr">Jésus lui mit de nouveau les mains sur les yeux ; et il commença à voir, et il fut si bien guéri qu’il voyait toutes choses distinctement.</span>
<span id="marc-8-26" class="verse" lang="fr">Alors il le renvoya dans sa maison, en disant : Va dans ta maison ; et si tu entres dans le bourg, ne dis rien à personne.</span>
<span id="marc-8-27" class="verse" lang="fr">Jésus s’en alla, avec ses disciples, dans les villages de Césarée de Philippe ; et il interrogeait ses disciples en chemin, en disant : Qui dit-on que je suis ?</span>
<span id="marc-8-28" class="verse" lang="fr">Ils lui répondirent : Jean-Baptiste ; les autres, Élie ; les autres, l’un des prophètes.</span>
<span id="marc-8-29" class="verse" lang="fr">Alors il leur dit : Mais vous, qui dites-vous que je suis ? Pierre, répondant, lui dit : Vous êtes le Christ.</span>
<span id="marc-8-30" class="verse" lang="fr">Et il leur défendit avec menace de dire cela à personne.</span>
<span id="marc-8-31" class="verse" lang="fr">Et il commença à leur déclarer qu’il fallait que le Fils de l’homme souffrît beaucoup, qu’il fût rejeté par les anciens, par les princes des prêtres et par les scribes, qu’il fût mis à mort et qu’il ressuscitât après trois jours.</span>
<span id="marc-8-32" class="verse" lang="fr">Et il parlait de ces choses ouvertement. Alors Pierre, le tirant à part, se mit à le reprendre.</span>
<span id="marc-8-33" class="verse" lang="fr">Mais lui, se retournant et regardant ses disciples, réprimanda Pierre, en disant : Va derrière moi, Satan ; car tu n’as pas le goût des choses de Dieu, mais des choses des hommes.</span>
<span id="marc-8-34" class="verse" lang="fr">Et ayant appelé à lui la foule, avec ses disciples, il leur dit : Si quelqu’un veut me suivre, qu’il renonce à soi-même, et qu’il porte sa croix, et qu’il me suive.</span>
<span id="marc-8-35" class="verse" lang="fr">Car celui qui voudra sauver sa vie (son âme), la perdra ; mais celui qui la perdra à cause de moi et de l’Évangile, la sauvera.</span>
<span id="marc-8-36" class="verse" lang="fr">En effet, que servirait à l’homme de gagner le monde entier et de perdre son âme ?</span>
<span id="marc-8-37" class="verse" lang="fr">Ou que donnera l’homme en échange de son âme ?</span>
<span id="marc-8-38" class="verse" lang="fr">Car si quelqu’un rougit de moi et de mes paroles au milieu de cette génération adultère et pécheresse, le Fils de l’homme rougira aussi de lui, lorsqu’il viendra dans la gloire de son Père, avec les anges saints.</span>
<span id="marc-8-39" class="verse" lang="fr">Et il leur disait : En vérité, je vous le dis, il y en a quelques-uns de ceux qui sont ici, qui ne goûteront pas la mort, avant d’avoir vu le royaume de Dieu venir avec puissance.</span>
</div>

<div>
<h2>CHAPITRE IX</h2>


<span id="marc-9-1" class="verse" lang="fr">Six jours après, Jésus prit Pierre, Jacques et Jean, et les conduisit seuls, à l’écart, sur une haute montagne ; et il fut transfiguré devant eux.</span>
<span id="marc-9-2" class="verse" lang="fr">Ses vêtements devinrent resplendissants, et tout à fait blancs, comme la neige, tels qu’aucun foulon sur la terre n’en peut faire d’aussi blancs.</span>
<span id="marc-9-3" class="verse" lang="fr">Élie et Moïse leur apparurent, et ils s’entretenaient avec Jésus.</span>
<span id="marc-9-4" class="verse" lang="fr">Et Pierre, prenant la parole, dit à Jésus : Maître, il est bon pour nous d’être ici ; faisons trois tentes, une pour vous, une pour Moïse, et une pour Élie.</span>
<span id="marc-9-5" class="verse" lang="fr">Car il ne savait pas ce qu’il disait, l’effroi les ayant saisis.</span>
<span id="marc-9-6" class="verse" lang="fr">Il se forma une nuée, qui les couvrit ; et une voix sortit de la nuée, disant : Celui-ci est mon fils bien-aimé ; écoutez-le.</span>
<span id="marc-9-7" class="verse" lang="fr">Et aussitôt, regardant tout autour, ils ne virent plus personne, si ce n’est Jésus seul avec eux.</span>
<span id="marc-9-8" class="verse" lang="fr">Et comme ils descendaient de la montagne, il leur ordonna de ne raconter à personne ce qu’ils avaient vu, jusqu’à ce que le Fils de l’homme fût ressuscité d’entre les morts.</span>
<span id="marc-9-9" class="verse" lang="fr">Et ils tinrent cette parole secrète en eux-mêmes, se demandant entre eux ce que signifiait : Jusqu’à ce qu’il fût ressuscité d’entre les morts.</span>
<span id="marc-9-10" class="verse" lang="fr">Et ils l’interrogeaient, en disant : Pourquoi donc les pharisiens et les scribes disent-ils qu’il faut qu’Élie vienne d’abord ?</span>
<span id="marc-9-11" class="verse" lang="fr">Il leur répondit : Élie, lorsqu’il viendra d’abord, rétablira toutes choses, et comme il est écrit du Fils de l’homme, il souffrira beaucoup et sera méprisé.</span>
<span id="marc-9-12" class="verse" lang="fr">Mais je vous dis qu’Élie est déjà venu (et ils lui ont fait tout ce qu’ils ont voulu), selon qu’il a été écrit de lui.</span>
<span id="marc-9-13" class="verse" lang="fr">Lorsqu’il fut venu vers ses disciples, il vit une grande foule autour d’eux, et des scribes qui discutaient avec eux.</span>
<span id="marc-9-14" class="verse" lang="fr">Et aussitôt tout le peuple, voyant Jésus, fut saisi d’étonnement et de frayeur ; et étant accourus, ils le saluaient.</span>
<span id="marc-9-15" class="verse" lang="fr">Il leur demanda : Pourquoi discutez-vous ensemble ?</span>
<span id="marc-9-16" class="verse" lang="fr">Et un homme de la foule, prenant la parole, dit : Maître, je vous ai amené mon fils, qui est possédé d’un esprit muet ;</span>
<span id="marc-9-17" class="verse" lang="fr">et en quelque lieu qu’il le saisisse, il le jette à terre, et l’enfant écume, grince des dents et se dessèche. J’ai dit à vos disciples de le chasser, mais ils ne l’ont pu.</span>
<span id="marc-9-18" class="verse" lang="fr">Jésus leur répondit : O génération incrédule, jusqu’à quand serai-je avec vous ? jusqu’à quand vous souffrirai-je ? Amenez-le-moi.</span>
<span id="marc-9-19" class="verse" lang="fr">Ils l’amenèrent ; et aussitôt qu’il eut vu Jésus, l’esprit l’agita avec violence, et, jeté à terre, il se roulait en écumant.</span>
<span id="marc-9-20" class="verse" lang="fr">Jésus demanda au père de l’enfant : Combien y a-t-il de temps que cela lui arrive ? Il répondit : Depuis son enfance ;</span>
<span id="marc-9-21" class="verse" lang="fr">et l’esprit l’a souvent jeté dans le feu et dans l’eau, pour le faire périr. Mais, si vous pouvez quelque chose, secourez-nous, ayez pitié de nous.</span>
<span id="marc-9-22" class="verse" lang="fr">Jésus lui dit : Si tu peux croire, tout est possible à celui qui croit.</span>
<span id="marc-9-23" class="verse" lang="fr">Et aussitôt le père de l’enfant s’écria, disant avec larmes : Je crois, Seigneur ; aidez mon incrédulité.</span>
<span id="marc-9-24" class="verse" lang="fr">Et Jésus, voyant accourir la foule, menaça l’esprit impur, et lui dit : Esprit sourd et muet, je te l’ordonne, sors de cet enfant, et ne rentre plus en lui.</span>
<span id="marc-9-25" class="verse" lang="fr">Alors l’esprit, poussant des cris et l’agitant avec violence, sortit, et l’enfant devint comme mort, de sorte que beaucoup disaient : Il est mort.</span>
<span id="marc-9-26" class="verse" lang="fr">Mais Jésus, l’ayant pris par la main, le souleva, et il se leva.</span>
<span id="marc-9-27" class="verse" lang="fr">Lorsque Jésus fut entré dans la maison, ses disciples lui demandaient en secret : Pourquoi n’avons-nous pas pu le chasser ?</span>
<span id="marc-9-28" class="verse" lang="fr">Il leur répondit : Cette sorte de démon ne peut se chasser que par la prière et par le jeûne.</span>
<span id="marc-9-29" class="verse" lang="fr">Étant sortis de là, ils traversèrent la Galilée, et il voulait que personne ne le sût.</span>
<span id="marc-9-30" class="verse" lang="fr">Cependant il instruisait ses disciples, et leur disait : Le Fils de l’homme sera livré entre les mains des hommes, et ils le feront mourir, et le troisième jour après sa mort il ressuscitera.</span>
<span id="marc-9-31" class="verse" lang="fr">Mais ils ne comprenaient pas cette parole, et ils craignaient de l’interroger.</span>
<span id="marc-9-32" class="verse" lang="fr">Ils vinrent à Capharnaüm ; et lorsqu’ils furent dans la maison, il leur demanda : Sur quoi discutiez-vous en chemin ?</span>
<span id="marc-9-33" class="verse" lang="fr">Mais ils se taisaient ; car, en chemin, ils avaient discuté ensemble, pour savoir lequel d’entre eux était le plus grand.</span>
<span id="marc-9-34" class="verse" lang="fr">Et s’étant assis, Il appela les douze et leur dit : Si quelqu’un veut être le premier, il sera le dernier de tous et le serviteur de tous.</span>
<span id="marc-9-35" class="verse" lang="fr">Puis, prenant un enfant, il le plaça au milieu d’eux ; et après l’avoir embrassé, il leur dit :</span>
<span id="marc-9-36" class="verse" lang="fr">Quiconque reçoit en mon nom un enfant comme celui-ci, me reçoit ; et quiconque me reçoit, reçoit non pas moi mais celui qui m’a envoyé.</span>
<span id="marc-9-37" class="verse" lang="fr">Alors Jean, prenant la parole, lui dit : Maître, nous avons vu un homme qui chasse les démons en votre nom, et il ne nous suit pas ; et nous en l’avons empêché.</span>
<span id="marc-9-38" class="verse" lang="fr">Mais Jésus dit : Ne l’en empêchez pas ; car il n’y a personne qui, après avoir fait un miracle en mon nom, puisse aussitôt après parler mal de moi.</span>
<span id="marc-9-39" class="verse" lang="fr">Qui n’est pas contre vous, est pour vous.</span>
<span id="marc-9-40" class="verse" lang="fr">Et quiconque vous donnera un verre d’eau en mon nom, parce que vous appartenez au Christ, en vérité, je vous le dis, il ne perdra pas sa récompense.</span>
<span id="marc-9-41" class="verse" lang="fr">Mais si quelqu’un scandalisait un de ces petits qui croient en moi, il vaudrait mieux pour lui qu’on lui mît autour du cou une de ces meules que les ânes tournent, et qu’on le jeta dans la mer.</span>
<span id="marc-9-42" class="verse" lang="fr">Et si ta main te scandalise, coupe-la ; il vaut mieux pour toi entrer manchot dans la vie, que d’aller, ayant deux mains, dans la géhenne, dans le feu inextinguible,</span>
<span id="marc-9-43" class="verse" lang="fr">là où leur ver ne meurt pas, et où le feu ne s’éteint pas.</span>
<span id="marc-9-44" class="verse" lang="fr">Et si ton pied te scandalise, coupe-le ; il vaut mieux pour toi entrer boiteux dans la vie éternelle, que d’être jeté, ayant deux pieds, dans la géhenne du feu inextinguible,</span>
<span id="marc-9-45" class="verse" lang="fr">là où leur ver ne meurt pas, et où le feu ne s’éteint pas.</span>
<span id="marc-9-46" class="verse" lang="fr">Et si ton œil te scandalise, arrache-le ; il vaut mieux pour toi entrer borgne dans le royaume de Dieu, que d’être jeté, ayant deux yeux, dans la géhenne de feu,</span>
<span id="marc-9-47" class="verse" lang="fr">là où leur ver ne meurt pas, et où le feu ne s’éteint pas.</span>
<span id="marc-9-48" class="verse" lang="fr">Car tous seront salés par le feu, comme toute victime est salée par le sel.</span>
<span id="marc-9-49" class="verse" lang="fr">Le sel est bon ; mais si le sel devient fade, avec quoi l’assaisonnerez-vous ? Ayez du sel en vous, et ayez la paix entre vous.</span>
</div>

<div>
<h2>CHAPITRE X</h2>


<span id="marc-10-1" class="verse" lang="fr">Jésus, étant parti de là, vint aux confins de la Judée, au-delà du Jourdain ; et de nouveau les foules s’assemblèrent auprès de lui, et, selon sa coutume, il les instruisit de nouveau.</span>
<span id="marc-10-2" class="verse" lang="fr">Et s’approchant, les pharisiens lui demandèrent, pour le tenter : Est-il permis à un homme de renvoyer sa femme ?</span>
<span id="marc-10-3" class="verse" lang="fr">Mais il leur répondit : Que vous a ordonné Moïse ?</span>
<span id="marc-10-4" class="verse" lang="fr">Ils dirent : Moïse a permis d’écrire un acte de divorce, et de la renvoyer.</span>
<span id="marc-10-5" class="verse" lang="fr">Jésus leur répondit : C’est à cause de la dureté de votre cœur qu’il a écrit pour vous cette ordonnance.</span>
<span id="marc-10-6" class="verse" lang="fr">Mais au commencement de la création, Dieu fit un homme et une femme.</span>
<span id="marc-10-7" class="verse" lang="fr">C’est pourquoi l’homme quittera son père et sa mère, et il s’attachera à sa femme,</span>
<span id="marc-10-8" class="verse" lang="fr">et ils seront deux dans une seule chair. Ainsi ils ne sont plus deux, mais une seule chair.</span>
<span id="marc-10-9" class="verse" lang="fr">Ce que Dieu a uni, que l’homme ne le sépare donc pas.</span>
<span id="marc-10-10" class="verse" lang="fr">Dans la maison, ses disciples l’interrogèrent encore sur le même sujet.</span>
<span id="marc-10-11" class="verse" lang="fr">Et il leur dit : Quiconque renvoie sa femme et en épouse une autre, commet un adultère à l’égard de celle-là.</span>
<span id="marc-10-12" class="verse" lang="fr">Et si une femme renvoie son mari et en épouse un autre, elle commet un adultère.</span>
<span id="marc-10-13" class="verse" lang="fr">On lui présentait de petits enfants, afin qu’il les touchât ; mais les disciples repoussaient durement ceux qui les présentaient.</span>
<span id="marc-10-14" class="verse" lang="fr">Jésus, les voyant, en fut indigné, et leur dit : Laissez venir à moi les petits enfants, et ne les empêchez pas ; car le royaume de Dieu est à ceux qui leur ressemblent.</span>
<span id="marc-10-15" class="verse" lang="fr">En vérité, je vous le dis, quiconque ne recevra pas le royaume de Dieu comme un petit enfant, n’y entrera pas.</span>
<span id="marc-10-16" class="verse" lang="fr">Et les embrassant, et imposant les mains sur eux, il les bénissait.</span>
<span id="marc-10-17" class="verse" lang="fr">Comme il se mettait en chemin, quelqu’un accourut, et, fléchissant le genou devant lui, il lui demandait : Bon maître, que ferai-je pour acquérir la vie éternelle ?</span>
<span id="marc-10-18" class="verse" lang="fr">Jésus lui dit : Pourquoi m’appelles-tu bon ? Personne n’est bon, si ce n’est Dieu seul.</span>
<span id="marc-10-19" class="verse" lang="fr">Tu connais les commandements : Ne commets pas l’adultère ; ne tue pas ; ne dérobe pas ; ne porte pas de faux témoignage ; ne fais tort à personne ; honore ton père et ta mère.</span>
<span id="marc-10-20" class="verse" lang="fr">Il lui répondit : Maître, j’ai observé toutes ces choses depuis ma jeunesse.</span>
<span id="marc-10-21" class="verse" lang="fr">Jésus, l’ayant regardé, l’aima, et lui dit : Il te manque une chose ; va, vends tout ce que tu as et donne-le aux pauvres, et tu auras un trésor dans le ciel ; puis viens et suis-moi.</span>
<span id="marc-10-22" class="verse" lang="fr">Mais lui, affligé de cette parole, s’en alla triste, car il avait de grands biens.</span>
<span id="marc-10-23" class="verse" lang="fr">Alors Jésus, regardant autour de lui, dit à ses disciples : Qu’il est difficile à ceux qui ont des richesses d’entrer dans le royaume de Dieu !</span>
<span id="marc-10-24" class="verse" lang="fr">Les disciples étaient stupéfaits de ces paroles. Mais Jésus, reprenant, leur dit : Mes petits enfants, qu’il est difficile à ceux qui se confient dans les richesses d’entrer dans le royaume de Dieu !</span>
<span id="marc-10-25" class="verse" lang="fr">Il est plus facile à un chameau de passer par le trou d’une aiguille, qu’à un riche d’entrer dans le royaume de Dieu.</span>
<span id="marc-10-26" class="verse" lang="fr">Ils furent encore plus étonnés, et ils se disaient les uns les autres : Et qui donc peut être sauvé ?</span>
<span id="marc-10-27" class="verse" lang="fr">Jésus, les regardant, dit : Cela est impossible aux hommes, mais non pas à Dieu ; car tout est possible à Dieu.</span>
<span id="marc-10-28" class="verse" lang="fr">Alors Pierre se mit à lui dire : Nous, voici que nous avons tout quitté, et que nous vous avons suivi.</span>
<span id="marc-10-29" class="verse" lang="fr">Jésus répondit : En vérité, je vous le dis, personne ne quittera sa maison, ou ses frères, ou ses sœurs, ou son père, ou sa mère, ou ses enfants, ou ses champs, pour moi et pour l’Évangile,</span>
<span id="marc-10-30" class="verse" lang="fr">qu’il ne reçoive cent fois autant, maintenant, en ce temps présent, des maisons, des frères, des sœurs, des mères, des enfants et des champs, avec des persécutions, et, dans le siècle futur, la vie éternelle.</span>
<span id="marc-10-31" class="verse" lang="fr">Mais beaucoup des premiers seront les derniers, et beaucoup des derniers les premiers.</span>
<span id="marc-10-32" class="verse" lang="fr">Or ils étaient en chemin pour monter à Jérusalem ; et Jésus marchait devant eux, et ils étaient troublés, et ils le suivaient avec crainte. Et prenant de nouveau les douze à part, il se mit à leur dire ce qui devait lui arriver :</span>
<span id="marc-10-33" class="verse" lang="fr">Voici que nous montons à Jérusalem, et le Fils de l’homme sera livré aux princes des prêtres, et aux scribes, et aux anciens ; ils le condamneront à mort, et ils le livreront aux gentils ;</span>
<span id="marc-10-34" class="verse" lang="fr">et ils l’insulteront, et cracheront sur lui, et le flagelleront, et le feront mourir ; et il ressuscitera le troisième jour.</span>
<span id="marc-10-35" class="verse" lang="fr">Alors Jacques et Jean, fils de Zébédée, s’approchèrent de lui, en disant : Maître, nous voulons que vous fassiez pour nous tout ce que nous demanderons.</span>
<span id="marc-10-36" class="verse" lang="fr">Mais Il leur dit : Que voulez-vous que je fasse pour vous ?</span>
<span id="marc-10-37" class="verse" lang="fr">Et ils dirent : Accordez-nous d’être assis, l’un à votre droite, et l’autre à votre gauche, dans votre gloire.</span>
<span id="marc-10-38" class="verse" lang="fr">Mais Jésus leur répondit : Vous ne savez pas ce que vous demandez. Pouvez-vous boire le calice que je dois boire, ou être baptisé du baptême dont je dois être baptisé ?</span>
<span id="marc-10-39" class="verse" lang="fr">Ils lui dirent : Nous le pouvons. Mais Jésus leur dit : Vous boirez, en effet, le calice que je dois boire, et vous serez baptisés du baptême dont je dois être baptisé ;</span>
<span id="marc-10-40" class="verse" lang="fr">mais, quant à être assis à ma droite ou à ma gauche, il ne m’appartient pas de vous le donner à vous, mais à ceux pour lesquels cela a été préparé.</span>
<span id="marc-10-41" class="verse" lang="fr">Et les dix autres, entendant cela, commencèrent à s’indigner contre Jacques et Jean.</span>
<span id="marc-10-42" class="verse" lang="fr">Mais Jésus, les appelant, leur dit : Vous savez que ceux qui sont regardés comme les chefs des nations les dominent, et que leurs princes ont puissance sur elles.</span>
<span id="marc-10-43" class="verse" lang="fr">Il n’en est pas de même parmi vous ; mais quiconque voudra devenir le plus grand, sera votre serviteur ;</span>
<span id="marc-10-44" class="verse" lang="fr">et quiconque voudra être le premier parmi vous, sera le serviteur de tous.</span>
<span id="marc-10-45" class="verse" lang="fr">Car le Fils de l’homme lui-même n’est pas venu pour être servi, mais pour servir, et pour donner sa vie comme la rançon d’un grand nombre.</span>
<span id="marc-10-46" class="verse" lang="fr">Ils vinrent ensuite à Jéricho ; et, comme il partait de Jéricho avec ses disciples et une foule considérable, le fils de Timée, Bartimée l’aveugle, était assis sur le bord du chemin, demandant l’aumône.</span>
<span id="marc-10-47" class="verse" lang="fr">Ayant appris que c’était Jésus de Nazareth, il se mit à crier et à dire : Jésus, Fils de David, ayez pitié de moi.</span>
<span id="marc-10-48" class="verse" lang="fr">Et beaucoup le menaçaient pour qu’il se tût ; mais il criait bien plus fort : Fils de David, ayez pitié de moi.</span>
<span id="marc-10-49" class="verse" lang="fr">Alors Jésus, s’arrêtant, ordonna qu’on l’appelât. Et ils appelèrent l’aveugle, en lui disant : Aie bon courage ; lève-toi, il t’appelle.</span>
<span id="marc-10-50" class="verse" lang="fr">Ayant jeté son manteau, il vint en sautant vers Jésus.</span>
<span id="marc-10-51" class="verse" lang="fr">Et Jésus, prenant la parole, lui dit : Que veux-tu que je te fasse ? L’aveugle lui répondit : Rabboni (Maître), que je voie.</span>
<span id="marc-10-52" class="verse" lang="fr">Jésus lui dit : Va, ta foi t’a sauvé. Et aussitôt il vit, et il suivait Jésus sur le chemin.</span>
</div>

<div>
<h2>CHAPITRE XI</h2>


<span id="marc-11-1" class="verse" lang="fr">Comme ils approchaient de Jérusalem et de Béthanie, vers la montagne des Oliviers, il envoya deux de ses disciples,</span>
<span id="marc-11-2" class="verse" lang="fr">et il leur dit : Allez au village qui est devant vous, et aussitôt que vous y serez entrés, vous trouverez un ânon attaché, sur lequel nul homme ne s’est encore assis ; déliez-le, et amenez-le.</span>
<span id="marc-11-3" class="verse" lang="fr">Et si quelqu’un vous dit : Que faites-vous ? répondez : Le Seigneur en a besoin ; et aussitôt on le laissera amener ici.</span>
<span id="marc-11-4" class="verse" lang="fr">Étant donc allés, ils trouvèrent l’ânon attaché dehors, devant une porte, entre deux chemins, et ils le délièrent.</span>
<span id="marc-11-5" class="verse" lang="fr">Quelques uns de ceux qui étaient là leur disaient : Que faites-vous ? Pourquoi déliez-vous cet ânon ?</span>
<span id="marc-11-6" class="verse" lang="fr">Ils leur répondirent comme Jésus le leur avait ordonné ; et ils le leur laissèrent emmener.</span>
<span id="marc-11-7" class="verse" lang="fr">Ils amenèrent à Jésus l’ânon, sur lequel ils mirent leurs vêtements, et il s’assit dessus.</span>
<span id="marc-11-8" class="verse" lang="fr">Beaucoup étendirent leurs vêtements sur le chemin ; d’autres coupaient des branches d’arbres, et les jetaient sur le chemin.</span>
<span id="marc-11-9" class="verse" lang="fr">Et ceux qui marchaient devant, et ceux qui suivaient criaient, en disant : Hosanna !</span>
<span id="marc-11-10" class="verse" lang="fr">Béni soit celui qui vient au nom du Seigneur ! Béni soit le règne de notre père David, qui arrive ! Hosanna au plus haut des cieux !</span>
<span id="marc-11-11" class="verse" lang="fr">Jésus entra à Jérusalem dans le temple ; et, après avoir regardé toutes choses, comme il était déjà tard, il s’en alla à Béthanie avec les douze.</span>
<span id="marc-11-12" class="verse" lang="fr">Le lendemain, comme ils sortaient de Béthanie, il eut faim.</span>
<span id="marc-11-13" class="verse" lang="fr">Et voyant de loin un figuier qui avait des feuilles, il alla voir s’il y trouverait quelque chose ; et, s’en étant approché, il n’y trouva que des feuilles, car ce n’était pas le temps des figues.</span>
<span id="marc-11-14" class="verse" lang="fr">Prenant la parole, il lui dit : Que jamais personne ne mange de toi aucun fruit. Et ses disciples l’entendirent.</span>
<span id="marc-11-15" class="verse" lang="fr">Ils vinrent ensuite à Jérusalem, et Jésus, étant entré dans le temple, se mit à chasser ceux qui vendaient et qui achetaient dans le temple ; et il renversa les tables des changeurs et les sièges de ceux qui vendaient des colombes.</span>
<span id="marc-11-16" class="verse" lang="fr">Et il ne permettait pas que personne transportât aucun objet à travers le temple.</span>
<span id="marc-11-17" class="verse" lang="fr">Et il enseignait, en leur disant : N’est-il pas écrit : Ma maison sera appelée une maison de prière pour toutes les nations ? Mais vous, vous en avez fait une caverne de voleurs.</span>
<span id="marc-11-18" class="verse" lang="fr">Ayant entendu cela, les princes des prêtres et les scribes cherchaient un moyen de le faire mourir ; car ils le craignaient, parce que toute la foule était dans l’admiration au sujet de sa doctrine.</span>
<span id="marc-11-19" class="verse" lang="fr">Quand le soir fut venu, il sortit de la ville.</span>
<span id="marc-11-20" class="verse" lang="fr">Le matin, en passant, ils virent le figuier, desséché jusqu’à la racine.</span>
<span id="marc-11-21" class="verse" lang="fr">Et Pierre, se ressouvenant, lui dit : Maître, voici que le figuier que vous avez maudit s’est desséché.</span>
<span id="marc-11-22" class="verse" lang="fr">Jésus, prenant la parole, leur dit : Ayez foi en Dieu.</span>
<span id="marc-11-23" class="verse" lang="fr">En vérité, je vous le dis, quiconque dira à cette montagne : Ote-toi de là, et jette-toi dans la mer, s’il n’hésite pas dans son cœur, mais s’il croit que tout ce qu’il aura dit arrivera, il le verra arriver.</span>
<span id="marc-11-24" class="verse" lang="fr">C’est pourquoi je vous dis : Quoi que ce soit que vous demandiez en priant, croyez que vous le recevrez, et cela vous arrivera.</span>
<span id="marc-11-25" class="verse" lang="fr">Et lorsque vous vous tiendrez debout pour prier, si vous avez quelque chose contre quelqu’un, pardonnez-lui, afin que votre Père qui est dans les cieux vous pardonne aussi vos péchés.</span>
<span id="marc-11-26" class="verse" lang="fr">Car si vous ne pardonnez pas vous-mêmes, votre Père qui est dans les cieux ne vous pardonnera pas non plus vos péchés.</span>
<span>(verset oublié)</span> <span id="marc-11-27" class="verse" lang="fr">Ils vinrent de nouveau à Jérusalem. Et comme Jésus se promenait dans le temple, les princes des prêtres, les scribes et les anciens vinrent à lui,</span>
<span id="marc-11-28" class="verse" lang="fr">et lui dirent : Par quelle autorité faites-vous ces choses ? et qui vous a donné le pouvoir de les faire ?</span>
<span id="marc-11-29" class="verse" lang="fr">Jésus leur répondit : Je vous adresserai, moi aussi, une question ; répondez-moi, et je vous dirai par quelle autorité je fais ces choses.</span>
<span id="marc-11-30" class="verse" lang="fr">Le baptême de Jean était-il du ciel ou des hommes ? Répondez-moi.</span>
<span id="marc-11-31" class="verse" lang="fr">Mais ils raisonnaient en eux-mêmes, disant : Si nous répondons : Du ciel, il dira : Pourquoi donc n’avez-vous pas cru en lui ?</span>
<span id="marc-11-32" class="verse" lang="fr">Si nous disons : Des hommes, nous avons à craindre le peuple ; car tous regardaient Jean comme un vrai prophète.</span>
<span id="marc-11-33" class="verse" lang="fr">Ils répondirent donc à Jésus : Nous ne savons. Et Jésus leur répliqua : Moi non plus, je ne vous dirai pas par quelle autorité je fais ces choses.</span></div>

<div>
<h2>CHAPITRE XII</h2>


<span id="marc-12-1" class="verse" lang="fr">Il se mit ensuite à leur parler en paraboles : Un homme planta une vigne, et l’entoura d’une haie, et creusa un pressoir, et bâtit une tour, et la loua à des vignerons, puis s’en alla dans un pays lointain.</span>
<span id="marc-12-2" class="verse" lang="fr">Le temps venu, il envoya un serviteur aux vignerons, pour recevoir d’eux du fruit de la vigne.</span>
<span id="marc-12-3" class="verse" lang="fr">Mais, l’ayant saisi, ils le battirent, et le renvoyèrent les mains vides.</span>
<span id="marc-12-4" class="verse" lang="fr">Il leur envoya de nouveau un autre serviteur, et ils le blessèrent à la tête, et le chargèrent d’outrages.</span>
<span id="marc-12-5" class="verse" lang="fr">Il en envoya de nouveau un autre, qu’ils tuèrent ; puis plusieurs autres dont ils battirent les uns, et tuèrent les autres.</span>
<span id="marc-12-6" class="verse" lang="fr">Enfin, ayant encore un fils unique, qui lui était très cher, il le leur envoya aussi en dernier lieu, disant : Ils respecteront mon fils.</span>
<span id="marc-12-7" class="verse" lang="fr">Mais les vignerons dirent entre eux : Voici l’héritier ; venez, tuons-le, et l’héritage sera à nous.</span>
<span id="marc-12-8" class="verse" lang="fr">Et s’étant saisis de lui, ils le tuèrent, et le jetèrent hors de la vigne.</span>
<span id="marc-12-9" class="verse" lang="fr">Que fera donc le maître de la vigne ? Il viendra, et fera périr les vignerons, et il donnera la vigne à d’autres.</span>
<span id="marc-12-10" class="verse" lang="fr">N’avez-vous pas lu cette parole de l’Écriture : La pierre rejetée par ceux qui bâtissaient est devenue la tête de l’angle ;</span>
<span id="marc-12-11" class="verse" lang="fr">c’est le Seigneur qui a fait cela, et c’est une merveille à nos yeux ?</span>
<span id="marc-12-12" class="verse" lang="fr">Et ils cherchaient à s’emparer de lui, mais ils craignirent la foule ; car ils comprirent que c’était pour eux qu’il avait dit cette parabole. Et l’ayant laissé, ils s’en allèrent.</span>
<span id="marc-12-13" class="verse" lang="fr">Ils envoyèrent auprès de lui quelques-uns des pharisiens et des hérodiens, pour le surprendre dans ses paroles.</span>
<span id="marc-12-14" class="verse" lang="fr">Et ils vinrent lui dire : Maître, nous savons que vous êtes véridique, et que vous n’avez souci de qui que ce soit ; car vous ne considérez pas l’apparence des personnes, mais vous enseignez la voie de Dieu selon la vérité. Est-il permis de payer le tribut à César, ou ne le payerons-nous pas ?</span>
<span id="marc-12-15" class="verse" lang="fr">Connaissant leur hypocrisie, il leur dit : Pourquoi me tentez-vous ? Apportez-moi un denier, afin que je le voie.</span>
<span id="marc-12-16" class="verse" lang="fr">Ils lui en apportèrent un. Et il leur dit : De qui est cette image et cette inscription ? Ils lui dirent : De César.</span>
<span id="marc-12-17" class="verse" lang="fr">Jésus leur répondit : Rendez donc à César ce qui est à César, et à Dieu ce qui est à Dieu. Et ils étaient dans l’étonnement à son sujet.</span>
<span id="marc-12-18" class="verse" lang="fr">Alors les sadducéens, qui disent qu’il n’y a pas de résurrection, vinrent auprès de lui, et ils l’interrogeaient, en disant :</span>
<span id="marc-12-19" class="verse" lang="fr">Maître, Moïse a écrit pour nous que, si un homme meurt, laissant sa femme sans enfants, son frère doit épouser cette femme, et susciter une postérité à son frère.</span>
<span id="marc-12-20" class="verse" lang="fr">Or il y avait sept frères ; et le premier prit une femme, et mourut sans laisser de postérité.</span>
<span id="marc-12-21" class="verse" lang="fr">Le second la prit ensuite, et mourut, et ne laissa pas non plus de postérité. Et le troisième de même.</span>
<span id="marc-12-22" class="verse" lang="fr">Et les sept la prirent pareillement, et ne laissèrent pas de postérité. La femme mourut aussi, la dernière de tous.</span>
<span id="marc-12-23" class="verse" lang="fr">À la résurrection, lorsqu’ils seront ressuscités, duquel d’entre eux sera-t-elle la femme ? car tous les sept l’ont eue pour femme.</span>
<span id="marc-12-24" class="verse" lang="fr">Et Jésus leur répondit : N’êtes-vous pas dans l’erreur, parce que vous ne comprenez ni les Écritures, ni la puissance de Dieu ?</span>
<span id="marc-12-25" class="verse" lang="fr">Car, lorsqu’ils seront ressuscités d’entre les morts, les hommes ne prendront pas de femmes, ni les femmes de maris, mais ils seront comme les anges dans le ciel.</span>
<span id="marc-12-26" class="verse" lang="fr">Et quant à la résurrection des morts, n’avez-vous pas lu dans le livre de Moïse, à l’endroit du buisson, ce que Dieu lui dit : Je suis le Dieu d’Abraham, et le Dieu d’Isaac, et le Dieu de Jacob ?</span>
<span id="marc-12-27" class="verse" lang="fr">Or il n’est pas le Dieu des morts, mais des vivants. Vous êtes donc dans une grande erreur.</span>
<span id="marc-12-28" class="verse" lang="fr">Alors s’approcha un des scribes, qui les avait entendus disputer, et voyant que Jésus leur avait bien répondu, il lui demanda quel était le premier de tous les commandements.</span>
<span id="marc-12-29" class="verse" lang="fr">Jésus lui répondit : Le premier de tous les commandements est celui-ci : Écoute, Israël ; le Seigneur ton Dieu est le Dieu unique ;</span>
<span id="marc-12-30" class="verse" lang="fr">et tu aimeras le Seigneur ton Dieu de tout ton cœur, et de toute ton âme, et de tout ton esprit, et de toute ta force. C’est là le premier commandement.</span>
<span id="marc-12-31" class="verse" lang="fr">Le second lui est semblable : Tu aimeras ton prochain comme toi-même. Il n’y a pas d’autre commandement plus grand que ceux-là.</span>
<span id="marc-12-32" class="verse" lang="fr">Le scribe lui dit : Bien, maître ; vous avez dit avec vérité qu’il n’y a qu’un seul Dieu, et qu’il n’y en a pas d’autre que lui,</span>
<span id="marc-12-33" class="verse" lang="fr">et qu’on doit l’aimer de tout son cœur, et de tout son esprit, et de toute son âme, et de toute sa force, et qu’aimer le prochain comme soi-même est quelque chose de plus grand que tous les holocaustes et les sacrifices.</span>
<span id="marc-12-34" class="verse" lang="fr">Jésus, voyant qu’il avait sagement répondu, lui dit : Tu n’es pas loin du royaume de Dieu. Et personne n’osait plus lui adresser de question.</span>
<span id="marc-12-35" class="verse" lang="fr">Mais Jésus, enseignant dans le temple, disait : Comment les scribes disent-ils que le Christ est le fils de David ?</span>
<span id="marc-12-36" class="verse" lang="fr">Car David lui-même a dit par le Saint-Esprit : Le Seigneur a dit à mon Seigneur : Assieds-toi à ma droite, jusqu’à ce que je fasse de tes ennemis l’escabeau de tes pieds ?</span>
<span id="marc-12-37" class="verse" lang="fr">Ainsi, David lui-même l’appelle Seigneur ; comment donc est-il son fils ? La foule, qui était nombreuse, l’écoutait avec plaisir.</span>
<span id="marc-12-38" class="verse" lang="fr">Et il leur disait dans son enseignement : Gardez-vous des scribes, qui aiment à se promener vêtus de longues robes, et à être salués sur la place publique ;</span>
<span id="marc-12-39" class="verse" lang="fr">à occuper les premières chaires dans les synagogues et les premières places dans les festins ;</span>
<span id="marc-12-40" class="verse" lang="fr">qui dévorent les maisons des veuves, sous prétexte de longues prières : ils subiront un jugement plus prolongé (sévère).</span>
<span id="marc-12-41" class="verse" lang="fr">Après cela Jésus, s’étant assis vis-à-vis du tronc, regardait comment la foule y jetait de l’argent ; et beaucoup de riches en jetaient beaucoup.</span>
<span id="marc-12-42" class="verse" lang="fr">Il vint aussi une pauvre veuve, qui y mit deux petites pièces, valant le quart d’un as.</span>
<span id="marc-12-43" class="verse" lang="fr">Alors Jésus, appelant ses disciples, leur dit : En vérité, je vous le dis, cette pauvre veuve a plus donné que tous ceux qui ont mis dans le tronc.</span>
<span id="marc-12-44" class="verse" lang="fr">Car tous ont mis de leur superflu ; mais elle a donné, de son indigence même, tout ce qu’elle possédait, tout ce qu’elle avait pour vivre.</span>
</div>

<div>
<h2>CHAPITRE XIII</h2>


<span id="marc-13-1" class="verse" lang="fr">Comme il sortait du temple, un des disciples lui dit : Maître, regardez quelles pierres et quelles constructions.</span>
<span id="marc-13-2" class="verse" lang="fr">Jésus, répondant, lui dit : Tu vois tous ces grands édifices ? Il n’en restera pas pierre sur pierre qui ne soit renversée.</span>
<span id="marc-13-3" class="verse" lang="fr">Et comme ils étaient assis sur la montagne des Oliviers, en face du temple, Pierre, Jacques, Jean et André lui demandèrent en particulier :</span>
<span id="marc-13-4" class="verse" lang="fr">Dites-nous quand cela arrivera, et quel signe il y aura quand toutes ces choses commenceront à s’accomplir.</span>
<span id="marc-13-5" class="verse" lang="fr">Et Jésus, leur répondant, se mit à dire : Prenez garde que personne ne vous séduise.</span>
<span id="marc-13-6" class="verse" lang="fr">Car beaucoup viendront sous mon nom, disant : C’est moi le Christ ; et ils séduiront beaucoup de monde.</span>
<span id="marc-13-7" class="verse" lang="fr">Quand vous entendrez parler de guerres et de bruits de guerres, ne craignez pas ; car il faut que ces choses arrivent, mais ce ne sera pas encore la fin.</span>
<span id="marc-13-8" class="verse" lang="fr">Car on verra se soulever nation contre nation et royaume contre royaume, et il y aura des tremblements de terre en divers lieux, et des famines. Ce sera là le commencement des douleurs.</span>
<span id="marc-13-9" class="verse" lang="fr">Pour vous, prenez garde à vous-mêmes ; car on vous livrera aux tribunaux et vous serez battus dans les synagogues, et vous comparaîtrez devant les gouverneurs et devant les rois à cause de moi, pour me rendre témoignage devant eux.</span>
<span id="marc-13-10" class="verse" lang="fr">Il faut auparavant que l’Évangile soit prêché à toutes les nations.</span>
<span id="marc-13-11" class="verse" lang="fr">Et lorsqu’on vous emmènera pour vous livrer, ne pensez pas d’avance à ce que vous direz ; mais dites ce qui vous sera inspiré à l’heure même, car ce n’est pas vous qui parlerez, mais l’Esprit-Saint.</span>
<span id="marc-13-12" class="verse" lang="fr">Alors le frère livrera son frère à la mort, et le père son fils ; les enfants s’élèveront contre leurs parents, et les feront mourir.</span>
<span id="marc-13-13" class="verse" lang="fr">Et vous serez haïs de tout le monde à cause de mon nom ; mais celui qui persévérera jusqu’à la fin sera sauvé.</span>
<span id="marc-13-14" class="verse" lang="fr">Or, quand vous verrez l’abomination de la désolation établie là où elle ne doit pas être (que celui qui lit entende), alors que tous ceux qui sont dans la Judée s’enfuient sur les montagnes ;</span>
<span id="marc-13-15" class="verse" lang="fr">que celui qui sera sur le toit ne descende pas dans sa maison, et n’y entre pas pour en emporter quelque chose ;</span>
<span id="marc-13-16" class="verse" lang="fr">et que celui qui sera dans les champs ne retourne pas en arrière pour prendre son vêtement.</span>
<span id="marc-13-17" class="verse" lang="fr">Malheur aux femmes qui seront enceintes ou qui allaiteront en ces jours-là !</span>
<span id="marc-13-18" class="verse" lang="fr">Priez pour que ces choses n’arrivent pas en hiver.</span>
<span id="marc-13-19" class="verse" lang="fr">Car les tribulations de ces jours seront telles, qu’il n’y en a pas eu de semblables depuis le commencement du monde que Dieu a créé, jusqu’à présent, et qu’il n’y en aura jamais.</span>
<span id="marc-13-20" class="verse" lang="fr">Et si le Seigneur n’avait abrégé ces jours, aucune chair n’aurait été sauvée ; mais, à cause des élus qu’il a choisis, il a abrégé ces jours.</span>
<span id="marc-13-21" class="verse" lang="fr">Et alors, si quelqu’un vous dit : Voici que le Christ est ici, voici qu’il est là ; ne le croyez pas.</span>
<span id="marc-13-22" class="verse" lang="fr">Car il s’élèvera de faux christs et de faux prophètes, qui feront des prodiges et des miracles pour séduire, s’il était possible, les élus eux-mêmes.</span>
<span id="marc-13-23" class="verse" lang="fr">Vous donc, prenez garde ; voici que je vous ai tout prédit.</span>
<span id="marc-13-24" class="verse" lang="fr">Mais en ces jours-là, après cette tribulation, le soleil s’obscurcira, et la lune ne donnera plus sa lumière ;</span>
<span id="marc-13-25" class="verse" lang="fr">les étoiles du ciel tomberont, et les puissances qui sont dans les cieux seront ébranlées.</span>
<span id="marc-13-26" class="verse" lang="fr">Et alors on verra le Fils de l’homme venant sur les nuées, avec une grande puissance et une grande gloire.</span>
<span id="marc-13-27" class="verse" lang="fr">Et alors il enverra ses anges, et il rassemblera ses élus des quatre vents, de l’extrémité de la terre à l’extrémité du ciel.</span>
<span id="marc-13-28" class="verse" lang="fr">Apprenez une comparaison tirée du figuier. Lorsque ses branches sont déjà tendres et que ses feuilles viennent de naître, vous savez que l’été est proche ;</span>
<span id="marc-13-29" class="verse" lang="fr">de même, lorsque vous verrez ces choses arriver, sachez que c’est proche, à la porte.</span>
<span id="marc-13-30" class="verse" lang="fr">En vérité, je vous le dis, cette génération ne passera pas, que toutes ces choses n’arrivent.</span>
<span id="marc-13-31" class="verse" lang="fr">Le ciel et la terre passeront, mais mes paroles ne passeront pas.</span>
<span id="marc-13-32" class="verse" lang="fr">Quant à ce jour ou à cette heure nul ne sait rien, ni les anges dans le ciel, ni le Fils, mais le Père seul.</span>
<span id="marc-13-33" class="verse" lang="fr">Prenez garde, veillez et priez, car vous ne savez quand ce temps viendra.</span>
<span id="marc-13-34" class="verse" lang="fr">Il en sera comme d’un homme qui, s’en allant au loin, laisse sa maison et remet l’autorité à ses serviteurs, marquant à chacun sa tâche, et ordonne au portier de veiller.</span>
<span id="marc-13-35" class="verse" lang="fr">Veillez donc, car vous ne savez pas quand viendra le maître de la maison, si ce sera le soir, ou au milieu de la nuit, ou au chant du coq, ou le matin ;</span>
<span id="marc-13-36" class="verse" lang="fr">de peur que, survenant tout à coup, il ne vous trouve endormis.</span>
<span id="marc-13-37" class="verse" lang="fr">Ce que je vous dis, je le dis à tous : Veillez.</span>
</div>

<div>
<h2>CHAPITRE XIV</h2>


<span id="marc-14-1" class="verse" lang="fr">Or, deux jours après, c’étaient la Pâque et les Azymes, et les princes des prêtres et les scribes cherchaient comment ils se saisiraient de Jésus par ruse, et le feraient mourir.</span>
<span id="marc-14-2" class="verse" lang="fr">Mais ils disaient : Que ce ne soit pas le jour de la fête, de peur qu’il ne s’élève quelque tumulte parmi le peuple.</span>
<span id="marc-14-3" class="verse" lang="fr">Comme Jésus était à Béthanie, dans la maison de Simon le lépreux, et qu’il était à table, une femme entra, portant un vase d’albâtre plein d’un parfum précieux, de nard d’épi, et ayant rompu le vase, elle répandit le parfum sur la tête de Jésus.</span>
<span id="marc-14-4" class="verse" lang="fr">Or il y en avait là quelques-uns qui s’indignèrent en eux-mêmes, et qui disaient : À quoi bon perdre ainsi ce parfum ?</span>
<span id="marc-14-5" class="verse" lang="fr">Car on pouvait vendre ce parfum plus de trois cents deniers, et les donner aux pauvres. Et ils s’irritaient contre elle.</span>
<span id="marc-14-6" class="verse" lang="fr">Mais Jésus dit : Laissez-la ; pourquoi lui faites-vous de la peine ? Elle a fait une bonne œuvre à mon égard.</span>
<span id="marc-14-7" class="verse" lang="fr">Car vous avez toujours des pauvres avec vous, et quand vous voudrez, vous pourrez leur faire du bien ; mais moi, vous ne m’aurez pas toujours.</span>
<span id="marc-14-8" class="verse" lang="fr">Ce qu’elle a pu, elle l’a fait ; elle a d’avance embaumé mon corps pour la sépulture.</span>
<span id="marc-14-9" class="verse" lang="fr">En vérité, je vous le dis, partout où sera prêché cet Évangile, dans le monde entier, on racontera aussi, en mémoire de cette femme, ce qu’elle a fait.</span>
<span id="marc-14-10" class="verse" lang="fr">Alors Judas Iscariote, l’un des douze, s’en alla vers les princes des prêtres, pour leur livrer Jésus.</span>
<span id="marc-14-11" class="verse" lang="fr">Après l’avoir entendu, ils se réjouirent, et promirent de lui donner de l’argent. Et il cherchait une occasion favorable pour le livrer.</span>
<span id="marc-14-12" class="verse" lang="fr">Le premier jour des Azymes, où on immolait la pâque, les disciples lui dirent : Où voulez-vous que nous allions vous préparer ce qu’il faut pour manger la pâque ?</span>
<span id="marc-14-13" class="verse" lang="fr">Et il envoya deux de ses disciples, et leur dit : Allez à la ville, et vous rencontrerez un homme portant une cruche d’eau ; suivez-le,</span>
<span id="marc-14-14" class="verse" lang="fr">et en quelque lieu qu’il entre, dites au maître de la maison : Le Maître dit : Où est le lieu où je pourrai manger la pâque avec mes disciples ?</span>
<span id="marc-14-15" class="verse" lang="fr">Et il vous montrera une grande chambre haute, toute meublée ; là faites-nous les préparatifs.</span>
<span id="marc-14-16" class="verse" lang="fr">Ses disciples s’en allèrent donc et vinrent dans la ville ; et ils trouvèrent les choses comme il le leur avait dit, et ils préparèrent la pâque.</span>
<span id="marc-14-17" class="verse" lang="fr">Le soir étant venu, il se rendit là avec les douze.</span>
<span id="marc-14-18" class="verse" lang="fr">Et tandis qu’ils étaient à table et qu’ils mangeaient, Jésus dit : En vérité, je vous le dis : l’un de vous qui mange avec moi me trahira.</span>
<span id="marc-14-19" class="verse" lang="fr">Ils commencèrent à s’attrister, et à lui dire l’un après l’autre : Est-ce moi ?</span>
<span id="marc-14-20" class="verse" lang="fr">Il leur répondit : C’est l’un des douze, qui met avec moi la main au plat.</span>
<span id="marc-14-21" class="verse" lang="fr">Pour le Fils de l’homme, il s’en va selon ce qui a été écrit de lui ; mais malheur à l’homme par qui le Fils de l’homme sera trahi ! Mieux vaudrait pour cet homme qu’il ne fût pas né.</span>
<span id="marc-14-22" class="verse" lang="fr">Pendant qu’ils mangeaient, Jésus prit du pain, et l’ayant béni, il le rompit et le leur donna, en disant : Prenez, ceci est mon corps.</span>
<span id="marc-14-23" class="verse" lang="fr">Et ayant pris le calice et rendu grâces, il le leur donna, et ils en burent tous.</span>
<span id="marc-14-24" class="verse" lang="fr">Et il leur dit : Ceci est mon sang, le sang de la nouvelle alliance, qui sera répandu pour un grand nombre.</span>
<span id="marc-14-25" class="verse" lang="fr">En vérité, je vous le dis, désormais je ne boirai plus du fruit de la vigne jusqu’au jour où j’en boirai du nouveau dans le royaume de Dieu.</span>
<span id="marc-14-26" class="verse" lang="fr">Et après avoir dit l’hymne, ils s’en allèrent à la montagne des Oliviers.</span>
<span id="marc-14-27" class="verse" lang="fr">Et Jésus leur dit : Vous serez tous scandalisés cette nuit à mon sujet, car il est écrit : Je frapperai le pasteur, et les brebis seront dispersées.</span>
<span id="marc-14-28" class="verse" lang="fr">Mais, après que je serai ressuscité, je vous précéderai en Galilée.</span>
<span id="marc-14-29" class="verse" lang="fr">Or Pierre lui dit : Quand tous seraient scandalisés à votre sujet, je ne le serai pas.</span>
<span id="marc-14-30" class="verse" lang="fr">Et Jésus lui dit : En vérité, je te le dis, aujourd’hui, pendant cette nuit, avant que le coq ait chanté deux fois, tu me renieras trois fois.</span>
<span id="marc-14-31" class="verse" lang="fr">Mais Pierre insistait encore davantage : Quand il me faudrait mourir avec vous, je ne vous renierai pas. Et tous disaient la même chose.</span>
<span id="marc-14-32" class="verse" lang="fr">Ils allèrent ensuite dans une propriété appelée Gethsémani. Et il dit à ses disciples : Asseyez-vous ici, pendant que je prierai.</span>
<span id="marc-14-33" class="verse" lang="fr">Et il prit avec lui Pierre, Jacques et Jean, et il commença à être saisi de frayeur et d’angoisse.</span>
<span id="marc-14-34" class="verse" lang="fr">Et il leur dit : Mon âme est triste jusqu’à la mort ; demeurez ici, et veillez.</span>
<span id="marc-14-35" class="verse" lang="fr">Et s’étant avancé un peu, il se prosterna contre terre, et il priait pour que, s’il était possible, cette heure s’éloignât de lui.</span>
<span id="marc-14-36" class="verse" lang="fr">Et il dit : Abba, Père, tout vous est possible ; transportez ce calice loin de moi ; toutefois, non pas ce que je veux, mais ce que vous voulez.</span>
<span id="marc-14-37" class="verse" lang="fr">Il vint vers les disciples, et il les trouva endormis. Et il dit à Pierre : Simon, tu dors ? Tu n’as pas pu veiller une heure ?</span>
<span id="marc-14-38" class="verse" lang="fr">Veillez et priez, afin que vous n’entriez pas en tentation. L’esprit est prompt, mais la chair est faible.</span>
<span id="marc-14-39" class="verse" lang="fr">Et, s’en allant de nouveau, il pria, redisant les mêmes paroles.</span>
<span id="marc-14-40" class="verse" lang="fr">Et étant venu, il les trouva encore endormis ; car leurs yeux étaient appesantis de sommeil, et ils ne savaient que lui répondre.</span>
<span id="marc-14-41" class="verse" lang="fr">Il revint pour la troisième fois, et il leur dit : Dormez maintenant et reposez-vous. C’est assez, l’heure est venue ; voici que le Fils de l’homme va être livré aux mains des pécheurs.</span>
<span id="marc-14-42" class="verse" lang="fr">Levez-vous, allons ; voici que celui qui me livrera est proche.</span>
<span id="marc-14-43" class="verse" lang="fr">Et comme il parlait encore, Judas Iscariote, l’un des douze, vint, et avec lui une grande foule, armée d’épées et de bâtons, envoyée par les grands prêtres, et les scribes, et les anciens.</span>
<span id="marc-14-44" class="verse" lang="fr">Or celui qui le trahissait leur avait donné ce signal, en disant : Celui que je baiserai, c’est lui ; saisissez-le, et emmenez-le avec précaution.</span>
<span id="marc-14-45" class="verse" lang="fr">Étant donc arrivé, il s’approcha aussitôt de Jésus, et dit : Maître, je vous salue. Et il le baisa.</span>
<span id="marc-14-46" class="verse" lang="fr">Alors ils mirent les mains sur Jésus, et le saisirent.</span>
<span id="marc-14-47" class="verse" lang="fr">Un de ceux qui étaient présents, tirant son épée, frappa le serviteur du grand prêtre, et lui coupa l’oreille.</span>
<span id="marc-14-48" class="verse" lang="fr">Jésus, prenant la parole, leur dit : Vous êtes venus, comme contre un voleur, armés d’épées et de bâtons, pour me prendre.</span>
<span id="marc-14-49" class="verse" lang="fr">Tous les jours j’étais au milieu de vous, enseignant dans le temple, et vous ne m’avez pas arrêté ; mais c’est pour que les Écritures soient accomplies.</span>
<span id="marc-14-50" class="verse" lang="fr">Alors ses disciples, l’abandonnant, s’enfuirent tous.</span>
<span id="marc-14-51" class="verse" lang="fr">Cependant un jeune homme le suivait, couvert seulement d’un drap, et ils le saisirent.</span>
<span id="marc-14-52" class="verse" lang="fr">Mais lui, rejetant le drap, s’enfuit nu de leurs mains.</span>
<span id="marc-14-53" class="verse" lang="fr">Ils emmenèrent Jésus chez le grand prêtre, où s’assemblèrent tous les prêtres, les scribes et les anciens.</span>
<span id="marc-14-54" class="verse" lang="fr">Pierre le suivit de loin, jusque dans la cour du grand prêtre, et il s’assit auprès du feu avec les serviteurs, et il se chauffait.</span>
<span id="marc-14-55" class="verse" lang="fr">Cependant les princes des prêtres et tout le conseil cherchaient un témoignage contre Jésus pour le faire mourir ; et ils n’en trouvaient pas.</span>
<span id="marc-14-56" class="verse" lang="fr">Car beaucoup rendaient de faux témoignages contre lui ; mais les témoignages ne s’accordaient pas.</span>
<span id="marc-14-57" class="verse" lang="fr">Quelques-uns, se levant, portèrent un faux témoignage contre lui, en disant :</span>
<span id="marc-14-58" class="verse" lang="fr">Nous l’avons entendu dire : Je détruirai ce temple, fait de main d’homme, et en trois jours j’en bâtirai un autre, qui ne sera pas fait de main d’homme.</span>
<span id="marc-14-59" class="verse" lang="fr">Mais leur témoignage ne concordait pas.</span>
<span id="marc-14-60" class="verse" lang="fr">Alors le grand prêtre, se levant au milieu de l’assemblée, interrogea Jésus, en disant : Tu ne réponds rien à ce que ces hommes déposent contre toi ?</span>
<span id="marc-14-61" class="verse" lang="fr">Mais Jésus se taisait, et il ne répondit rien. Le grand prêtre l’interrogea de nouveau, et lui dit : Es-tu le Christ, le Fils du Dieu béni ?</span>
<span id="marc-14-62" class="verse" lang="fr">Jésus lui répondit : Je le suis ; et vous verrez le Fils de l’homme assis à la droite de la puissance de Dieu, et venant sur les nuées du ciel.</span>
<span id="marc-14-63" class="verse" lang="fr">Alors le grand prêtre, déchirant ses vêtements, dit : Qu’avons-nous encore besoin de témoins ?</span>
<span id="marc-14-64" class="verse" lang="fr">Vous avez entendu le blasphème ; que vous en semble ? Tous le condamnèrent comme méritant la mort.</span>
<span id="marc-14-65" class="verse" lang="fr">Alors quelques-uns commencèrent à cracher sur lui, et à lui voiler le visage, et à le frapper à coups de poing, et à lui dire : Prophétise. Et les valets le meurtrissaient de soufflets.</span>
<span id="marc-14-66" class="verse" lang="fr">Tandis que Pierre était en bas dans la cour, une des servantes du grand prêtre survint ;</span>
<span id="marc-14-67" class="verse" lang="fr">et ayant vu Pierre qui se chauffait, elle le regarda, et dit : Toi aussi, tu étais avec Jésus de Nazareth.</span>
<span id="marc-14-68" class="verse" lang="fr">Mais il le nia, en disant : Je ne sais pas et je ne comprends pas ce que tu dis. Et il sortit dehors, devant la cour, et le coq chanta.</span>
<span id="marc-14-69" class="verse" lang="fr">La servante, l’ayant vu de nouveau, se mit à dire à ceux qui étaient présents : Celui-ci est un d’entre eux.</span>
<span id="marc-14-70" class="verse" lang="fr">Mais il le nia de nouveau. Et peu après, ceux qui étaient présents dirent encore à Pierre : Certainement tu es un d’entre eux, car tu es aussi Galiléen.</span>
<span id="marc-14-71" class="verse" lang="fr">Il se mit alors à faire des imprécations, et à dire avec serment : Je ne connais pas cet homme dont vous parlez.</span>
<span id="marc-14-72" class="verse" lang="fr">Et aussitôt le coq chanta de nouveau. Et Pierre se souvint de la parole que Jésus lui avait dite : Avant que le coq chante deux fois, tu me renieras trois fois. Et il se mit à pleurer.</span>
</div>

<div>
<h2>CHAPITRE XV</h2>


<span id="marc-15-1" class="verse" lang="fr">Dès le matin, les princes des prêtres, ayant délibéré avec les anciens, et les scribes, et tout le conseil, lièrent Jésus, l’emmenèrent, et le livrèrent à Pilate.</span>
<span id="marc-15-2" class="verse" lang="fr">Et Pilate l’interrogea : Es-tu le roi des Juifs ? Jésus lui répondit : Tu le dis.</span>
<span id="marc-15-3" class="verse" lang="fr">Les princes des prêtres l’accusèrent de beaucoup de choses.</span>
<span id="marc-15-4" class="verse" lang="fr">Pilate l’interrogea de nouveau, en disant : Tu ne réponds rien ? Vois de combien de choses ils t’accusent.</span>
<span id="marc-15-5" class="verse" lang="fr">Mais Jésus ne répondit plus rien, de sorte que Pilate était étonné.</span>
<span id="marc-15-6" class="verse" lang="fr">Or, le jour de la fête, il avait coutume de leur délivrer un des prisonniers, celui qu’ils demandaient.</span>
<span id="marc-15-7" class="verse" lang="fr">Il y en avait un, nommé Barabbas, qui avait été emprisonné avec des séditieux, pour un meurtre qu’il avait commis dans une émeute.</span>
<span id="marc-15-8" class="verse" lang="fr">La foule, étant montée, se mit à réclamer ce qu’il leur accordait toujours.</span>
<span id="marc-15-9" class="verse" lang="fr">Pilate leur répondit, et dit : Voulez-vous que je vous délivre le toi des Juifs ?</span>
<span id="marc-15-10" class="verse" lang="fr">Car il savait que c’était par envie que les princes des prêtres l’avaient livré.</span>
<span id="marc-15-11" class="verse" lang="fr">Mais les pontifes excitèrent la foule à demander qu’il délivrât plutôt Barabbas.</span>
<span id="marc-15-12" class="verse" lang="fr">Pilate, prenant de nouveau la parole, leur dit : Que voulez-vous donc que je fasse du toi des Juifs ?</span>
<span id="marc-15-13" class="verse" lang="fr">Mais ils crièrent de nouveau : crucifie-le.</span>
<span id="marc-15-14" class="verse" lang="fr">Pilate, cependant, leur disait : Mais quel mal a-t-il fait ? Et ils criaient encore plus fort : Crucifie-le.</span>
<span id="marc-15-15" class="verse" lang="fr">Pilate, voulant satisfaire le peuple, leur remit Barabbas, et après avoir fait flagellé Jésus, il le livra pour être crucifié.</span>
<span id="marc-15-16" class="verse" lang="fr">Alors les soldats le conduisirent dans la cour du prétoire ; puis ils rassemblent toute la cohorte.</span>
<span id="marc-15-17" class="verse" lang="fr">Ils le revêt(ir)ent de pourpre, et lui mettent (mirent) sur la tête une couronne d’épines qu’ils avaient tressée.</span>
<span id="marc-15-18" class="verse" lang="fr">Ils se mirent ensuite à le saluer : Salut, roi des Juifs.</span>
<span id="marc-15-19" class="verse" lang="fr">Ils lui frappaient la tête avec un roseau, et crachaient sur lui, et fléchissant les genoux, ils l’adoraient.</span>
<span id="marc-15-20" class="verse" lang="fr">Après s’être moqués de lui, ils lui ôtèrent la pourpre, et lui remirent ses vêtements ; puis ils l’emmenèrent pour le crucifier.</span>
<span id="marc-15-21" class="verse" lang="fr">Et ils contraignirent un certain Simon de Cyrène, père d’Alexandre et de Rufus, qui passait par là en revenant des champs, de porter la croix de Jésus.</span>
<span id="marc-15-22" class="verse" lang="fr">Ils le conduisirent ainsi au lieu appelé Golgotha ; ce qui signifie : lieu du Calvaire.</span>
<span id="marc-15-23" class="verse" lang="fr">Et ils lui donnaient à boire du vin mêlé de myrrhe ; mais il n’en prit pas.</span>
<span id="marc-15-24" class="verse" lang="fr">Après l’avoir crucifié, ils partagèrent ses vêtements, tirant au sort ce que chacun en apporterait.</span>
<span id="marc-15-25" class="verse" lang="fr">C’était la troisième heure quand ils le crucifièrent.</span>
<span id="marc-15-26" class="verse" lang="fr">Et l’inscription qui indiquait la cause de sa condamnation portait : Le roi des Juifs.</span>
<span id="marc-15-27" class="verse" lang="fr">Ils crucifièrent avec lui deux voleurs, l’un à sa droite, et l’autre à sa gauche.</span>
<span id="marc-15-28" class="verse" lang="fr">Ainsi fut accomplie cette parole de l’Écriture : Il a été rangé parmi les criminels.</span>
<span id="marc-15-29" class="verse" lang="fr">Les passants le blasphémaient, branlant la tête, et disant : Eh ! Toi qui détruis le temple de Dieu et qui le rebâtis en trois jours,</span>
<span id="marc-15-30" class="verse" lang="fr">sauve-toi toi-même, en descendant de la croix.</span>
<span id="marc-15-31" class="verse" lang="fr">Pareillement, les princes des prêtres, se moquant de lui avec les scribes, se disaient l’un à l’autre : Il a sauvé les autres ; et il ne peut se sauver lui-même.</span>
<span id="marc-15-32" class="verse" lang="fr">Que le Christ, le roi d’Israël, descende maintenant de la croix, afin que nous voyions et que nous croyions ! Ceux qui avaient été crucifiés avec lui l’insultaient aussi.</span>
<span id="marc-15-33" class="verse" lang="fr">La sixième heure étant venue, les ténèbres couvrirent toute la terre, jusqu’à la neuvième heure.</span>
<span id="marc-15-34" class="verse" lang="fr">Et à la neuvième heure, Jésus poussa un grand cri, en disant : Eloï, Eloï, lamma sabacthani ? Ce qui signifie : Mon Dieu, mon Dieu, pourquoi m’avez-vous abandonné ?</span>
<span id="marc-15-35" class="verse" lang="fr">Quelques-uns de ceux qui étaient présents, l’ayant entendu, disaient : Voici qu’il appelle Élie.</span>
<span id="marc-15-36" class="verse" lang="fr">Et l’un d’eux courut, et remplit une éponge de vinaigre ; et l’ayant mise au bout d’un roseau, il lui présentait à boire, en disant : Laissez ; voyons si Élie viendra le détacher.</span>
<span id="marc-15-37" class="verse" lang="fr">Mais Jésus, ayant poussé un grand cri, expira.</span>
<span id="marc-15-38" class="verse" lang="fr">Alors le voile du temple se déchira en deux, depuis le haut jusqu’en bas.</span>
<span id="marc-15-39" class="verse" lang="fr">Et le centurion qui était en face de Jésus, voyant qu’il avait expiré en poussant ce grand cri, dit : Cet homme était vraiment le Fils de Dieu.</span>
<span id="marc-15-40" class="verse" lang="fr">Il y avait là aussi des femmes qui regardaient de loin ; parmi elles étaient Marie-Madeleine, et Marie, Mère de Jacques le Mineur et de Joseph, et Salomé,</span>
<span id="marc-15-41" class="verse" lang="fr">qui le suivaient et le servaient lorsqu’il était en Galilée ; et beaucoup d’autres encore, qui étaient montées avec lui à Jérusalem.</span>
<span id="marc-15-42" class="verse" lang="fr">Le soir étant déjà venu, comme c’était la préparation, c’est-à-dire la veille du sabbat,</span>
<span id="marc-15-43" class="verse" lang="fr">Joseph d’Arimathie, membre distingué du conseil, qui attendait, lui aussi, le royaume de Dieu, vint et entra hardiment chez Pilate, et demanda le corps de Jésus.</span>
<span id="marc-15-44" class="verse" lang="fr">Pilate s’étonna qu’il fût mort si tôt ; et ayant fait venir le centurion, il lui demanda s’il était déjà mort.</span>
<span id="marc-15-45" class="verse" lang="fr">Et lorsqu’il s’en fut assuré par le centurion, il donna le corps à Joseph.</span>
<span id="marc-15-46" class="verse" lang="fr">Joseph, ayant acheté un linceul, descendit Jésus de la croix, l’enveloppa dans le linceul, et le déposa dans un sépulcre qui était taillé dans le roc ; puis il roula une pierre à l’entrée du sépulcre.</span>
<span id="marc-15-47" class="verse" lang="fr">Cependant Marie-Madeleine, et Marie, mère de Joseph, regardaient où on le mettait.</span>
</div>

<div>
<h2>CHAPITRE XVI</h2>


<span id="marc-16-1" class="verse" lang="fr">Lorsque le sabbat fut passé, Marie-Madeleine, et Marie mère de Jacques, et Salomé, achetèrent des parfums pour venir embaumer Jésus.</span>
<span id="marc-16-2" class="verse" lang="fr">Et de grand matin, le premier jour après le sabbat, elles vinrent au sépulcre, le soleil étant déjà levé.</span>
<span id="marc-16-3" class="verse" lang="fr">Et elles disaient entre elles : Qui nous retirera la pierre de devant l’entrée du sépulcre ?</span>
<span id="marc-16-4" class="verse" lang="fr">Et en regardant, elles virent que cette pierre, qui était fort grande, avait été roulée de côté.</span>
<span id="marc-16-5" class="verse" lang="fr">Et entrant dans le sépulcre, elles virent un jeune homme assis du côté droit, vêtu d’une robe blanche, et elles furent effrayées.</span>
<span id="marc-16-6" class="verse" lang="fr">Il leur dit : Ne vous effrayez pas ; vous cherchez Jésus de Nazareth, qui a été crucifié ; il est ressuscité, il n’est pas ici ; voici le lieu où on l’avait mis.</span>
<span id="marc-16-7" class="verse" lang="fr">Mais allez dire à ses disciples, et à Pierre, qu’il vous précède en Galilée ; c’est là que vous le verrez, comme il vous l’a dit.</span>
<span id="marc-16-8" class="verse" lang="fr">Elles sortirent du sépulcre, et s’enfuirent, car le tremblement et la peur les avaient saisies ; et elles ne dirent rien à personne, à cause de leur crainte.</span>
<span id="marc-16-9" class="verse" lang="fr">Or Jésus, étant ressuscité le matin, le premier jour après le sabbat, apparut d’abord à Marie-Madeleine, dont il avait chassé sept démons.</span>
<span id="marc-16-10" class="verse" lang="fr">Elle alla l’annoncer à ceux qui avaient été avec lui, et qui s’affligeaient et pleuraient.</span>
<span id="marc-16-11" class="verse" lang="fr">Mais eux, entendant dire qu’il vivait et qu’elle l’avait vu, ne crurent pas.</span> 
<span id="marc-16-12" class="verse" lang="fr">Après cela, il apparut, sous une autre forme, à deux d’entre eux, qui étaient en chemin et qui allaient à la campagne.</span>
<span id="marc-16-13" class="verse" lang="fr">Et ceux-ci vinrent l’annoncer aux autres ; mais ils ne les crurent pas non plus.</span>
<span id="marc-16-14" class="verse" lang="fr">Enfin il apparut aux onze, tandis qu’ils étaient à table ; et il leur reprocha leur incrédulité et la dureté de leur cœur, parce qu’ils n’avaient pas cru ceux qui avaient vu qu’il était ressuscité.</span>
<span id="marc-16-15" class="verse" lang="fr">Et il leur dit : Allez dans le monde entier, et prêchez l’Évangile à toute créature.</span>
<span id="marc-16-16" class="verse" lang="fr">Celui qui croira et qui sera baptisé, sera sauvé ; mais celui qui ne croira pas sera condamné.</span>
<span id="marc-16-17" class="verse" lang="fr">Voici les miracles qui accompagneront ceux qui auront cru : en mon nom, ils chasseront les démons, ils parleront des langues nouvelles,</span>
<span id="marc-16-18" class="verse" lang="fr">ils prendront les serpents, et s’ils boivent quelque breuvage mortel, il ne leur fera pas de mal ; ils imposeront les mains sur les malades, et ils seront guéris.</span>
<span id="marc-16-19" class="verse" lang="fr">Le Seigneur Jésus, après leur avoir parlé, fut élevé dans le ciel, et (où) il est assis à la droite de Dieu.</span>
<span id="marc-16-20" class="verse" lang="fr">Et eux, étant partis, prêchèrent partout, le Seigneur coopérant avec eux, et confirmant leur parole par les miracles dont elle était accompagnée.</span>

</div>
</body>
</html>

