<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="marc-02-03-03" version="5.0" xml:lang="fr" xsi:schemaLocation="            http://docbook.org/ns/docbook http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/docbook.xsd            http://www.w3.org/1999/xlink http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/xlink.xsd         ">


	<title>3. — La Passion prédite pour la troisième fois.</title>
	<subtitle><bible><ss>Mc</ss> <sc>10</sc>.<sv>32-34</sv></bible>. — Parall. <bible><ss>Mt</ss> <sc>20</sc>.<sv>17-19</sv></bible> ; <bible><ss>Lc</ss> <sc>18</sc>.<sv>31-34</sv></bible>.</subtitle>

	<para xml:id="marc-10-32"><phrase role="verse-number">10.32.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Erant autem in via.</emphasis> Plus haut, ℣. 17, l’Évangéliste nous montrait Notre-Seigneur se dirigeant vers la route, « in viam » ; maintenant, Jésus et les siens sont « in via ». Quelle parfaite exactitude dans les détails les plus minutieux ! — <emphasis xml:lang="la">Ascendentes Jerosolymam.</emphasis> Voyez, sur cette expression, l’<phrase xlink:href="matthieu#matthieu-20-17"><citetitle>Évangile selon saint Matthieu</citetitle>, <bible><ss>Mt</ss> <sc>20</sc>.<sv>17</sv></bible></phrase>. — Les mots suivants, <emphasis xml:lang="la">et præcedebat illos…, et stupebant</emphasis>, sont vraiment dramatiques. Nous devons à saint Marc ce magnifique tableau. À l’avant-scène on aperçoit le divin Maître, qui marche le premier, à quelque distance des siens. Il sait qu’il se dirige vers le Calvaire ; mais c’est pour cela même qu’il se hâte avec une sainte impatience, « faisant voir, dit justement Théophylacte, qu’il va au-devant de sa Passion, et qu’il ne redoute pas d’endurer la mort pour notre salut ». Ce trait est donc un commentaire plastique de la parole : « Baptismo habeo baptizari, et quomodo coarctor usquedum perficiatur ! » <bible><ss>Lc</ss> <sc>12</sc>.<sv>50</sv></bible>. Derrière ce glorieux capitaine, qui choisit vaillamment le poste d’honneur, nous voyons la troupe timide de ses soldats. « Stupebant », <phrase xml:lang="el">ἐθαμϐοῦντο</phrase> : ils étaient stupéfaits de son courage. En effet, ils ne l’ignoraient pas d’après les scènes dont ils avaient été naguère témoins dans la capitale juive<footnote><para>Cf. <bible><ss>Jn</ss> <sc>7</sc>.<sv>11 et ss.</sv> ; <sc>8</sc>.<sv>59</sv> ; <sc>9</sc>.<sv>1 et ss.</sv></bible></para></footnote>, aller à Jérusalem dans les circonstances présentes, c’était s’offrir librement à toute sorte de dangers. Aussi est-il ajouté que <emphasis xml:lang="la">sequentes timebant</emphasis>. Ils redoutaient pour lui et pour eux-mêmes les conséquences d’une pareille démarche. De là une sorte d’hésitation bien naturelle. Néanmoins, ils suivaient leur divin Maître : ce n’est qu’à Gethsémani que leur courage devait entièrement faiblir pour un temps. D’après la variante des manuscrits B, C, L, Γ, Sin., <phrase xml:lang="el">οἱ δὲ άκολουθοῦντες ἐφοϐοῦντο</phrase> (au lieu de <phrase xml:lang="el">καὶ ἀκολουθοῦντες…</phrase>), il semblerait que les disciples qui accompagnaient Jésus formassent en ce moment, comme deux groupes distincts, l’un plus courageux, le suivant de plus près, l’autre tout à fait à l’arrière, à moitié décidé à l’abandonner. Mais cette leçon n’est pas assez autorisée pour que nous la préférions à celle de la Recepta. — <emphasis xml:lang="la">Assumens iterum duodecim.</emphasis> Le Sauveur s’arrête tout à coup pour rallier la troupe intimidée de ses Apôtres. Les groupant autour de lui, « il se mit à leur prédire ce qui devait lui arriver ». C’était pour la troisième fois qu’il entrait devant eux dans ces tristes détails. La première prédiction de ce genre avait eu lieu après la Confession de saint Pierre, <bible><ss>Mc</ss> <sc>8</sc>.<sv>31</sv></bible> ; la seconde, après la Transfiguration, <bible><ss>Mc</ss> <sc>9</sc>.<sv>30-32</sv></bible>.</para>

	<para xml:id="marc-10-33_marc-10-34"><phrase role="verse-number">10.33 et 34.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Ecce ascendimus…</emphasis> Les termes de la prophétie diffèrent à peine de ceux que nous lisions dans saint Matthieu (voyez le <phrase xlink:href="matthieu#matthieu-20-18">commentaire de <bible><ss>Mt</ss> <sc>20</sc>.<sv>18,19</sv></bible></phrase>). Seulement, notre Évangéliste mentionne d’une manière complète les Chambres du Sanhédrin, <emphasis xml:lang="la">principibus sacerdotum, scribis, senioribus</emphasis> ; puis, dans l’énumération des humiliations que Jésus devait endurer avant sa mort, il signale un détail spécial, <emphasis xml:lang="la">et conspuent eum</emphasis>. En revanche, saint Matthieu précisait mieux la nature du supplice final : « crucifigendum » au lieu du vague <emphasis xml:lang="la">interficient eum</emphasis>. — Toute la Passion est dans ces quelques lignes.</para>


</section>
