<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="marc-02-01-15" version="5.0" xml:lang="fr" xsi:schemaLocation="            http://docbook.org/ns/docbook http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/docbook.xsd            http://www.w3.org/1999/xlink http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/xlink.xsd         ">

    <title>15. — Le martyre de saint Jean-Baptiste.</title>
	<subtitle><bible><ss>Mc</ss> <sc>6</sc>.<sv>14-19</sv></bible>. — Parall. <bible><ss>Mt</ss> <sc>14</sc>.<sv>1-12</sv></bible> ; <bible><ss>Lc</ss> <sc>9</sc>.<sv>7-9</sv></bible>.</subtitle>

    <para>Les trois synoptiques sont très inégaux dans leurs récits de ce douloureux événement. Saint Luc se borne à faire connaître d’un mot la décollation du Précurseur, en relatant l’opinion qu’Hérode s’était formée au sujet de Jésus. Saint Matthieu abrège, ainsi qu’il lui arrive presque toujours quand il passe des discours à des faits. Notre Évangéliste au contraire a une narration parfaite à tous les points de vue et pleine de détails pittoresques.</para>

	<section>
    <title>a. Jésus dans l’opinion d’Hérode.</title>
	<subtitle><bible><ss>Mc</ss> <sc>6</sc>.<sv>14-16</sv></bible>.</subtitle>

    <para xml:id="marc-6-14"><phrase role="verse-number">6.14.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Et audivit.</emphasis> Le complément, quoique omis, se supplée sans peine. Ce qu’Hérode apprit, ce furent, directement, les miracles accomplis par les Apôtres à travers les bourgades galiléennes, puis, à cette occasion, les œuvres de Jésus lui-même, que chacun savait être leur Maître. Toute la contrée retentissait donc alors de son nom béni. Sa réputalion franchit jusqu’au seuil de la cour ! — <emphasis xml:lang="la">Rex Herodes.</emphasis> Saint Matthieu et saint Luc disent plus exactement « Herodes tetrarcha » ; car cet Hérode, dont le « cognomen » était Antipas, ne fut jamais roi d’une manière proprement dite, malgré l’ardent désir qu’il avait d’en porter le nom, malgré les démarches officielles qu’il fit à Rome dans ce but : tétrarque, tel était son vrai titre. Mais saint Marc l’appelle roi dans le sens large et populaire de cette expression : de fait. Antipas exerçait vraiment en Galilée une autorité royale. C’est le second des Hérodes mentionnés dans le Nouveau Testament<footnote><para>Voir l’<phrase xlink:href="matthieu#matthieu-2-1"><citetitle>Évangile selon saint Matthieu</citetitle>, <bible><ss>Mt</ss> <sc>2</sc>.<sv>1</sv></bible></phrase>.</para></footnote> : il était fils d’Hérode-le-Grand. — <emphasis xml:lang="la">Dicebat.</emphasis> C’est à ses courtisans, à ses serviteurs, qu’il communiqua le sentiment que nous allons entendre. Cf. <bible><ss>Mt</ss> <sc>14</sc>.<sv>2</sv></bible>. — <emphasis xml:lang="la">Baptista resurrexit…</emphasis>  Devenu depuis quelque temps le meurtrier de Jean-Baptiste, le tétrarque avait l’imagination hantée constamment par le spectre de sa victime. Il est donc naturel qu’au seul bruit des miracles de Jésus, il se soit persuadé que Jean était ressuscité d’entre les morts et, sous une forme nouvelle, revenu en Galilée pour y continuer son ministère avec une puissance encore plus grande qu’avant sa mort. — <emphasis xml:lang="la">Operantur</emphasis> est employé au sens neutre, comme le montre le texte grec, <phrase xml:lang="el">ἐνεργοῦσιν</phrase> : des forces miraculeuses sont énergiques en lui, agissent par lui.</para>

    <para xml:id="marc-6-15"><phrase role="verse-number">6.15.</phrase> — De l’opinion d’Hérode, saint Marc rapproche les sentiments divers qui avaient cours parmi le peuple touchant le Précurseur. — <emphasis xml:lang="la">Elias est</emphasis>, disaient les uns. En le confondant ainsi avec le grand prophète de Thisbé, ils n’étaient pas loin de la vérité. Cf. <bible><ss>Mt</ss> <sc>11</sc>.<sv>14</sv></bible> ; <bible><ss>Lc</ss> <sc>1</sc>.<sv>17</sv></bible> ; etc. — <emphasis xml:lang="la">Propheta est</emphasis>, disaient les autres d’une manière moins déterminée. L’article manquant dans le texte grec, il n’est point permis de traduire : C’est le Prophète, le prophète par antonomase, le Messie ! Le vérilable sens est précisé par les mots <emphasis xml:lang="la">quasi unus ex prophetis</emphasis>. Donc : C’est un prophète, semblable aux anciens prophètes. La leçon de la Recepta, <phrase xml:lang="el">ὅτι προφήτης ἐστίν, ἢ ὡς εἷς τῶν προφητῶν</phrase>, a contre elle les meilleurs manuscrits ; il faut lire, comme a fait la Vulgate, <phrase xml:lang="el">ὅτι προφήτης ὡς εἷς τῶν προφητῶν</phrase>.</para>

    <para xml:id="marc-6-16"><phrase role="verse-number">6.16.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Quo audito</emphasis>, « Quo », c’est-à-dire ces différentes opinions. Hérode n’en admet aucune, mais il s’en tient fortement à celle qu’il a déjà énoncée lui-même, ℣. 44. Remarquons l’assurance avec laquelle il affirme la résurrection du Baptiste : c’est un effet de ses craintes, de ses remords, du ver qui le ronge intérieuremenl. <emphasis xml:lang="la">Ego</emphasis> et <emphasis xml:lang="la">hic</emphasis> sont emphatiques. — N’est-ce pas une allusion à ces terreurs d’Hérode, devenues célèbres dans tout le monde romain, que l’on croirait lire dans les vers suivants de Perse ?
	<blockquote><literallayout>At quum
Herodis venere dies, unctaque fenestra
Dispositæ pinguem nebulam vomuere lucernse.
Portantes violas, rubrumque amplexa catinum
Cauda natat thynni, tumet alba fidelia vino :
Labra moves tacitus, recutitaque sabbata palles. —
Tunc nigri lemures, ovoque pericula rupto.</literallayout>
    <attribution><surname>Perse</surname>, <citetitle>Saturæ <phrase role="smallcaps">v</phrase></citetitle>, 169-185.</attribution>
	</blockquote>
</para>
</section>

<section>
    <title>b. La décollation de Jean-Baptiste.</title>
	<subtitle><bible><ss>Mc</ss> <sc>6</sc>.<sv>17-29</sv></bible>.</subtitle>

    <para xml:id="marc-6-17"><phrase role="verse-number">6.17.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Ipse enim Herodes.</emphasis> « Marc l’Évangéliste, à l’occasion de ce qu’il vient de raconter, rappelle ici la mort du Précurseur », Théophylacte. Saint Matthieu avait fait de même, signalant d’abord l’idée singulière qu’Antipas s’était faite de Jésus, et revenant ensuite sur ses pas, afin de décrire les circonstances parmi lesquelles saint Jean avait été arrêté, puis décapité par le tétrarque voluptueux et cruel. — <emphasis xml:lang="la">Misit ac tenuit.</emphasis> Hébraïsme<footnote><para>Voyez, sur cet emploi du verbe « mittere », le <author>Wilhelm <surname>Gesenius</surname></author>, <citetitle>Thesaurus philologico-criticus linguae Hebraicae et Chaldaicae V. T.</citetitle>, au mot <phrase xml:lang="he">שלח</phrase>, p. 1411.</para></footnote>. — <emphasis xml:lang="la">In carcere</emphasis>. Saint Jean fut incarcéré à Machéronte, « la forteresse noire », citadelle bâtie par Hérode-le-Grand dans la province de Pérée, vers le N.-E. de la mer Morte, pour tenir en respect les tribus de pillards arabes domiciliées à l’Est du Jourdain<footnote><para>Voir <author>Victor <surname>Ancessi</surname></author>, <citetitle>Atlas Géographique Et Archéologique Pour L’étude De L’ancien Et Du Nouveau Testament</citetitle>, pl. <phrase role="smallcaps">xvi</phrase>.</para></footnote>. — <emphasis xml:lang="la">Propter Herodiadem.</emphasis> Nous trouvons ici le motif de cet emprisonnement injuste et sacrilège. C’était moins Hérode qui l’avait décreté que sa nièce et belle-sœur Hérodiade, devenue récemment son épouse, en dépit des lois divines et humaines. En effet, d’une part, la femme légitime du tétrarque était encore vivante : d’autre part, Philippe, mari d’Hérodiade et frère d’Hérode, vivait aussi. Il y avait donc trois ou quatre empêchements au mariage. Mais la passion des deux conjoints avait impudemment franchi tous les obstacles<footnote><para>Pour les détails, voyez l’<phrase xlink:href="matthieu#matthieu-14-4"><citetitle>Évangile selon saint Matthieu</citetitle>, <bible><ss>Mt</ss> <sc>14</sc>.<sv>4</sv></bible></phrase>.</para></footnote>.</para>

    <para xml:id="marc-6-18"><phrase role="verse-number">6.18.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Dicebat enim Joannes.</emphasis> Le nouvel Elie rappela énergiquement à Hérode les droits de la morale outragée. L’imparfait « dicebat » montre qu’il, ne se borna pas à dire une seule fois au coupable : <emphasis xml:lang="la">Non licet</emphasis>, mais qu’il lui donna sur ce point des avertissements réitérés.</para>

    <para xml:id="marc-6-19"><phrase role="verse-number">6.19.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Herodias autem.</emphasis> Les transitions sont très élégamment ménagées dans tout ce récit, à l’aide des particules <phrase xml:lang="el">γάρ, δὲ</phrase>, que nous rencontrons presque à chaque verset. Voici donc la Jézabel du Nouveau Testament qui apparaît sur la scène évangélique. Elle agira d’une manière digne de sa conduite antérieure. — <emphasis xml:lang="la">Insidiabatur illi.</emphasis> Nouvel imparfait, qui exprime une série interminable d’embûches et de machinations perfides, telles que les femmes savent les dresser. Le verbe grec <phrase xml:lang="el">ἐνεῖχεν</phrase> serait peut-être mieux traduit par « elle lui en voulait ». On comprend sans peine pourquoi l’épouse adultère était si profondément hostile à saint Jean. « Timebat enim Herodias ne Herodes a liquando resipisceret…, atque illicitæ nuptiæ repudio solverentur », Bède. — <emphasis xml:lang="la">Volebat occidere eum</emphasis> : ses souhaits de vengeance allaient jusqu’à l’homicide. Il lui fallait la tête de l’audacieux qui l’avait attaquée. Et pourtant, <emphasis xml:lang="la">non poterat</emphasis>. Le ℣. 20 nous montrera d’où provenait cette impuissance surprenante.</para>

    <para xml:id="marc-6-20"><phrase role="verse-number">6.20.</phrase> — Tous les détails que nous lisons ici appartiennent en propre à saint Marc. C’est une profonde étude psychologique. — <emphasis xml:lang="la">Herodes metuebat Joannem</emphasis> : il le craignait d’une crainte religieuse, car il savait, <emphasis xml:lang="la">sciens</emphasis>, l’ayant appris par sa propre expérience, que c’était un homme de Dieu. <emphasis xml:lang="la">Virum justum et sanctum</emphasis> : magnifique éloge du Précurseur, venant d’un homme tel qu’Hérode. La première épithète, comme le fait remarquer la « Glossa ordinaria », concerne les rapports de Jean avec les hommes, la seconde ses rapports avec Dieu. Avec tous il était parfait. — <emphasis xml:lang="la">Custodiebat eum.</emphasis> Le verbe grec <phrase xml:lang="el">συνετήρει</phrase> a une signification douteuse. Les uns le traduisent comme la Vulgate par « garder en prison », et cette interprétation semble autorisée par plusieurs passages du Nouveau Testament, <bible><ss>Ac</ss> <sc>4</sc>.<sv>3</sv> ; <sc>5</sc>.<sv>48</sv></bible>, où le substantif <phrase xml:lang="el">τήρησις</phrase> a le sens de « carcer ». D’autres lui font signifier tantôt « observer », tantôt « avoir en haute considération », tantôt « protéger ». Nous nous en tenons à notre version latine. — <emphasis xml:lang="la">Audito eo multa faciebat.</emphasis> « Multa » est pris en bonne part : beaucoup d’excellentes choses. Hélas ! que ne commençait-il par la plus nécessaire de toutes, par celle que le Précurseur lui conseillait le plus vivement ? Le livre des Actes, <bible><ss>Ac</ss> <sc>24</sc>.<sv>26</sv></bible>, nous montrera le proconsul Félix s’inspirant de même des conseils d’un autre prisonnier non moins illustre. — Au lieu de <phrase xml:lang="el">ἐποίει</phrase>, « faciebat », le Codex Sinaiticus a une curieuse variante : <phrase xml:lang="el">ἠπόρει</phrase>, il était dans l’embarras. Si cette leçon était authentique, elle exprimerait un fait très naturel, nous montrant Hérode, au sortir des entretiens qu’il avait avec Jean-Baptiste, déconcerté, embarrassé sur une foule de points, c’est-à-dire agité par de légitimes scrupules à propos de la plupart de ses actes. Quoi, qu’il en soit, <emphasis xml:lang="la">libenter eum audiebat</emphasis>, la vérité gardant par intervalles toute sa puissance, même sur cette âme corrompue. Hérode, dans les cachots de Machéronte, écoutant son prisonnier avec une respectueuse attention : quel beau sujet pour un peintre chrétien !</para>

    <para xml:id="marc-6-21"><phrase role="verse-number">6.21.</phrase> — Cependant l’âme mobile du tétrarque subissait encore un autre ascendant que celui du Précurseur, et c’est du côté du crime qu’Hérode finira par tomber, — <emphasis xml:lang="la">Dies opportunus</emphasis>. Hammond, Paulus, Kuinœl, etc., donnent à cette locution le sens du <phrase xml:lang="he">יום טוב</phrase> hébreu, « jour de fête » ; d’autres exégètes pensent que l’Évangéliste a plutôt voulu parler d’un jour opportun pour la réalisation des sanglants desseins d’Hérodiade. Selon M. Schegg, il s’agirait simplement d’un jour convenable pour la célébration de l’anniversaire du tétrarque. Le contexte favorise ce sentiment. — <emphasis xml:lang="la">Natalis sui cœnam ;</emphasis> les « natalitiæ dapes » des Romains. « Soli mortalium Herodes et Pharao (in Scriptura) leguntur dies natalis sui gaudiis festivis celebrasse ; sed uterque rex infausto auspicio nativitatem suam sanguine fœdavit. Verum Herodes tanto majore impietate, quanto sanctum et innocentem doctorem veritatis occidit, et hoc pro voto ac petitione saltatricis ». V. Bède. — <emphasis xml:lang="la">Principibus…</emphasis> Saint Marc seul mentionne les trois catégories de convives invités par Hérode. La première, nommée en grec <phrase xml:lang="el">μεγιστᾶνες</phrase>, se composait des officiers de la cour ; la seconde (<emphasis xml:lang="la">tribunis</emphasis>, <phrase xml:lang="el">χιλιάρχοι</phrase>), des principaux chefs de l’armée, cf. <bible><ss>Ac</ss> <sc>21</sc>.<sv>31</sv> ; <sc>26</sc>.<sv>26</sv></bible> ; la troisième (<emphasis xml:lang="la">primis Galilææ</emphasis>), d’un certain nombre de notables du pays. Ce détail nous donne une idée de la magnificence avec laquelle Antipas célébrait son anniversaire. Aussi le « Herodis dies » était-il proverbial à Rome<footnote><para>Cf. <author><surname>Perse</surname></author>, <citetitle>Saturæ</citetitle>, loc. cit.</para></footnote>.</para>

    <para xml:id="marc-6-22"><phrase role="verse-number">6.22.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Filia ipsius Heradiadis.</emphasis> Le pronom est emphatique : ce fut la fille d’Hérodiade « elle-même », et non une danseuse de profession, qui, sur la fin du repas, vint égayer les convives par un de ces ballets en général très licencieux qui ont toujours été l’accompagnement obligatoire des fêtes orientales. On y représente par des poses variées des caractères, des situations morales, des passions<footnote><para>Cf. <author>Saint <surname>Ambroise</surname> de Milan</author>, <citetitle>de Virgin</citetitle>, lib. <phrase role="smallcaps">iii</phrase>, c. 6.</para></footnote>. — La fille d’Hérodiade s’appelait Salomé<footnote><para>Cf. <author>Flavius <surname>Josèphe</surname></author>, <citetitle>Antiquités judaïques</citetitle>, <phrase role="smallcaps">xviii</phrase>, 5, 4.</para></footnote>. — Le verbe <emphasis xml:lang="la">introisset</emphasis> suppose qu’elle n’assistait pas au festin : en effet, les femmes en Orient ne prennent qu’en de très rares occasions leurs repas avec les hommes.</para>

    <para xml:id="marc-6-23"><phrase role="verse-number">6.23.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Quidquid petieris dabo.</emphasis> Le prince échauffé par la volupté et par le vin, promet à la jeune danseuse, sous le sceau du serment, de lui octroyer tout ce qu’elle lui demandera, dût-elle exiger la moitié de son royaume. Cette locution, <emphasis xml:lang="la">dimidium regni</emphasis>, dans la bouche du roi, était proverbiale pour signifier qu’il était disposé à ne rien refuser, quelque extravagant que pût être le désir<footnote><para>Cf. <bible><ss>Est</ss> <sc>5</sc>.<sv>3</sv> ; <sc>7</sc>.<sv>2</sv></bible> ; et chez les classiques, <author><surname>Hyginus</surname></author>, <citetitle>Fabulae 84</citetitle> ; <!--TODO-->Homelia, II, <phrase role="smallcaps">x</phrase>, 602.</para></footnote>.</para>

    <para xml:id="marc-6-24"><phrase role="verse-number">6.24.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Quæ cum exisset.</emphasis> Embarrassée d’une telle promesse, la jeune fille sort (trait spécial à saint Marc) pour aller consulter sa mère ; car Hérodiade non plus n’assistait pas au banquet. — <emphasis xml:lang="la">Caput Joannis.</emphasis> Celle-ci n’hésita pas un instant. Profitant habilement d’une situation qu’elle ne retrouverait peut-être jamais, tirant parti de l’imprudence royale qui la rendait elle-même toute-puissante, elle veut que sa fille demande la tête du Précurseur.</para>

    <para xml:id="marc-6-25"><phrase role="verse-number">6.25.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Quumque introisset.</emphasis> Quelle vie, quel pittoresque dans ce récit tragique ! La scène tout entière est mise sous nos yeux. — <emphasis xml:lang="la">Statim cum festinatione.</emphasis> Des appartements d’Hérodiade, Salomé revient en courant à la salle du festin ; pas une minute n’est perdue par cette digne fille de sa mère. Elles avaient en effet l’une et l’autre mêmes raisons de haïr et de redouter Jean-Baptiste. La conversion du roi eût été pour toutes deux le renvoi de la cour et le Retour à une position relativement humble et pauvre. — <emphasis xml:lang="la">Volo.</emphasis> Elle appuie sur ce mot : Je veux, vous m’avez donné le droit d’être absolue dans ma volonté. - <emphasis xml:lang="la">Protinus</emphasis> (en grec <phrase xml:lang="el">ἐξ αὐτῆς</phrase>, sous-entendu <phrase xml:lang="el">ὥρας</phrase>, sur l’heure), immédiatement, car elle ne veut pas laisser à Hérode le temps de se repentir. — <emphasis xml:lang="la">Mihi</emphasis> : dans ses propres mains, de crainte qu’on ne la trompe. Quel langage, et dans quelles circonstances !</para>

    <para xml:id="marc-6-26"><phrase role="verse-number">6.26.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Contristatus est rex.</emphasis> Le texte grec est très expressif : <phrase xml:lang="el">περίλυπος γενόμενος</phrase>, étant devenu très affligé. Saint Matthieu, <bible><ss>Mt</ss> <sc>24</sc>.<sv>38</sv></bible>, et saint Marc, <bible><ss>Mc</ss> <sc>14</sc>.<sv>34</sv></bible> emploient l’adjectif <phrase xml:lang="el">περίλυπος</phrase> pour décrire la tristesse qui envahit la sainte âme de Jésus à Gethsémani. — Hérode regrette sa parole imprudente. Il pourrait, il est vrai, la rétracter ; mais son serment le retient, <emphasis xml:lang="la">propter jusjurandum</emphasis>, comme si un pareil serment eût été obligatoire ! Ce qui le retient encore davantage, c’est l’assistance, <emphasis xml:lang="la">propter simul discumbentes</emphasis>. Il croirait forfaire à l’honneur en retirant la promesse faite devant une si honorable assemblée. Ce faux honneur mondain a fait commettre bien des crimes ! — <emphasis xml:lang="la">Noluit eam contristare.</emphasis> Le verbe <phrase xml:lang="el">ἀθετῆσαι</phrase> devrait être traduit par « rejicere, repudiare ». Le tétrarque n’osa donc pas renvoyer Salomé sans l’exaucer.</para>

    <para xml:id="marc-6-27"><phrase role="verse-number">6.27.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Misso spiculatore.</emphasis> Nous lisons le même mot (<phrase xml:lang="el">σπεκουλάτωρα</phrase>) dans le texte grec : c’est là une des expressions latines grécisées par saint Marc. Cf. la <link linkend="#pref-p4-3">Préface, § IV, 3</link>. Le substantif « spiculator », dérivé suivant les uns de « spiculum », selon les autres de « speculari », avait primitivement la signification de sentinelle. Les écrivains latins contemporains de saint Marc l’emploient peur désigner des soldats auxquels on confiait les fonctions d’éclaireurs ou d’aides de camp<footnote><para>Voir <author>Anthony <surname>Rich</surname></author>, <citetitle xlink:href="https://books.google.fr/books?id=JsI_AQAAIAAJ">Dictionnaire des Antiquités grecques et romaines</citetitle>, s. v. Speculatores. Cf. <author><surname>Suétone</surname></author>, <citetitle>Caligula</citetitle>, c. <phrase role="smallcaps">xliv</phrase> ; <author><surname>Tacite</surname></author>, <citetitle>Historiae</citetitle>, <phrase role="smallcaps">xi</phrase>, 73.</para></footnote>. Mais il indiquait aussi les exécuteurs des hautes œuvres<footnote><para>Cf. <author><surname>Sénèque</surname> (Lucius Annaeus Seneca)</author>, <citetitle>de Beneficiis</citetitle>, <phrase role="smallcaps">iii</phrase>, 25 ; <citetitle>de Ira</citetitle>, 1, 16 ; <author><surname>Julius Firmicus</surname> Maternus</author>, <phrase role="smallcaps">viii</phrase>, 26.</para></footnote> et tel est ici son véritable sens. <phrase xml:lang="el">Σπεχουλάτωρ ὁ δήμιος λέγεται, στρατιώτης, ὅς πρòς τό φονεύειν τέτακται</phrase>. Théophylacte. Les Rabbins, du reste, l’avaient fait passer dans la langue hébraïque et s’en servaient aussi pour nommer le bourreau <phrase xml:lang="he">הסחוריים מיתה למלר ספקלטרר הירג</phrase>. <!--TODO-->Gloss, ad Tanch. f. 72, 2. « Le <emphasis xml:lang="la">spiklator</emphasis> exécute ceux qui ont été condamnés à mort par le roi<footnote><para>Cf. <author>John <surname>Lightfoot</surname></author>, <citetitle xlink:href="https://books.google.fr/books?id=aaRDAAAAcAAJ">Horæ hebraicæ et talmudicæ in quatuor evangelistas</citetitle>, Marc, h. l. ; <author>Johann <surname>Buxtorf</surname></author>, <citetitle xlink:href="https://books.google.at/books?id=KzRMAAAAcAAJ">Lexicon chaldaicum talmudicum et rabinicum</citetitle>, p. 1533.</para></footnote> ».</para>

    <para xml:id="marc-6-28"><phrase role="verse-number">6.28.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Et attulit caput.</emphasis> Chef sacré, que l’on vénère aujourd’hui dans l’église d’Amiens. — Hérode n’eût pas honte de le faire porter tout sanglant devant ses hôtes : Salomé le saisit sans frémir pour le présenter à sa mère. Mais les cours orientales étaient accoutumées à de pareils spectales ! « De cet horrible exemple, dit pieusement le V. Bède, nous devons conclure qu’il vaut bien mieux nous rappeler le jour de notre mort dans la prière et la chasteté, que de célébrer le jour de notre naissance par la luxure ». Citons une autre belle réflexion: « Je ne puis sans un profond étonnement me souvenir que cet homme, rempli de l’esprit de prophétie dès le sein de sa mère, lui qui n’eut pas plus grand que lui parmi les fils de la femme, ait été jeté par des pervers dans une prison, décapité pour payer la danse d’une jeune fille, et que cet homme d’une telle austérité soit mort sous le rire des êtres les plus vils. Pouvons-nous admettre qu’il y ait eu dans sa vie quelque chose qui excuse sa mort ?… D’où vient que le Dieu tout-puissant ait pu abandonner d’une manière si terrible ceux auxquels il a accordé une élection si sublime avant le commencement du monde ? À moins que ce ne soit, ainsi qu’il parait évident à la piété des fidèles, que Dieu brise en les faisant tomber si bas ceux qu’il sait devoir récompenser en les portant sur les hauteurs. Au dehors, il les laisse déchoir jusque dans l’abjection, parce qu’au dedans il les fait pénétrer jusque dans une gloire incompréhensible<footnote><para><author>Saint <surname>Grégoire</surname></author>, <citetitle>Moralia in Job</citetitle>, <phrase role="smallcaps">iii</phrase>, 5.</para></footnote> ». Voir aussi un beau passage de saint Ambroise<footnote><para><author>Saint <surname>Ambroise</surname> de Milan</author>, <citetitle>de Virginibus</citetitle>, l. <phrase role="smallcaps">iv</phrase> (leçons du 28 Noct. dans le Brèv. Rom. pour le 29 août).</para></footnote>.</para>

    <para xml:id="marc-6-29"><phrase role="verse-number">6.29.</phrase> — Malgré sa lâche cruauté, Hérode permit cependant aux disciples du Précurseur de donner à leur Maître une sépulture honorable. D’après la tradition, ils l’enterrèrent à Sébaste en Samarie, auprès des tombeaux d’Élisée et d’Abdias. Puis, ajoute saint Matthieu, <bible><ss>Mt</ss> <sc>14</sc>.<sv>12</sv></bible>, « venientes nuntiaverunt Jesu ».</para>
</section>

</section>
