<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="marc-03-03-13" version="5.0" xml:lang="fr" xsi:schemaLocation="            http://docbook.org/ns/docbook http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/docbook.xsd            http://www.w3.org/1999/xlink http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/xlink.xsd         ">

	<title>13. — Crucifiement. agonie et mort de Jésus.</title>
	<subtitle><bible>Mc 15.23-37</bible>. — Parall. <bible>Mt 27.34-50</bible> ; <bible>Lc 23.33-46</bible> ; <bible>Jn 23.18-30</bible>.</subtitle>

	<para xml:id="marc-15-23"><phrase role="verse-number">15.23.</phrase> — Ce verset raconte l’un des préliminaires du supplice de Jésus. Quand l’auguste victime fut arrivée chancelante sur le Golgotha, en vertu d’un ancien usage juif on lui offrit, tout à la fois pour la fortifier et pour la rendre moins sensible aux horribles souffrances du crucifiement, un breuvage que saint Matthieu (<bible>Mt 27.34</bible>, voyez le <phrase xlink:href="matthieu#matthieu-27-34">commentaire</phrase>) appelle « <phrase xml:lang="la">vinum (<phrase xml:lang="el">ὄξον</phrase>) felle mistum</phrase> », mais que saint Marc désigne plus exactement par les mots <emphasis xml:lang="la">myrrhatum vinum</emphasis>, c’est-à-dire un mélange de vin et de myrrhe. On sait que les anciens recherchaient ce mélange à cause de son goût aromatique très prononcé<footnote><para>Cf. <surname>Pline</surname> l'Ancien, <citetitle>Histoire naturelle</citetitle>, <phrase role="smallcaps">xiv</phrase>, 15</para></footnote> ; mais, de plus, ils le regardaient comme un puissant narcotique<footnote><para><surname>Dioscorides</surname>, <phrase role="smallcaps">i</phrase>, 77.</para></footnote>, et c’est pour ce motif que, d’après l’opinion généralement suivie, des personnes dévouées l’offrirent à Jésus. — <emphasis xml:lang="la">Non accepit.</emphasis> Le Christ, en effet, devait mourir vivant, et non pas endormi ! Néanmoins, comme le dit saint Matthieu, Jésus consentit à prendre quelques gouttes du vin myrrhé.</para>

	<para xml:id="marc-15-24"><phrase role="verse-number">15.24.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Crucifigentes eum.</emphasis> Quelles souffrances dans ce seul mot ! « Mes Frères, je vous en conjure, soulagez ici mon esprit ; méditez vous-mêmes Jésus crucifié, et épargnez-moi la peine de vous décrire ce qu’aussi bien les paroles ne sont pas capables de vous faire entendre : contemplez ce que souffre un homme qui a tous les membres brisés et rompus par une suspension violente ; qui, ayant les mains et les pieds percés, ne se soutient plus que sur ses blessures, et tire ses mains déchirées de tout le poids de son corps entièrement abattu par la perte du sang ; qui, parmi ses excès de peine, ne semble élevé si haut, que pour découvrir de loin un peuple infini, qui se moque, qui remue la tête, qui fait un sujet de risée d’une extrémité si déplorable<footnote><para>Jacques-Bénigne <surname>Bossuet</surname>, <citetitle>4<superscript>e</superscript> sermon pour le Vendredi saint</citetitle>, Édit. de Versailles, t. III, p. 488.</para></footnote> ». Cf. l’intéressant ouvrage de Richter<footnote><para>Georg Gottlob <surname>Richter</surname>, <citetitle>Dissertationes quatuor medicæ</citetitle>, Gœtling., 1775.</para></footnote>. — Pour toutes les questions relatives à la croix et au crucifiement, nous renvoyons le lecteur à notre <phrase xlink:href="matthieu#matthieu-27-35"><citetitle>Évangile selon saint Matthieu</citetitle>, <bible>Mt 27.35</bible></phrase>. Au point de vue artistique, on pourrait remplir un volume si l’on voulait décrire tout ce que le crucifiement de Jésus a produit de remarquable en fait de tableaux, de gravures et de sculptures. Avec la crèche, c’est la croix qui a le plus inspiré les grands maîtres le tous les temps. Les œuvres de Duccio, de Bernardino Luini, de Cavallini, de Lorenzetti, d’Avanzi, de Ferrari, de Véronèse, du Pérugin, de Rubens, de fra Angelico, nous plaisent entre toutes. — <phrase xml:lang="la"><emphasis>Diviserunt</emphasis> (scil. milites) <emphasis>vestimenta ejus…</emphasis></phrase> Valentin et Lebrun ont bien reproduit cette scène. Les licteurs ou soldats qui remplissaient l’office de bourreaux avaient droit aux vêtements des suppliciés. Les dés à jouer, que tout guerrier romain portait habituellement sur lui, servirent à déterminer le lot de chacun des quatre exécuteurs. — Sur la locution <emphasis xml:lang="la">quis quid tolleret</emphasis>, voyez Beelen<footnote><para>Ian Theodor <surname>Beelen</surname>, <citetitle xlink:href="https://books.google.fr/books?id=hHCMVF02rg8C">Grammatica græcitatis N. T.</citetitle>, p. 539.</para></footnote>.</para>

	<para xml:id="marc-15-25"><phrase role="verse-number">15.25.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Erat autem hora tertia.</emphasis> Trait propre à saint Marc. La troisième heure des anciens équivaut environ à 9 h du matin. Comme d’après saint Jean, <bible>Jn 19.14</bible>, Jésus se trouvait encore au prétoire vers la sixième heure, on a souvent pensé, à la suite de saint Jérôme, que l’adjectif « <phrase xml:lang="la">tertia</phrase> » de notre texte devait être une erreur de copiste pour « <phrase xml:lang="la">sexta</phrase> » ; mais nous verrons plus tard que saint Jean avait adopté une numération spéciale. Il n’y a donc rien à changer. — <emphasis xml:lang="la">Et crucifixerunt</emphasis> est pour « <phrase xml:lang="la">quum crucifixerunt</phrase> ».</para> 

	<para xml:id="marc-15-26"><phrase role="verse-number">15.26.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Titulus causae ejus…</emphasis> « <phrase xml:lang="la">Titulus</phrase> », <phrase xml:lang="el">ἡ ἐπιγραφὴ</phrase>, tels étaient bien les mots techniques de la Grèce et de Rome pour désigner la planchette sur laquelle on écrivait le motif de la condamnation des crucifiés, et qu’on attachait au sommet de la croix. Voyez <bible>Mt 27.37</bible> et le <phrase xlink:href="matthieu#matthieu-27-37">commentaire</phrase>. — <emphasis xml:lang="la">Rex Judæorum.</emphasis> Des quatre inscriptions qui nous ont été conservées dans les saints Évangiles, celle de saint Marc est notablement la plus courte. Elle indique seulement la nature du crime, imputé à Jésus. Peut-être était-ce l’inscription latine.</para>

	<para xml:id="marc-15-27_marc-15-28"><phrase role="verse-number">15.27 et 28.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Cum eo crucifigunt…</emphasis> C’était, on le devine aisément, pour humilier davantage Notre-Seigneur Jésus-Christ qu’on avait crucifié auprès de lui deux scélérats de la pire espèce. En les plaçant l’un à sa droite, l’autre à sa gauche, comme des assesseurs, on jouait encore sur son titre de roi ; car, dans cette situation, ils semblaient se tenir à côté de son trône à la façon de deux premiers ministres. « Ces deux larrons, dit Théophylacte, étaient la figure des deux peuples, le peuple juif et le peuple païen, tous les deux coupables, mais celui-ci pénitent, celui-là blasphémateur jusqu’à la fin ». — <emphasis xml:lang="la">Et impleta est Scriptura…</emphasis> On a douté parfois de l’authenticité de ce ℣. 28, soit parce qu’il est omis par d’importants manuscrits (A, B, C, D, X, Sinait. etc.), soit parce qu’il n’est guère dans le genre de saint Marc de mentionner l’accomplissement des anciens oracles. Mais, à ces allégations, nous répondrons, d’une part que la grande majorité des manuscrits, des versions et des Pères citent le passage incriminé, d’autre part que notre Évangéliste, tout à fait au début de son récit, 1, 2 et ss., a déjà signalé à propos du Précurseur la réalisation des prophéties de l’Ancien Testament. Nous avons donc des preuves largement suffisantes pour maintenir que le ℣. 28 est authentique. Il forme une des particularités de saint Marc, et nous tenons à la lui conserver. — <emphasis xml:lang="la">Et cum iniquis…</emphasis> Cette prophétie est extraite d’Isaïe, <bible>Es 53.12</bible>. « Les anciens Juifs et le paraphraste chaldéen l’entendent du Messie. Saint Philippe, dans les Actes, <bible>Ac 8.32,33</bible>, lui en fait aussi l’application. Et Jésus-Christ lui-même dans saint Luc, <bible>Lc 12.37</bible>, avait averti qu’il fallait qu’on en vît l’application dans sa personne<footnote><para>Dom Augustin <surname>Calmet</surname>, h. l.</para></footnote> ».</para>

	<para xml:id="marc-15-29_marc-15-30_marc-15-31_marc-15-32"><phrase role="verse-number">15.29-32.</phrase> — Saint Marc passe au récit navrant des outrages dont les Juifs n’eurent pas bonté d’abreuver le divin Crucifié. Les détails qu’il donne à ce sujet diffèrent à peine de ceux que nous avons lus dans saint Matthieu. Il distingue, lui aussi, trois classes d’insulteurs : les passants, ℣℣. 29 et 30, les Sanhédristes, ℣℣. 31 et 32<superscript>a</superscript>, et les voleurs 32<superscript>b</superscript>. Il abrège un peu, selon sa coutume : mais il a aussi plusieurs petits traits originaux, par exemple, le pittoresque <emphasis xml:lang="la">ad alterutrum</emphasis> du ℣. 31, et les mots <emphasis xml:lang="la">ut videamus</emphasis> du ℣. 32. — Cette affreuse scène montre jusqu’à quel point allait la haine des ennemis de Jésus : elle est du reste très conforme aux mœurs de l’Orient, où l’on ne craint pas d’insulter les condamnés à mort jusque sur le gibet où ils agonisent.</para>

	<para xml:id="marc-15-33"><phrase role="verse-number">15.33.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Tenebræ factæ sunt.</emphasis> Trois heures déjà s’étaient écoulées depuis que Jésus avait été attaché à la croix. Cf. ℣. 25. Vers midi (<emphasis xml:lang="la">hora sexta</emphasis>), le ciel se voila tout à coup d’une manière mystérieuse et surnaturelle (voyez l’<phrase xlink:href="matthieu#matthieu-27-45"><citetitle>Évangile selon saint Matthieu</citetitle>, <bible>Mt 27.45</bible></phrase>), comme pour n’être pas témoin des souffrances et de la mort du Christ. Ces ténèbres, qui enveloppèrent non seulement la ville déicide, mais la Palestine entière et probablement une partie considérable du vieux monde, <emphasis xml:lang="la">totam terram</emphasis>, persévérèrent jusqu’au dernier soupir de Jésus.</para>

	<para xml:id="marc-15-34"><phrase role="verse-number">15.34.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Hora nona.</emphasis> À trois heures de l’après-midi. C’est alors qu’on offrait dans le temple le sacrifice du soir. À ce moment suprême, l’agonie de Jésus expirant atteignit son plus haut degré. Délaissé de son Père céleste, de même qu’il était délaissé des hommes, Notre-Seigneur prononça d’une voix forte ce texte des Psaumes : <emphasis>Eloï, Eloï, lamma sabacthani !</emphasis> Cf. <bible>Mt 27.46</bible> et l’explication. Dans le premier Évangile, nous lisions « Eli » (<phrase xml:lang="he">אלי</phrase>) au lieu de « Eloï » (<phrase xml:lang="he">אלהי</phrase>). Saint Marc a conservé la forme araméenne, qui fut vraisemblablement celle dont le divin Maître se servit. Quelles angoisses dans cette exclamation déchirante ! « C’est un prodige inouï qu’un Dieu persécute un Dieu, qu’un Dieu abandonne un Dieu, qu’un Dieu délaissé se plaigne, et qu’un Dieu délaissant soit inexorable : c’est ce qui se voit sur la croix. La sainte âme de mon Sauveur est remplie de la sainte horreur d’un Dieu tonnant ; et comme elle se veut rejeter entre les bras de ce Dieu pour y chercher son soutien, elle voit qu’il tourne la face,… qu’il la livre tout entière en proie aux fureurs de sa justice irritée. Où sera votre recours, ô Jésus ? Poussé à bout par les hommes avec la dernière violence, vous vous jetez entre les bras de votre Père ; et vous vous sentez repoussé, et vous voyez que c’est lui-même qui vous persécute… lui-même qui vous accable par le poids intolérable de ses vengeances<footnote><para>Jacques-Bénigne <surname>Bossuet</surname>, <citetitle>Troisième sermon pour le Vendredi saint</citetitle>, 2<superscript>d</superscript> point.</para></footnote> ».</para>

	<para xml:id="marc-15-35_marc-15-36"><phrase role="verse-number">15.35 et 36.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Ecce Ëliam vocat.</emphasis> Notre Évangéliste raconte presque dans les mêmes termes que saint Matthieu l’incident auquel donna lieu le cri de détresse poussé par Jésus. Le dernier trait, <emphasis xml:lang="la">sinite, videamus</emphasis>, a néanmoins reçu dans sa narration une forme spéciale. En effet, tandis que c’est à une personne animée d’un certain sentiment de compassion à l’égard de Jésus qu’il fait dire : Laissez ! voyons si Élie viendra l’aider à descendre, saint Matthieu prête cette réflexion à toute l’assistance : « <phrase xml:lang="la">Cæteri vero dicebant : Sine, videamus…</phrase> ». Mais qui donc prononça en réalité cette parole ? « <phrase xml:lang="la">Intelligimus et illum et cæteros hoc dixisse</phrase> », répond fort bien saint Augustin<footnote><para>Saint <surname>Augustin</surname> d’Hippone, <citetitle>De Consensu Evangelistarum</citetitle>, l. <phrase role="smallcaps">ii</phrase>, c. 17</para></footnote>. En combinant les dieux récits, on obtient un tableau vivant de la surexcitation créée au pied de la croix par le cri du Sauveur. — Notons encore, d’un côté l’expression <emphasis xml:lang="la">ad deponendum eum</emphasis> (<phrase xml:lang="el">καθελεῖν αὐτόν</phrase>), plus pittoresque que le « <phrase xml:lang="la">liberans, eum</phrase> » du premier Évangile ; d’un autre côté, les quatre participes <phrase xml:lang="el">δραμών</phrase>, <phrase xml:lang="el">γεμίσας</phrase>, <phrase xml:lang="el">περιθείς</phrase>, <phrase xml:lang="el">λέγων</phrase>, qui, dans les meilleures éditions du texte grec, se suivent sans liaison d’aucun genre, ce qui rend la description aussi rapide que dût l’être le fait lui-même. C’est bien là le style de saint Marc.</para>

	<para xml:id="marc-15-37"><phrase role="verse-number">15.37.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Emissa voce magna, expiravit.</emphasis> Ce cri poussé d’une voix forte était le cri d’un vainqueur plutôt que celui d’un agonisant. Jésus expira donc dans la plénitude de sa liberté, et non comme une victime de la sentence terrible qui a condamné tous les hommes à la mort. — « Avant de mourir, Prudhon peignit le Christ mourant (galeries du Louvre), ce beau Christ qui ne ressemble à aucun autre, qui est éclairé d’une lumière fantastique, et dont la sublime figure se perd dans les ombres d’une tristesse infinie ». Ch. Blanc. Autre beau tableau de Lebrun. Fresque de Flandrin à Saint-Germain-des-Prés : les yeux de Jésus ne sont pas encore fermés, mais déjà la mort les envahit ; agonie très émouvante.</para>

</section>
