<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="marc-02-01-04" version="5.0" xml:lang="fr" xsi:schemaLocation="            http://docbook.org/ns/docbook http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/docbook.xsd            http://www.w3.org/1999/xlink http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/xlink.xsd         ">

	<title>4. — Guérison d’un lépreux. Retraite dans des lieux déserts.</title>
	<subtitle><bible>Mc 1.40-45</bible>. — Parall. <bible>Mt 8.2-5</bible> ; <bible>Lc 5.12-16</bible>.</subtitle>

	<para xml:id="marc-1-40"><phrase role="verse-number">1.40.</phrase> — <emphasis>Et venit</emphasis>. Ce verbe, est au présent, <phrase xml:lang="el">ἔρχεται</phrase>. La scène se passa, d’après saint Luc, dans une des villes évangélisées par Jésus durant la mission qui vient d’être si brièvement racontée. C’est un épisode intéressant, que les trois Synoptiques ont relevé de concert, à cause du grand exemple de foi que donna le lépreux. Le récit de saint Marc est de nouveau le plus complet, le plus vivant. — <emphasis>Leprosus</emphasis>. Sur cette terrible maladie de l’Orient, voyez l’<phrase xlink:href="matthieu#matthieu-8-2">Évangile selon saint Matthieu, <bible>Mt 8.2</bible></phrase>. — <emphasis>Genu flexo</emphasis>. Belle attitude de supplication, qui manifeste déjà la foi du malade. — Sa prière, <emphasis>Si vis, potes me mundare</emphasis>, est d’une exquise délicatesse. Il appelle justement sa guérison une purification, car, aux termes de la loi juive, quiconque était atteint de la lèpre était impur par là-même<footnote><para>Cf. Johann <surname>Jahn</surname>, <citetitle xlink:href="https://books.google.fr/books?id=6cwUAAAAYAAJ">Archæologio biblica</citetitle>, § 386.</para></footnote>.</para>

	<para xml:id="marc-1-41_marc-1-42"><phrase role="verse-number">1.41 et 42.</phrase> — <emphasis>Misertus ejus</emphasis>. Saint Marc seul mentionne ce sentiment du cœur de Jésus. Le bon Maître s’attendrit à la vue des souffrances de l’infortuné qui est agenouillé devant lui. — <emphasis>Extendit manum</emphasis>. « Manus illa extensa potentiæ et voluntatis est signum », Fr. Luc. Cette main si pure et si puissante, Jésus ne craint pas de l’appliquer sur le corps du lépreux, <emphasis>tangens eum</emphasis>, malgré la susceptibilité de la Loi. Il n’avait pas à craindre de souillure, lui qui enlevait au contraire toute impureté physique et morale. — <emphasis>Volo, mundare</emphasis>. Dès qu’il eut pronocé ce mot majesteux, qu’il daignait emprunter à la prière même du lépreux, ℣. 40, le malade fut guéri à l’instant ; ce qui donne occasion à saint Marc de répéter encore l’adverbe favori, <phrase xml:lang="el">εὐθέως</phrase>, au moyen duquel il aime tant à accentuer la rapidité des prodiges de Jésus ».</para>

	<para xml:id="marc-1-43_marc-1-44"><phrase role="verse-number">1.43 et 44.</phrase> — Ces versets contiennent deux injonctions du Sauveur adressées à celui qu’il venaît de guérir. <emphasis>Et comminatus est ei</emphasis> ; l’expression grecque correspondante, <phrase xml:lang="el">ἐμϐριμησάμενος αὐτῷ</phrase>, est d’une force extraordinaire. Le verbe <phrase xml:lang="el">ἐμϐριμάομαι</phrase>, qu’on ne trouve qu’en cinq endroits du Nouveau Testament (<bible>Mt 9.30</bible> ; <bible>Mc 1.43 ; 14.5</bible> ; <bible>Jn 11.33,38</bible>), signifie tantôt être sous le coup d’une vive indignation, tantôt, et c’est ici le cas, donner un ordre sur un ton sévère et menaçant (<phrase xml:lang="el">μετὰ ἀπειλῆς ἐντελλόμενος</phrase>, Hésychius ; <phrase xml:lang="el">αὐστηρῶς ἐμϐλέψας καὶ ἐπισείσας τὴν κεφαλὴν</phrase>, Euthymius) Sa racine <phrase xml:lang="el">βρεμ</phrase> le rapproche d’une longue catégorie de mots latins (frem) et sanscrits (brahm) ayant une signification analogue. Voilà donc que Jésus, qui s’était attendri sur l’état du lépreux, le menace maintenant après l’avoir guéri ! — <emphasis>Stalimque ejecit eum</emphasis>. Encore <phrase xml:lang="el">εὐθέως</phrase> ! Jésus renvoie brusquement le lépreux, sans lui permettre de demeurer plus longtemps auprès de lui. Ces détails sont spéciaux à saint Marc. Le Sauveur, par cette conduite sévère, se proposait d’intimer avec plus d’énergie les ordres qu’il allait donner. — Premier ordre : <emphasis>Nemini dixeris</emphasis>. Dans le grec, il y a deux négations, <phrase xml:lang="el">μηδενὶ μηδὲν εἴπῃς</phrase>, « ne cuiquam quidquam dicas », ce qui est conforme au genre de saint Marc, cf. la <link linkend="pref-p7">Préface, § VII</link>. Jésus redoute les agitations politiques de la foule : de là ces soins minutieux qu’il prend pour les empêcher. Il veut agir sur les esprits plutôt par le dedans que par le dehors, les convertir et non les éblouir : c’est pourquoi il recommande si souvent le silence à ceux qu’il a guéris. Voyez l’<phrase xlink:href="matthieu#matthieu-8-4">Évangile selon saint Matthieu, <bible>Mt 8.4</bible></phrase>. — Second ordre : <emphasis>Vade</emphasis>, à Jérusalem, <emphasis>ostende te principi sacerdotum</emphasis>, ou mieux, d’après le grec, « sacerdoti », <phrase xml:lang="el">τῷ ἱερεῖ</phrase>, au prêtre de semaine. — <emphasis>Et offer…</emphasis> Le détail de ces sacrifices est indiqué tout au long dans le chap. xiv du Lévitique<footnote><para>Cf. Johann <surname>Jahn</surname>, <citetitle xlink:href="https://books.google.fr/books?id=6cwUAAAAYAAJ">Archæologio biblica</citetitle>, § 386.</para></footnote>. — <emphasis>In testimonium illis</emphasis>. Les hommes sauront ainsi que tu es entièrement guéri, et ils l’admettront de nouveau dans les rangs de la société. Tel est probablement le véritable sens de ces mots sur lesquels on a beaucoup discuté. Voir notre <phrase xlink:href="matthieu#matthieu-8-4">Commentaire sur <bible>Mt 8.4</bible></phrase>.</para>

	<para xml:id="marc-1-45"><phrase role="verse-number">1.45.</phrase> — <emphasis>Egressus</emphasis>. Le lépreux s’éloigne comme le voulait Jésus ; bientôt sans doute il alla faire déclarer officiellement sa guérison par les prêtres. Quant à l’ordre qui lui enjoignait le silence, il n’en tint aucun compte. Tout au contraire, <emphasis>cœpit prædicare et diffamare sermonem</emphasis>. Les sentiments de joie et de reconnaissance qui remplissaient son âme furent plus forts que son désir d’obéir au Sauveur. Du reste, il ne fut pas le seul à se conduire ainsi : plusieurs autres malades miraculeusement rendus à la santé par Notre-Seigneur agirent de même dans des circonstances analogues. Cf. <bible>Mt 9.30 et suiv.</bible> ; <bible>Mc, 7.36</bible>. — Le texte grec ajoute <phrase xml:lang="el">πολλά</phrase> après <phrase xml:lang="el">κηρύσσειν</phrase>, « prædicare multa », c’est-à-dire, suivant l’excellente explication de Maldonat, « multa in laudem Christi dicere ». Le verbe « diffamare » doit évidemment se prendre en bonne part, car le grec <phrase xml:lang="el">διαφημίζειν</phrase> signifie « longe lateque famam spargere », divulguer. « Sermonem » est un hébraïsme pour « rem » ; <phrase xml:lang="he">דבר</phrase> est souvent employé de la même manière. — <emphasis>Ita ut jam…</emphasis> Le résultat de cette indiscrétion fut immense : il est décrit par l’Évangéliste d’une manière très pittoresque. — <emphasis>Non posset manifeste…</emphasis> Jésus perdit une grande partie de sa liberté d’action : il ne pouvait plus se montrer dans les villes sans exciter de vifs mouvements d’enthousiasme. Le trait raconté par saint Marc au début du chapitre suivant (<bible>Mc 2.2</bible>), prouvera jusqu’à quel point allait cet enthousiasme. — <emphasis>In civitatem</emphasis> ; dans quelque ville que ce fût, car il n’y a pas d’article dans le grec, <phrase xml:lang="el">εἰς πόλιν</phrase>. — <emphasis>Sed foris in desertis locis</emphasis>. Le divin Maître fut donc obligé de se retirer dans les solitudes mentionnées plus haut<footnote><para>Note du ℣. 35 ; cf. Peter <surname>Schegg</surname>, <citetitle xlink:href="https://books.google.fr/books?id=_GFCAAAAcAAJ">Gedenkbuch einer Pilger-Reise</citetitle>, t. II, p. 300-302.</para></footnote> et de vivre éloigné des hommes, contrairement à ses desseins apostoliques (℣. 38). « Foris », dehors par rapport aux villes. C’est par emphase que l’adjectif <phrase xml:lang="el">ἐρήμοις</phrase> précède le substantif<footnote><para>Cf. Ian Theodor <surname>Beelen</surname>, <citetitle>Grammatica græcitatis N. T.</citetitle>, p. 216.</para></footnote>. — <emphasis>Et conveniebant ad eum</emphasis>. Autre trait charmant : Jésus a beau faire, la multitude qu’il a ravie sait le trouver quand même ; ou plutôt, Jésus ne se propose pas de fuir, mais simplement d’éviter des manifestations aussi imprudentes qu’inutiles. Il se livrait donc à l’exercice de son ministère envers les bonnes âmes qui parvenaient à le rejoindre.</para>

	<para>Ce premier chapitre de saint Marc nous a révélé de grandes choses sur Jésus. Nous l’avons vu faire majestueusement son apparition en qualité de Messie, précédé de son Précurseur, entouré de ses premiers disciples, parcourant la Galilée comme un conquérant pacifique des cœurs, excitant partout l’admiration par son enseignement et par ses miracles. Aucune intention hostile ne s’est encore manifestée contre lui. S’il était permis d’employer un pareil langage, nous dirions que c’est le beau, l’heureux temps du Sauveur, que saint Marc nous a décrit.</para>

	<para>Ce chapitre nous a révélé en même temps le « genre » de notre Évangéliste. Le portrait de saint Marc en tant qu’écrivain, tel que nous l’avions tracé dans la Préface, s’est trouvé complètement justifié dès les premières lignes : brièveté, précision, animation, pittoresque, clarté, intérêt. À coup sûr cette narration nous a plu ; suivons-la donc jusqu’à la fin avec amour.</para>


</section>
