<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="marc-04-02" version="5.0" xml:lang="fr" xsi:schemaLocation="            http://docbook.org/ns/docbook http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/docbook.xsd            http://www.w3.org/1999/xlink http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/xlink.xsd         ">

	<title>2. — Le Christ montant au ciel.</title>
	<subtitle><bible><ss>Mc</ss> <sc>16</sc>.<sv>15-20</sv></bible>.</subtitle>

	<section>
		<title>a. Ordres donnés aux Apôtres.</title>
		<subtitle><bible><ss>Mc</ss> <sc>16</sc>.<sv>15-18</sv></bible>.</subtitle>

		<para xml:id="marc-16-15"><phrase role="verse-number">16.15.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Et dixit eis.</emphasis> « <phrase xml:lang="la">Non tunc quum illis recumbentibus apparuit, et eorum exprobravit incredulitatem, sed postea</phrase> ». Maldonat. À la façon des anciens historiens lorsqu’il voulaient abréger, saint Marc réunit, sans tenir compte des intervalles ni des événements intermédiaires, parce qu’ils n’entraient pas dans son plan, deux faits qui furent en réalité séparés par un temps plus ou moins notable. D’après divers auteurs, les paroles qui vont suivre auraient été prononcées lors de la grande apparition que Jésus fit à ses disciples en Galilée (cf. <bible><ss>Mt</ss> <sc>28</sc>.<sv>16-20</sv></bible>). Nous croyons, avec d’autres interprètes assez nombreux, qu’elles le furent plutôt dans les derniers moments qui précédèrent l’Ascension de Notre-Seigneur. Elles se composent d’un ordre intimé, ℣℣. 15 et 16, et de pouvoirs considérables accordés aux disciples, ℣℣. 17 et 18, par le divin Maître. L’ordre est d’abord solennellement exprimé, ℣. 15. — <emphasis xml:lang="la">Euntes in mundum universum…</emphasis> Cf. <bible><ss>Mt</ss> <sc>28</sc>.<sv>19</sv></bible> et le commentaire. Désormais plus de restrictions ! Toutes les barrières de nationalités tombent devant la prédication évangélique. Ce n’est plus seulement en Judée que les Apôtres doivent annoncer la bonne nouvelle, mais dans l’univers entier ; ce n’est plus seulement à leurs coreligionnaires qu’ils doivent s’adresser en vue de les convertir, mais <emphasis xml:lang="la">omni creaturæ</emphasis>, <phrase xml:lang="el">πάσῃ τῇ κτίσει</phrase>, littéralement, « <phrase xml:lang="la">omni creationi</phrase> ». Les Rabbins employaient de la même manière l’expression identique <phrase xml:lang="he">כלי־בריאה</phrase>, pour désigner tout le genre humain. Cf. Lightfoot<footnote><para><author>John <surname>Lightfoot</surname></author>, <citetitle xlink:href="https://books.google.fr/books?id=aaRDAAAAcAAJ">Horæ hebraicæ et talmudicæ in quatuor evangelistas</citetitle>, h. l.</para></footnote>. Le mot <phrase xml:lang="el">κτίσις</phrase>, qu’on trouve plusieurs fois dans saint Marc, n’est pas usité dans les autres Évangiles.</para>

		<para xml:id="marc-16-16"><phrase role="verse-number">16.16.</phrase> — Cet ordre si formel : Prêchez ! est maintenant motivé. La prédication excitera la foi, et la foi procurera le salut. Cf. <bible>Rm 10.14 et ss.</bible> — La nécessité de la foi et du Baptême en vue du salut éternel est nettement marquée dans ce passage : <emphasis xml:lang="la">Qui crediderit et baptizatus fuerit…</emphasis> « Jésus n’a pas dit : Celui qui se contentera de croire ; il n’a pas dit non plus : Celui qui se contentera de se faire baptiser ; mais il a uni les deux choses, car l’une sans l’autre ne saurait suffire pour sauver l’homme ». Euthymius. Voyez les théologiens, aux traités de la foi et du baptême. — <emphasis xml:lang="la">Qui non crediderit condemnabitur.</emphasis> C’est le contraire du premier hémistiche. Il est à noter que Jésus n’ajoute pas « <phrase xml:lang="la">et non baptizatus fuerit</phrase> », bien que le parallélisme semblât exiger ces mots ; mais ils eussent été superflus, car il est évident que ceux qui refuseront de croire à l’Évangile ne consentiront jamais à se laisser baptiser. — Voyez dans Maldonat un aperçu des nombreuses erreurs théologiques qui sont nées de ce verset mal compris.</para>

		<para xml:id="marc-16-17_marc-16-18"><phrase role="verse-number">16.17 et 18.</phrase> — Pouvoirs accordés aux disciples par Notre-Seigneur Jésus-Christ. — Ces pouvoirs qu’il nomme des signes, <emphasis xml:lang="la">signa</emphasis>, <phrase xml:lang="el">σημεῖα</phrase>, ne diffèrent point de ce que saint Paul appelle <phrase xml:lang="el">χαρίσματα</phrase>, ni des « <phrase xml:lang="la">gratiæ gratis datæ</phrase> » des théologiens. Ils avaient pour but de procurer le bien général de l’Église, et tout d’abord de confirmer la prédication de l’Évangile. Ils formaient donc, à ce point de vue, les lettres de créance des Apôtres, quoiqu’ils ne fussent pas exclusivement restreints au cercle apostolique, puisque Jésus promet de les étendre sans exception à toutes les âmes fidèles, <emphasis xml:lang="la">eos qui crediderint</emphasis>. — <emphasis xml:lang="la">Sequentur.</emphasis> Le verbe grec <phrase xml:lang="el">παρακολουθήσει</phrase>, bien que saint Marc ne l’emploie pas ailleurs, rend admirablement l’idée que l’écrivain sacré voulait exprimer. On ne saurait donc l’objecter comme un indice du caractère apocryphe de ce passage. — Les miracles que les amis de Jésus pourront faire par la vertu toute-puissante ou par l’invocation de son nom (<emphasis xml:lang="la">in nomine meo</emphasis> domine la liste entière jusqu’à la fin du ℣. 18) ne pouvaient être tous signalés : les cinq qui reçoivent ici une mention spéciale servent donc simplement d’exemples. Ce sont du reste les principaux, et ceux qui devaient être le plus fréquemment accomplis. — 1° <emphasis xml:lang="la">Dæmonia ejicient.</emphasis> Les Apôtres avaient usé déjà de ce grand pouvoir, que leur Maître leur avait communiqué depuis assez longtemps. Cf. <bible><ss>Mc</ss> <sc>3</sc>.<sv>15</sv></bible> ; <bible><ss>Lc</ss> <sc>10</sc>.<sv>17,18</sv></bible>. Le livre des Actes nous les montre plusieurs fois encore occupés à chasser victorieusement les démons, <bible><ss>Ac</ss> <sc>5</sc>.<sv>16</sv> ; <sc>8</sc>.<sv>7</sv> ; <sc>16</sc>.<sv>18</sv></bible>, etc. Et, au second siècle, c’était un fait si commun parmi les fidèles, que Tertullien pouvait écrire : « Dæmones de hominibus expellimus, sicut plurimis notum est<footnote><para><author><surname>Tertullien</surname></author>, <citetitle>Ad Scapulam</citetitle>, c. <phrase role="smallcaps">ii</phrase>.</para></footnote> ». Cf. Tertullien<footnote><para><author><surname>Tertullien</surname></author>, <citetitle>De spectaculis</citetitle>, <phrase role="smallcaps">xxvi</phrase>.</para></footnote>, et saint Irénée<footnote><para><author>Saint <surname>Irénée</surname></author>, <phrase role="smallcaps">v</phrase>, 6.</para></footnote>. — 2° <emphasis xml:lang="la">Linguis loquentur novis.</emphasis> Ce prodige devait se réaliser quelques jours seulement après l’Ascension. Cf. <bible>Ac 2.4 et ss.</bible> Il devint ensuite très fréquent dans la primitive Église (cf. <bible>1Co 12–14</bible>) : saint François-Xavier le renouvela d’une manière étonnante. L’adjectif <phrase xml:lang="el">καιναί</phrase> a ici le sens d’« étrangères, inconnues ». — 3° <emphasis xml:lang="la">Serpentes tollent</emphasis>, scil. « <phrase xml:lang="la">manibus</phrase> », comme saint Paul à Malte, <bible><ss>Ac</ss> <sc>28</sc>.<sv>3</sv></bible>. D’après saint Luc, <bible><ss>Lc</ss> <sc>10</sc>.<sv>19</sv></bible>, ce pouvoir avait aussi été conféré précédemment aux Douze. — 4° <emphasis xml:lang="la">Si mortiferum quid biberint…</emphasis> Grâce au privilège concédé par Jésus à ses disciples, ceux-ci n’auront à redouter ni le venin des vipères, ainsi qu’il vient d’être dit, ni les autres poisons quels qu’ils soient. Le nom sacré du Seigneur sera pour eux un puissant antidote. La tradition raconte que saint Jean l’Évangéliste et plusieurs autres saints personnages échappèrent ainsi à une mort certaine. — 5° <emphasis xml:lang="la">Super ægros…</emphasis> Dans le grec, <phrase xml:lang="el">ἐπὶ ἀρρώστους</phrase>, sur les infirmes, les invalides. Une simple imposition des mains, et, comme résultat, le prompt et entier rétablissement de la santé, <emphasis xml:lang="la">bene habebunt</emphasis> (l’expression <phrase xml:lang="el">καλῶς ἕχειν</phrase> est aimée de saint Marc, qui en fait usage jusqu’à six fois !) Pour l’accomplissement de cette promesse, voyez <bible><ss>Ac</ss> <sc>5</sc>.<sv>15</sv> ; <sc>19</sc>.<sv>12</sv></bible>, etc., et saint Irénée, <phrase role="smallcaps">ii</phrase>, 32, 4. Elle aussi, elle avait été faite antérieurement aux Apôtres. Cf. <bible>Mt 10.1 et parall.</bible></para>
	</section>

	<section>
		<title>b. L’Ascension de Notre-Seigneur Jésus-Christ.</title>
		<subtitle><bible><ss>Mc</ss> <sc>16</sc>.<sv>19-20</sv></bible>. — Parall. <bible><ss>Lc</ss> <sc>24</sc>.<sv>50-53</sv></bible>.</subtitle>

		<para>Tableau d’une grandiose simplicité, qui termine admirablement le second Évangile.</para>

		<para xml:id="marc-16-19"><phrase role="verse-number">16.19.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Dominus quidem Jesus.</emphasis> Ce début est solennel. Le titre de Seigneur, <phrase xml:lang="el">Κύριος</phrase>, ainsi appliqué au divin Maître, n’est pas, comme on l’a dit, « étranger à la diction de saint Marc » (Alford), car notre Évangéliste l’emploie d’une manière analogue en deux autres endroits, <bible><ss>Mc</ss> <sc>2</sc>.<sv>28</sv></bible> et <bible><ss>Mc</ss> <sc>11</sc>.<sv>3</sv></bible>. — <emphasis xml:lang="la">Assumptus est</emphasis> (<phrase xml:lang="el">ἀνελήφθη</phrase>) scil. « <phrase xml:lang="la">a Patre</phrase> ». Ailleurs, <bible><ss>Ep</ss> <sc>4</sc>.<sv>40</sv></bible>, <bible><ss>1P</ss> <sc>3</sc>.<sv>22</sv></bible>, on montre le Christ s’élevant au ciel par sa propre vertu : ici et dans les Actes, <bible><ss>Ac</ss> <sc>1</sc>.<sv>2,11,22</sv></bible> (cf. <bible><ss>1Ti</ss> <sc>3</sc>.<sv>16</sv></bible>) son Ascension est représentée comme quelque chose de passif. Cette différence provient des points de vue divers auxquels se sont placés les écrivains sacrés ; ici c’est la nature humaine de Jésus, là sa nature divine qui est surtout envisagée. Venu sur la terre d’une manière mystérieuse et toute céleste, c’est encore d’une manière mystérieuse et céleste que le Sauveur quitte la terre pour retourner vers son Père. — <emphasis xml:lang="la">Sedet a dextris Dei.</emphasis> Belle métaphore, pour exprimer que Jésus participe à la toute-puissance de Dieu. Cf. <bible><ss>Ac</ss> <sc>7</sc>.<sv>55</sv></bible> ; <bible><ss>Rm</ss> <sc>8</sc>.<sv>34</sv></bible> ; <bible><ss>Ep</ss> <sc>1</sc>.<sv>20-23</sv></bible>. Ainsi donc,
	<blockquote><para><literallayout>Æthereas evectiis abit sublimis in auras,
Et dextram subit ipse Patris, mumdumque gubernat.</literallayout></para><attribution><!--TODO-->Sedulius, Carm. lib. <phrase role="smallcaps">v</phrase></attribution></blockquote></para>

		<para xml:id="marc-16-20"><phrase role="verse-number">16.20.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Illi putem profecti.</emphasis> Le pronom « <phrase xml:lang="la">illi</phrase> » désigne les Apôtres. Cf. ℣℣. 14, 15, 19. La particule « <phrase xml:lang="la">autem</phrase> » (<phrase xml:lang="el">δὲ</phrase>) correspond à « <phrase xml:lang="la">quidem</phrase> » (<phrase xml:lang="el">μὲν</phrase>) du verset précédent. La vie de Jésus parmi les hommes a pris fin avec l’Ascension, aussitôt commence, sans la moindre interruption, la vie de son Église : c’est par cette grande pensée que saint Marc achève son récit. Voilà pourquoi ses dernières lignes sont consacrées à décrire, avec cette rapidité, ce pittoresque, cette concision, que nous avons si souvent admirés dans sa rédaction, le ministère des Apôtres succédant à celui du Christ, l’Église chrétienne s’établissant dans le monde entier. — <emphasis xml:lang="la">Prædicaverunt ubique.</emphasis> Dociles aux ordres de leur Maître, les ouvriers évangéliques se répandent partout. « <phrase xml:lang="la">Et quidem, <phrase xml:lang="fr">pouvait déjà dire saint Paul, en leur appliquant un texte des Psaumes (<bible><ss>Ps</ss> <sc>18</sc>.<sv>5</sv></bible>)</phrase>, in omnem terram exivit sonus eorum, et in fines orbis terræ verba eorum</phrase> ». <bible><ss>Rm</ss> <sc>10</sc>.<sv>18</sv></bible>. — <emphasis xml:lang="la">Domino cooperante.</emphasis> Si les disciples n’oublient pas les prescriptions de Jésus, Jésus de son coté n’oublie pas ses promesses. Il a dit : « <phrase xml:lang="la">Ecce ego vobiscum sum omnibus diebus usque ad cosummationem sæculi</phrase> », <bible><ss>Mt</ss> <sc>28</sc>.<sv>20</sv></bible>, et voici qu’en effet, d’après l’énergique parole de saint Marc, il se fait le collaborateur (<phrase xml:lang="el">συνεργοῦντος</phrase>) de ses prédicateurs. Et il manifeste sa collaboration divine par les prodiges qui se multiplient sous les pas des Apôtres, et qui communiquent à leur prédication une efficacité toute divine. L’histoire de l’Église est là pour le prouver. — Dans le texte grec, nous trouvons à la fin du second Évangile, comme à la fin du premier, un <phrase xml:lang="el">Ἀμήν</phrase> apocryphe et inutile.</para>
	</section>

</section>
