<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="marc-03-03-07" version="5.0" xml:lang="fr" xsi:schemaLocation="            http://docbook.org/ns/docbook http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/docbook.xsd            http://www.w3.org/1999/xlink http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/xlink.xsd         ">

	<title>7. — L’arrestation.</title>
	<subtitle><bible><ss>Mc</ss> <sc>14</sc>.<sv>43-52</sv></bible>. — Parall. <bible><ss>Mt</ss> <sc>26</sc>.<sv>47-56</sv></bible> ; <bible><ss>Lc</ss> <sc>22</sc>.<sv>47-53</sv></bible> ; <bible><ss>Jn</ss> <sc>18</sc>.<sv>2-11</sv></bible>.</subtitle>

	<para xml:id="marc-14-43"><phrase role="verse-number">14.43.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Adhuc eo loquente.</emphasis> Les trois synoptiques commencent par cette formule leur récit de l’arrestation du Sauveur. — <emphasis xml:lang="la">Venit Judas Iscariotes.</emphasis> Depuis sa sortie du cénacle, cf. <bible><ss>Jn</ss> <sc>13</sc>.<sv>30</sv></bible>, le traître n’était pas resté inactif. Il était allé immédiatement auprès de ses nouveaux maîtres, auxquels il s’était si honteusement vendu, et il en avait obtenu la nombreuse escorte avec laquelle nous le voyons en ce moment pénétrer dans le jardin de Gethsémani. — <emphasis xml:lang="la">Unus de duodecim.</emphasis> La leçon du grec, <phrase xml:lang="el">εἷς ῶν τῶν δώδεκα</phrase>, « <phrase xml:lang="la">quum esset unus de duodecim</phrase> », fait mieux ressortir encore le caractère ignominieux de la trahison de Judas. Cf. ℣. 10. — <emphasis xml:lang="la">A summis sacerdotibus…</emphasis> C’est-à-dire « de la part » du grand Conseil. Saint Marc nomme ici très distinctement les trois classes qui composaient le Sanhédrin.</para>

	<para xml:id="marc-14-44"><phrase role="verse-number">14.44.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Dederat.</emphasis> Dans le grec nous trouvons un plus-que-parfait sans augment, <phrase xml:lang="el">δεδώκει</phrase>. Cf. <bible><ss>Mc</ss> <sc>15</sc>.<sv>7,10</sv></bible>. Voyez Winer<footnote><para><author>Georg Benedikt <surname>Winer</surname></author>, <citetitle xlink:href="https://books.google.fr/books?id=4_QUAAAAYAAJ">Grammatik des neutestamentlichen Sprachidioms</citetitle>, p. 67.</para></footnote>. Les classiques prennent parfois aussi cette liberté. — Le substantif <phrase xml:lang="el">σύσσημον</phrase>, que la Vulgate traduit par <emphasis xml:lang="la">signum</emphasis>, ne se rencontre que dans ce passage du Nouveau Testament. Judas ne prévoyait point que Jésus se présenterait de lui-même a ses ennemis : de là ce signe conventionnel, destiné à empêcher toute méprise. — <emphasis xml:lang="la">Ducite caute</emphasis> ; saint Marc a seul noté cette pressante recommandation du traître. Judas, on le voit, prend toutes les précautions nécessaires pour exécuter son contrat honteux. Connaissant par expérience la puissance de Jésus, craignant aussi quelque résistance de la part des disciples, il fait appel à toute l’attention et à toute l’énergie de sa bande sinistre.</para>

	<para xml:id="marc-14-45"><phrase role="verse-number">14.45.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Statim accedens ad turn.</emphasis> Dès qu’il aperçoit Jésus, il va droit à lui (<phrase xml:lang="el">εὐθέως</phrase>), et, d’après le texte grec, lui dit deux fois de suite avec une affectation hypocrite : <phrase xml:lang="el">Ῥαϐϐί, Ῥαϐϐί</phrase>. Cependant, plusieurs témoins anciens ont <phrase xml:lang="el">χαῖρε, Ῥαϐϐί</phrase>, comme la Vulgate et comme saint Matthieu. — <emphasis xml:lang="la">Osculatus est eum.</emphasis> Cet infâme baiser, par lequel Judas espérait en vain tromper son Maître, a inspiré à divers peintres, notamment à Duccio, à Giordano, de nos jours à H. Flandrin et à Ary Scheffer, de beaux tableaux, dans lesquels ils se sont complu à faire contraster la physionomie si douce, si aimante et si divine de Jésus avec les traits vulgaires, cruels et sataniques de Judas. Le verbe grec <phrase xml:lang="el">κατεφίλησεν</phrase> est très expressif. Cf. <bible><ss>Mt</ss> <sc>26</sc>.<sv>49</sv></bible> et le <phrase xlink:href="matthieu#matthieu-26-49">commentaire</phrase> ; <bible><ss>Lc</ss> <sc>7</sc>.<sv>36,45</sv> ; <sc>15</sc>.<sv>20</sv></bible> ; <bible><ss>Ac</ss> <sc>20</sc>.<sv>37</sv></bible>.</para>

	<para xml:id="marc-14-46_marc-14-47"><phrase role="verse-number">14.46 et 47.</phrase> — Ces versets racontent le fait même de l’arrestation du Sauveur et une tentative isolée de l’un des disciples pour délivrer Jésus. — <emphasis xml:lang="la">Manus injecerunt in eum.</emphasis> Cette formule indique des procédés violents, qui étaient d’ailleurs parfaitement dans les mœurs des hommes qu’on avait donnés pour séides à Judas. On comprend qu’en voyant ces mains brutales saisir le corps sacré de son Maître bien-aimé, saint Pierre, car c’est lui qui est désigné par les mois <emphasis xml:lang="la">unus quidam de circumstantibus</emphasis> (cf. <bible><ss>Jn</ss> <sc>18</sc>.<sv>10</sv></bible>), n’ait pu réprimer un mouvement d’indignation, et qu’au risque de tout perdre en voulant tout sauver, il ait blessé d’un coup d’épée le serviteur du grand-prêtre (<phrase xml:lang="el">τὸν δοῦλον</phrase> avec l’article), qui accompagnait Judas.</para>

	<para xml:id="marc-14-48_marc-14-49"><phrase role="verse-number">14.48 et 49.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Jesus ait illis</emphasis>, c’est-à-dire à la troupe de ses adversaires. Saint Marc ne mentionne pas le reproche adressé par Jésus à son trop ardent défenseur. Cf. <bible><ss>Mt</ss> <sc>26</sc>.<sv>52-54</sv></bible>. — <emphasis xml:lang="la">Tanquam ad latronem…</emphasis> Le divin Maître relève avec force le caractère odieux de son arrestation : on est venu le surprendre comme un voleur, à la faveur des ténèbres de la nuit ! Il relève aussi l’inconséquence qui se manifeste dans la conduite des Sanhédristes : <emphasis xml:lang="la">Quotidie eram apud vos…</emphasis> Mais il se soumet à tout, parce que c’est Dieu qui a permis ces choses, annoncées depuis longtemps dans les Livres sacrés : <emphasis xml:lang="la">Sed ut impleantur Scripturæ !</emphasis> Cette dernière phrase est elliptique. Il est aisé de la compléter en ajoutant : « <phrase xml:lang="la">Hoc factum est</phrase> ». Cf. <bible><ss>Mt</ss> <sc>26</sc>.<sv>56</sv></bible>.</para>

	<para xml:id="marc-14-50"><phrase role="verse-number">14.50.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Discipuli ejus…</emphasis> La prophétie de Jésus relativement à Judas s’est accomplie ; celle qu’il faisait quelques instants après touchant ses onze autres disciples se réalise également. Ils prennent la fuite dès qu’ils voient que leur Maître renonce à résister. <emphasis xml:lang="la">Omnes</emphasis> est emphatique. Tous, même saint Pierre, même saint Jacques et saint Jean !</para>

	<para xml:id="marc-14-51_marc-14-52"><phrase role="verse-number">14.51 et 52.</phrase> — Voici un petit épisode des plus intéressants et propre au second Évangile. Indépendamment de l’intérêt que saint Marc porte d’une manière générale à tout ce qui est pittoresque, dramatique, il est aisé de découvrir, d’après le contexte, le motif spécial qui lui a fait insérer ce curieux détail dans sa narration. Luc de Bruges, et nos autres exégètes catholiques à sa suite, l’ont fort bien indiqué : « <phrase xml:lang="la">Narrat hanc de adolescente historiam Marcus, ut doceat quanti periculi fuerit ea nocte Christum sequi, quamque ingens fuerit hostium Christi furor, quanta licentia et sævitia, quam immanis violentia, tumultuose absque pudore et modestia grassantium, qui adolescentulum miserum ac seminudum, e lecto ad strepitum accurrentem, incognitum sibi, eo solo quod Jesu favere videretur, ita comprehenderent, ut vix eorum manus nudus effugerit</phrase><footnote><para><author>Franciscus Lucas <surname>Brugensis</surname> (Fr. Luc)</author>, h. l.</para></footnote> ». — <emphasis xml:lang="la">Adolescens quidam.</emphasis> Quel était ce jeune homme ? se demandent tout d’abord les exégètes. Et, n’ayant là-dessus aucune donnée certaine, ils donnent un libre cours à leur imagination. D’après Ewaid, ce mystérieux <phrase xml:lang="el">νεανίσκος</phrase> ne serait autre que Saul, le futur saint Paul. Plusieurs auteurs anglais contemporains, en particulier M. Plumptre, veulent que ce soit Lazare, l’ami de Jésus et le ressuscité de Béthanie. D’autres commentateurs opinent en faveur de quelque esclave attaché à la garde et à la culture du domaine de Gethsémani. Tel est le sentiment de M. Schegg et du P. Patrizi. « <phrase xml:lang="la">Ipsa res, <phrase xml:lang="fr">écrit ce dernier</phrase>, dubitare vetat, quin iste adolescens unus fuerit e custodis seu villici familia, qui, strepitu expergefactus, e strato quum prosiluisset, ita ut erat una sindone obvolutus, illuc festinato accurrerit</phrase><footnote><para><author>Francesco Saverio <surname>Patrizi</surname>, s.j.</author>, <citetitle xlink:href="https://books.google.fr/books?id=-L4CAAAAQAAJ">In Marcum commentarium</citetitle>, p. 202.</para></footnote> ».Théophylacte croit que c’était le fils du propriétaire du cénacle : mais il lui fait faire un bien long chemin et en un costume étrange ! Quelques Pères ont nommé divers Apôtres, par exemple, saint Jean<footnote><para><author>Saint <surname>Jean Chrysostome</surname></author>, <citetitle>Homilia in Ps. <phrase role="smallcaps">xiii</phrase></citetitle> ; <author>Saint <surname>Ambroise</surname> de Milan</author>, <citetitle>Enarratio in Ps. <phrase role="smallcaps">xxxvi</phrase></citetitle> ; <author>Saint <surname>Grégoire</surname></author>, <citetitle>Moralia</citetitle>, <phrase role="smallcaps">xiv</phrase>, 24.</para></footnote>, ou saint Jacques-le-Mineur<footnote><para><author>Saint <surname>Épiphane</surname></author>, <citetitle>Panarion</citetitle>, <phrase role="smallcaps">lxxxvii</phrase>, 13.</para></footnote>. Mais, dit justement le P. Patrizi, l. c., « <phrase xml:lang="la">qui putant eum (adolescentem) fuisse unum aliquem e duodecim discipulis, non animadvertunt hos omnes ea nocte cum Christo cœnasse unaque cum ipso in hortum venisse, uno dempto Juda, qui tamen et ipse tunc illuc advenerat ; quare nemo eorum potuit esse amictus sindone super nudo</phrase> ». D’après une opinion qui réunit aujourd’hui un assez grand nombre d’adhérents, notre jeune homme serait saint Marc en personne. En effet, nous dit-on, 1° il est seul à raconter ce trait ; 2° il résidait à Jérusalem (voyez la <link linkend="#pref-p1-1">Préface, § I, 1</link>) ; 3° les détails qu’il fournit sont tellement circonstanciés qu’ils ne peuvent guères venir que d’un témoin oculaire ; 4° l’Évangéliste saint Jean se met plusieurs fois indirectement en scène, d’une manière tout-à-fait analogue à celle-ci. Nous trouvons ces raisons plus spécieuses que convaincantes. Tout ce qu’on peut affirmer de certain, c’est que cet « <phrase xml:lang="la">adolescens</phrase> » demeurait dans le voisinage de Gethsémani. Peut-être était-il disciple de Jésus dans le sens large de cette expression : de là son intérêt pour le divin prisonnier. Mais peut-être aussi était-ce simplement la curiosité qui servit de mobile à une démarche d’où faillirent découler pour lui des conséquences si fâcheuses. — <emphasis xml:lang="la">Sequebatur.</emphasis> Plusieurs manuscrits importants emploient le verbe composé <phrase xml:lang="el">συνηκολούθει</phrase>, au lieu de <phrase xml:lang="el">ἠκολούθει</phrase>. — <emphasis xml:lang="la">Amicius sindone.</emphasis> Le mot « <phrase xml:lang="la">sindon</phrase> », <phrase xml:lang="el">σινδών</phrase>, désignait chez les anciens une grande pièce d’étoffe de lin ou de coton, qui servait tantôt de vêtement de dessous, tantôt de vêtement de dessus<footnote><para>Cf. <author>Anthony <surname>Rich</surname></author>, <citetitle xlink:href="https://books.google.fr/books?id=JsI_AQAAIAAJ">Dictionnaire des Antiquités grecques et romaines</citetitle>, p. 586.</para></footnote>. Ici, il représente évidemment, d’après le ℣. 52, une sorte de couverture de nuit dans laquelle le jeune homme s’était enveloppé avant de sortir pour reconnaître la cause du bruit qui l’avait réveillé. — <emphasis xml:lang="la">Super nudo</emphasis>, scil. « <phrase xml:lang="la">corpore</phrase> ». Il n’avait donc pas d’autre vêtement. — <emphasis xml:lang="la">Tenuerunt eum.</emphasis> Le grec ajoute : <phrase xml:lang="el">οἱ νεανίσκοι</phrase>, « <phrase xml:lang="la">adolescentes</phrase> ». C’est l’équivalent du <phrase xml:lang="he">נערים</phrase> hébreu, qui désigne parfois des soldats. Voir <bible>2S 11,14</bible> ; comp. <bible><ss>Ac</ss> <sc>5</sc>.<sv>10</sv></bible>. — <emphasis xml:lang="la">At ille rejecta sindone…</emphasis> Se dégageant lestement, le héros de cette aventure lâcha son « <phrase xml:lang="la">sindon</phrase> », qu’il laissa entre les mains des sbires ; puis, <emphasis xml:lang="la">nudus profugit</emphasis>, la pudeur le cédant à l’effroi.</para>

</section>
