<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
         xml:id="matthieu-ch03-04"
         version="5.0" xml:lang="fr"
         xsi:schemaLocation="         
            http://docbook.org/ns/docbook http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/docbook.xsd         
            http://www.w3.org/1999/xlink http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/xlink.xsd ">


	<title>§ IV. Voyage de Jésus à Jérusalem à l’occasion de la dernière Pâque.</title>
    <subtitle><bible><ss>Mt</ss> <sc>19</sc>.<sv>1</sv>–<sc>20</sc>.<sv>34</sv></bible>.</subtitle>

	<!--
	<para>Le temps de la Pâque approche, et Jésus quitte la Galilée pour se rendre à Jérusalem où il doit non-seulement accomplir la Loi mosaïque en mangeant l’agneau pascal, mais aussi accomplir son propre sacrifice. Les cha-pitres xix et xx du premier Évangile contiennent sur ce dernier voyage du Sauveur de beaux et de touchants details. Après avoir dit adieu à,la Galilée, Jésus vient en Pérée, où il demeure quelque temps. Saint Matthieu raconte plusieurs épisodes de ce séjour, xix, 1-xx, 16. Enfin le Jourdain est franchi et l’on entre enJudée, ce qui donne lieu à d’autres traits caractéristiques, desquels il ressort avec évidence que la fin de Notre-Seigneur est proche, xx, 17-34. *— Outre l’intérêt particulier qui s’attache aux faits racontés dans tout ce passage, il y a aussi l’in-térêt plus grand encore des. leçons morales données par Jésus. Ces leçons pourraient s’in-tituler :Portrait des vrais disciples du Christ, car elles «*priment clairement ce que doit être, surtout sous le rapport du détachement et de l’humilité, le véritable partisan de Jésus. Notre-Seigneqr, avant de quitter les siens, profite de toutes les occasions qui se présen-tent pour les former et pour les instruire. — Nous trouvons au début de ce paragraphe, xix, 1-2, une esquisse générale du voyage ; S. Matthieu expose ensuite assez longuement les principaux faits qui signalèrent le séjour de Jésus-Christ dans la province de Perée, xix,    3-xx, 16 ; enfin une troisième partie, xx,    17-34, est consacrée aux événements qui précédèrent d’une manière immédiate l’entrée à Jérusalem.</para>
		-->
	<section>
		<title>1. — Esquisse générale du voyage.</title>
		<subtitle><bible><ss>Mt</ss> <sc>19</sc>.<sv>1,2</sv></bible>. Parall. <bible><ss>Mc</ss> <sc>10</sc>.<sv>1</sv></bible>.</subtitle>
		<!--
		<para xml:id="matthieu-19-1"><phrase role="verse-number">19.1.</phrase> — <emphasis>Et factum est.</emphasis> Parole solennelle qui ouvre une période importante de la vie de Notre-Seigneur. — <emphasis>Quum consummasset ser-manes istos.</emphasis> S. Matthieu veut désigner par là toute l’instruction du chap, xviii, composée, nous l’avons vu, de conseils étroitement liés et formant une belle unité. Mais notons bien que c’est une simple formule de transition, par laquelle l’évangéliste clôt le ministère de Jésus’en Galilée, et non pas une date rigou-reusement ’ exacte. En effet, si nous compa-rons les récits de S. Jean et de saint Luc avec ceux de saint Matthieu et de S. Marc, nous arri-vons promptement à la conviction qu’il existe ici dans les deux premiers Évangiles une la-cnne considérable. De l’automne de l’an 782 U. C., S· Matthieu nous transporte brusque-ment au printemps de 783, passant sous silence plusieurs voyages de Jésus à Jérusalem et d’importantes péripéties qui remplissent à peu près dix chapitres du troisième Évangile, cf. Luc ix, 01-xvn, 11, et cinq du quatrième, cf. Joan, vu, 2-xi, 54 ; comparez notre Har-morne évangélique et l’explication de ces passages. Saint Matthieu voulant omettre les étails qui ne rentraient pas dans son plan, unit selon sa coutume le dernier des événe-monts qui précède ces lacuneé volontaires et le premier qui les suit, comme s’il y avait en, entre eux une connexion immédiate dUprès l’ordre chronologique. C’est pour cela que nous trouvons le voyage du Sauveur à Jérusalem rattaché à l’instruction du cha-pitre xviii, bien que plusieurs mois se fussent écoulés dans l’intervalle. — <emphasis>Migravit a Gali-loea.</emphasis> Jé.-us quitte la Galilée pour n’y plus revenir, puisqu’il se rend maintenant à Jéru-salem afin d’y consommer son sacrifice, cf.· ch. xxi et suivants. — <emphasis>Venit in fines Judææ.</emphasis> La proposition précédente désignait le point de départ du voyage ; celle-ci en marqua le but précis, la Judée. D’après plusieurs com-menlateurs, il est vrai, l’évangéliste ne parle-rait ici que des confins de la Judée ; mais c’est une erreur, car l’expression Ιρχεσβαι είς <emphasis>τα όρια</emphasis> indique très habituellement l’arrivée Sur le territoire proprement dit d’une con-trée : ce n’est guère que par exception qu’elle signifie «·s’arrêter dans les régions limitrophes » ; Cf. BretSchneider, Lexic. man., s.v. ὅριον. — <emphasis>Tram Jordanem.</emphasis> L’autre côté du Jourdain par rapport à la Galilée, c’est évidemment la rive orientale du fleuve ; par conséquent il est impossible de rattacher ces deux mots à « fines Judææ », comme l’ont fait plusieurs exégètes (Cf. Berlepscb : « Et venit in illam Judææ partem quæ sita est trans Jordanem »), attendu qu’aucune partie de la Judée n’a jamais été si tuée sur la rive droite du Jourdain. Il faut donc nécessaire-ment les faire dépendre du verbe a venit », ce qui donhe un sens très précis :Jésus, quit-tant la Galilée pour aller en Judée, passa par la Pérée. Le texte grec de S. Marc, x, 1, ne permet pas le moindre doute sur ce point. Nous avons déjà dit qu’il y avait deux routes pour venir de Galilée à Jérusalem : la pre-mière, qui était la plus directe, traversait la Samariê ; la seconae faisait un long détour par la Pérée.Voir l’Atlas de M. l’abbé Ancessi, pl. xvi. Saint Matthieu détermine ainsi tout à la fois, et en quelques mots, le point de dé-part, « a Galilæa », le but, « in fines Judææ », et la direction, « trans Jordanem », du der-’ nier voyage de Notre-Scigneur. Il en mar-quera plus loin les principales stations, cf. xix, 1b ; xx, 17, 29 ; xxi, 1. — La province de Pérée,)! ircpaîa, sc. χώρο, que nous n’avons pas encore eu l’occasion de décrire, était située, comme son nom l’indique, à l’Orient du Jourdain, πέραν, au-delà par rapport aux trois autres provinces juives,.qui formaient la partie principale de la Terri -Sainte. Son territoire, qui s’étendait, dans le sens large, depuis les sources du Jourdain jusqu’à Text ré-mité méridionale de la mer Morte, avait été notablement réduit ; car, au temps deNotre-Seigneur Jésus-Christ, cf. Josèphe, Bell. Jud. m, 3, 3, la Pérée était bornée au Nord par le peti. fleuve Hiéromax (aujourd’hui Schériat-el-Mandour),et au sud par l’Arnon. Les limites de l’Est et de l’Ouest étaient d’une part lè désert, de l’autre le Jourdain ; Cf. Raumrr, Palæstina, 4» édit. p. 225, et les cartes d!· van de Velde, Stieler, R. Ricss, etc. Les ’ planches xv et xvi de l’Atlas géographique deM. Ancessi sont inexactes sur ce point. Nous avons vu que la Pérée appartenait au tétrarque Hérode Anlipas, depuis la mort d’Hérode-le-Grand. Elle diffère beaucoup, pour la configuration générale, des autres provinces situées à l’Ouest du Jourdain. C’est, un vaste plateau que recouvre partout un’ riche tapis de verdure ; mais sa surface, au lieu d’être unie, est couverte de dunes nom-breuses aux ondulations variées, qui semblent avoir été jetées là dans une complète confu-sion. La partie septentrionale abonde en magnifiques bois de sycomores, de hêtres, de térébintnes, d’ilex et de figuiers ; la partie, méridionale est beaucoup plus découverte, et les arbres y sont très clairsemés. Ce vaste plateau ondule est pour ainsi dire profondé-ment déchiré à trois reprises par les vallées du Yarmouk, du Jabbok et de l’Arnon. Dressé 11 pic du côté du Jourdain, il descend au contraire lentement dans la direction de l’Est, et finit par se mêler à la plaine immense qui va rejoindre le désert. Le caractère de la Pérée a toujours été pastoral, comme celui de ses habitants. À l’époque du Sauveur, c’était une province très florissante, remplie de villes splendides qu’ornaient des temples et des théâtres somptueux. Aujourd’hui, on n’y voit guère que des ruines. Les Turcs et les Bédouins rivalisent à qui transformera le plus promptementce riche pay^en un affreux désert. La mauvaise administration des uns, la paresse et le brigandage des autres auront bientôt obtenu ce triste résultat.</para>
		<para xml:id="matthieu-19-2"><phrase role="verse-number">19.2.</phrase> — <emphasis>Et secutae sunt eum.</emphasis> Ce détail et les suivants, cf. <emphasis>ht.</emphasis> 13 et 46, semblent prouver que l’accueil fait au Sauveur dans la Pérée fut excellent. À peine v a-t-il pénétré que nous voyons autour de lui des foules nombreuses qui l’écoutent religieusement, ainsi qu’il arri-vait autrefois en Galilée. Comme il n’avait pas encore séjourné dans cette province, ses ennemis n’avaient pas eu l’occasion de le calomnier devant le peuple : voilà pourquoi les multitudes lui sont complètement fgvo-râbles, les préjugés n’étant pas encore venus diminuer le respect qu’on éprouvait pour lui, — <emphasis>Curavit eo» ;</emphasis> Cf. xn, 5. Il guérit ceux qui en avaient besoin. Le pronom αύτοός se rap-porte grammaticalement à δχλοι, logiquement aux malades qui sont accourus pour se faire gûérir. — <emphasis>Ibi</emphasis>, en Pérée, dans la contrée dé-signée en dernier lieu par les mots « trans Jordanem ».</para>
		-->
	</section>
	<section>
		<title>2. — Séjour de Jésus en Pérée</title>
		<subtitle><bible><ss>Mt</ss> <sc>19</sc>.<sv>3</sv>–<sc>20</sc>.<sv>16</sv></bible>.</subtitle>
		<section>
			<title>a. <emphasis>Discussion avec les Pharisiens touchant l’indissolubilité du mariage</emphasis></title>
			<subtitle><bible><ss>Mt</ss> <sc>19</sc>.<sv>3-9</sv></bible>. Parall. <bible><ss>Mc</ss> <sc>10</sc>.<sv>2-12</sv></bible>.</subtitle>
			<!--
			<para xml:id="matthieu-19-3"><phrase role="verse-number">19.3.</phrase> — <emphasis>Accesserunt ad eum Pharisœi.</emphasis> En Pérée même, comme en Galilée, comme en Judée, nous rencontrons bientôt les ennemis acharnés de Jésus, les Pharisiens, qui, n’osant encore en venir aux voies de fait à son égard, essaient du moins de lui tendre des pièges pour l’attaquer ensuite devant le peuple, ou même devant les tribunaux religieux du pays. De quelque côté que le Sauveur dirige ses pas, il est sûr de rencontrer ces sectaires qui ont reçu pour mot d’ordre de ne lui lais-ser aucun repos. — <emphasis>Tentantes eum.</emphasis> La ques-tion qu’ils vont lui proposer était alors l’une des plus brûlantes de la morale judaïque, comme nous l’avons indiqué en commentant le Discours sur la Montagne, cf. v. 31 et 32 : les deux célèbres écoles d’Hillel et de Scham-mal luttaient avec acrimonie sur la significa-tion de quelques mots obscurs du texte de la Loi, ta première affirmant que, par ערות דבר (Vulg. « propter aliquam foeditatem » ; Cf. Deut. xxiv, 1-4), il fallait entendre n’importe quel motif, la seconde restreignant le divorce à l’adultère. Lee Pharisiens s’arrangent donc de façon à lancer Jésus dans la guerre que se faisaient ces deux partis : sa décision, pen-saient-ils, ne pouvait manquer d’être favo-rable ou bien aux partisans d’Hillel, et alors les Schammaïtes mécontents se déclareraient contre lui, ou bien aux disciples de Schammaf et dans ce cas les Hillélites ne sauraient lui pardonner cet affront public. « Ut quasi cor-nuto teneant eum syllogismo, et quodcumque responderit captioni pateat », S. Jérôme Comm, in h. 1. Divers interprètes (de Wette, Ewald, Bisping, etc.) font observer en outre que Jésus se trouvait alors sur le domaine a’Hérôde Antipas ; les Pharisiens pouvaient bien se proposer aussi de le compromettre envers le prince adultère ; car ils prévoyaient que sa réponse ressemblerait à celle du Pré-curseur, « Non licet », et peut-être qu’alors Antipas averti traiterait Jésus comme 11 avait traité Jean-Baptiste. Ce serait ainsi un piège d’un second genre. — St <emphasis>licet</emphasis> pour « licet-ne » ; sur cette forme d’interrogation, voir xii, 10. — <emphasis>Quacumque ex causa.</emphasis> C’est ici le point captieux de la question : elle est posée dans le sens d’Hillel et de .manière à provo-quer une réponse négative, conforme aux principes de Schammaï ’ χατά ιτχσαν a ιτιάν. כל־דבן Sv, pour toute sorte de raison, par opposition à ערות דבר de la Loi. C’est presque le mot de Josèphe : 7.28’ XXX; δηποτοΰν αίτιας. Ant. îv, 8, 23. Cet historien raconte du reste froidement, comme une chose naturelle, que sa piemière femme l’ayant abandonné, il en épousa une seconde qu’il chassa lui-mème après qu’elle lui eût donné 11 ois enfants, pour en prendre encore une troisième. C’était l’ap-plication parfaite de la théologie d’Hillel. Voir d’autres détails dans notre’common-taire de v, 31.</para>
			<para xml:id="matthieu-19-4"><phrase role="verse-number">19.4.</phrase> — <emphasis>Qui respondens, ait.</emphasis> Hillél, disait le Talmud, délie ce que lie Schammaï. Mais Hillel allait beaucoup plus loin , car il déliait en réalité ce qu’avait lié Moïse, bien plus, ce que le Seigneur lui-même avait lié. — Jésus liera non-seulement comme Moïse et Scham-maï, mais comme Dieu. Dans sa réponse, <emphasis>tt.</emphasis> 4-6, qui est un modèle parfait de sagesse, de vigueur et de clarté, il évite admirablement le piege que lui avaient tendu ses adversaires. Sans se prononcer pour aucune des deux écoles, sans rien dire qui pût blesser même un Hérode, il ramène le mariage à l’idéal voulu par Dieu, proclame franchement l’in-dissolubilité de cette sainte institution, et tranche tous les abus qui s’étaient glissés ou qui avaient été tolères dans la théocratie juive. — <emphasis>Non legistis</emphasis> est ironique, ainsi lancé a la face d’hommes qui se prétendaient par-faiteïnent instruits de toute leur religion ; d’autant mieux que les deux textes cités par Jésus se trouvent à la première page de la Bible. — <emphasis>Qui fecit hominem ;</emphasis> le divin Créa-teur lui-même. — <emphasis>Ab initio.</emphasis> Cette exprès-siôn. qui correspond au mol בראשית, « inprin cipio », par lequel s’ouvre la Genèse, retombe sur le second verbe « fecit » et non sur le premier ; aussi la virgule devrait-elle être placée après « hominem ». La pensée obtient ainsi beaucoup plus de force. « Vis inest in eo quod ab ipsis mundi primordiis, vir et fcemina societati degunt », Fritszche. Jésus s’appuie donc sur ce fait que Dieu, dès qu’il créa l’hommè, le créa dans les conditions qui vont être indiquées. « In omni disceptatione vel interpretatione, dit fort bien Bengel, re-currendum est ad origines instituti divini », Gnomon in h. 1. — <emphasis>Masculum et feminam fecit eos.</emphasis> A part un léger changement, « fecit » au lieu de « creavit », ce passage se retrouve textuellement dans la Genèse, 1, 27 : c’est upe première citation que fait Notre-Seigneur. Elle convient parfaitement à la thèse qu’il veut démontrer. Dieu a créé les deux pre-miers membres de la grande famille humaine dans un état tel, qu’ils étaient manifestement destinés au mariage, mais à un mariage d’un à un. Il n’a pas produit un homme et plusieurs femmes, ou bien une seule femme et plusieurs hommes, de sorte que la polygamie eût été nécessaire dès le début de l’numanité. Bien plus, d’après toute l’énergie du texte sacré, il n’a pas même créé un seul homme et une seule femme, mais « masculum et feminam ». c’est-à-dire deux individus de différents sexes, qui se complètent et se nécessitent l’un l’autre, qui sont faits exclusivement l’un pour l’autre, et qui deviennent ainsi le type de l’indissolubilité du mariage. Le neutre άρσεν καί Οηλυ, employé dans le texte grec de saint Matthieu, est encore plus expressif. Le pluriel « èos »après un substantif au singulier a hominem » n’est pas moins remarquable : il y a là l’indication d’une unité et d’une dualité mystérieuses. — Tel est le premier argument de Jésus : c’est une réponse de Dieu lui-même, et par la voie des faits, à la question qu’avaient posée les Pharisiens. Nous allons entendre dans le verset suivant une seconde réponse divine, formulée dans le langage humain. — <emphasis>Et dixit.</emphasis> Ces mots se-raient beaucoup mieux placés au commence-ment du V. 5, conformément à la division du texte grec.</para>
			<para xml:id="matthieu-19-5"><phrase role="verse-number">19.5.</phrase> — C’est une autre citation biblique opposée par Jésus à ses adversaires : elle !<sup>,</sup>st tirée du second chap, de la Genèse, V. 24. Mais comment le Sauveur peut-il rapporter à Dieu lui-mème les paroles qu’elle renferme, puisque c’est par Adam qu’elles furent pro-noncees, comme un glorieux épithalame, au moment où le Créateur lui présentait celle qu’il lui avait destinée pour épouse ? Cette petite difficulté a été résolue depuis longtemps par S. Augustin : « Deus utique per hominem dixit quod homo prophetando praedixit ». Lu mot d’Adam étant une prophétie manifeste, c’est Dieu lui-même qui la fit par la bouche du premier homme. — <emphasis>Propter hoc:</emphasis> על־כן du texte hébreu. Déduction tirée par Adam des circonstances qui avaient accompagné la création d’Eve. La première femme n’avait pas été formée de la terre,, mais de la substance même du premier homme. Ce fait même,, s’écrie Adam, et Jésus après lui, prouve l’indissolubilité du mariage : l’homme et la femme devraient être à tout jamais unis comme ils Tétaient avant la séparation mystique opérée par Dieu.— <emphasis>Dimittet homo.</emphasis> Adam prophétise ce qui aura lieu plus tard, dès la première génération issue de lai. Sans père, sans mère, sans généalogie, il ignorait personnellement ce que citait que renoncer aux ;, relations les plus intimes ; pour se donner tout entier à une épouse : à défaut d’expé-rience, il avait ; la révélation d’en haut pour l’éclairer. — <emphasis>Patrem et matrem·</emphasis> Le père et la mère, symbole de ce que l’homme a de plus cher avant de s’attacher à une femme en vue de l’épouser. Adam exprimait ainsi, la nature du mariage( le représentant commie un lien très étroit qui dissout immédiatement tous les autres. Ajnsi que le disait Adam, c’est bien à! l’occasion! du mariage que Ton abandonne le plus souvent d’une manière définitive la maison paternelle et la douce société d’une mère, -r <emphasis>Adhærebit uxori suæ</emphasis> : le grec χολλάσβοα et l’hébreu דבק, « conglutinari », expriment plue fortement encore l’union mo-raie produite entre deux Ames par. le nœud sacré du mariage ; ce nouvel amour l’emporte sur tous les autres et ·les remplace tous. Cf. Gen. XXIV, 67. - - <emphasis>Et erunt duo in carne una.</emphasis> Cette parole, qui est la principale du texte, décrit avec une sainte liberté les mystères du mariage et le contrat indissoluble dont ils sont la figure. Deux en un, ou mieux encore deux en une· seule chair, et à tout jamais « Duo » n’est pas dans l’hébreu ; mais 011 le trouve déjà dans. 10 Pcntaleuque samaritain שניהם, ,eux. deux, et,dans la ! traduction des LXX, oîSéo,.les doux, avec l’article :.«,qpi duo fuerant ». Il faudrait ensuite« in carnem-unam », car le grec porte îU βάρκα μίαν. Cette fois, ce n’est plus d’une simple union morale qu’il s’agit, mais, de l’,unité physique, de l’association de deux organismes en un seul ; Cf. I Cor. vi, 16.«De même que, avant la séparation du premier homme en deux indi-vidus de divers sexes, la femme formait une unité corporelle avec l’homme, de môme, dans le mariage,,elle redevient un seul corps avec lui, l’unioniorganique primitive se trou-vant ainsi rétablie », Bisping.</para>
			<para xml:id="matthieu-19-6"><phrase role="verse-number">19.6.</phrase> — <emphasis>Itaque</emphasis>. Conséquence directe des derniers mots de la citation. Ne formant plus qu’un seul être malgré la pluralité des per-sonnes, <emphasis>jam non sunt duo</emphasis>, ils ne sont plus deux comme auparavant (oùxsvi,« nondum,»), mais une seule et même chair. On voit corn-bien Jésus insiste sur ce point qui est, rssen-tiel pour la thèse. Vous me demandez si le divorce est permis pour toute sorte de rai-son. Mais regardez ce que Dieu, l’institu-teur du mariage, a ; fait au moment de la création ; écoutez ce qu’il a! dit. Après avoir étroitement uni te premier homme et la pre-rnière femme avant leur mariage, il les unit non: moins étroitement après, manifestant ainsi d’une manière, visible ses saintes vo-lontés. — <emphasis>Quod ergo.</emphasis> C’est la conclusion de tout, le raisonnement qui précède, Remar-quons de nouveau : l’emploi du, neutre et de 1 abstrait, au lieu, du pluriel et du concret qui sembleraient.d’abord plus naturels, « Non dixit, quos Deus: conjunxit, sed,, quod Deus conjunxit, ut non tanquam de duabus, sed tanquam de uno corpore loqueretur, quia paulo ante, dixerat : Itaque jam non sunt duo, sed una caro », Maldonat. — <emphasis>Deus con-junxit</emphasis>en grec βυνέζευξεν, de συν et ζύγο(· attacher ad même joug. Dieu lui-même a institué cette union intime, soit par le fait de la création, soit par ; les paroles pronon-cées au moment du mariage d’Adam. — <emphasis>Homo non separet.</emphasis> L’homme par opposition à Dieu..Que la créature ne preten’de pas pou-voir détruire par ses caprices, par ses pas-siohs mauvaises, l’œuvre sublime ; du Créa-teur, Voilà la׳ décision du Christ : Non, il n’est point licite de se séparer de sa femme : la.loi naturelle s’y oppose, <emphasis>t.</emphasis> 4, et même la loi !divine, V. 5.    *</para>
			<para xml:id="matthieu-19-7"><phrase role="verse-number">19.7.</phrase> — <emphasis>Dicunt, ilii.</emphasis> Les Pharisiens sont dou blement déconcertée après cette réponse, car d’une part Jésus a échappé à leurs embûches, de l’autre il a exposé, en employant les ex-pressions mêmes de: la Bible, une doctrine ; qui est loin de plaire à leurs préjugés et à leurs passions. Ils reprennent cependant leur sang-froid pour lui faire une objectioni qui u’est pas dépourvue d’habileté. — <emphasis>Quid ergo.</emphasis> Slil est vrai, comme vous le dites, que: la monogamie est d’institution divine, si le<sup>1</sup> ma-riage dûment contracté est, indissoluble jus-qu’a la mort, comment est-ce qua Moïse a pu nous commander׳ le divorce ? — <emphasis>Moyses:</emphasis> de nouveau ils opposent à Jésus l’autorité du grand législateur ..Moïse, l’homme de Dieu, nia pu assurément nous prescrire une con-duite condamnée par le Seigneur, et ses pa-roles, telles qu’on les lit, dans le: texte: même de la Loi, Dent, xxiv, 1 et ss., autorisent très clairement le divorce. — <emphasis>Mandaoit ;</emphasis> ils durent,prononcer ce verbe avec emphase, de même que le nom: glorieux de Moïse., — <emphasis>Libellum répudia</emphasis>, cf. la note de v, 31.</para>
			<para xml:id="matthieu-19-8"><phrase role="verse-number">19.8.</phrase> — Solution, victorieuse de l’objection des Pharisiens. — On: oppose Moïse à Jésus ; le divin, Maître, après avoir, expliqué la con.-duite du Législateur, l’oppose à son! tour à la volonté de Dieu. -י- <emphasis>Ad duritiam cordis oestri</emphasis>4 mieux. : « propter (πρός) duritiam, », en. v.ue de la dureté bien connue de: vos cœurs, eu égard à votre mauvais earactère. Moïse n’ignorait, pas que ce défaut vous- rendait incapables de supporter la: Loi primitive dans teuUr sa: force idéale : de là. les ménagements quliliàipris. Mais ces. ménagements sont: une honte pour vous, puisqu’ils proviennent de votre, faiblesse morale. Comparez Ezéchiel U(,. 7, où las Juifs sonti appelés exprassément קשי קב, durs de cœurs ; voir, aussi, Deut. IX., 29: Du׳ reste, poursuit Jésus, vous avez singulièrement exagéré la conduite de:Moïse sur ce point..: il est faux, de: prétendre: qu’il vous a ordonné le divorce, il l’a- simplement toléré, <emphasis>permisit.</emphasis> Ce que vous appelez une ׳ injonction n’est qu’une dispense temporaire, dont 10 but avéré était: même d’imposer des bornas׳ à vos passions, en ne׳ permettant la séparation׳ des époux qàà certaines condi-tions plus on moins onéreuses. <emphasis>— Ab initio nutem ;.</emphasis> comme au *. 4 : au commencement du: monde, quand Dieu institua le mariage. — <emphasis>Non fuit sic.</emphasis> Le divorce n’esistait pas alors, le mariage était tout, à fait indisso-lubie. « Vetustissima lex est, licet videatur nunc a me primum induci, et. accuratissime statuta fuit »,.S. Jean Chrys, Hem. lxii in Matth. L’unité absolue du mariage était si bien comprise dans les temps anciens, que Lantech, ce descendant de Caïn qui! osa la violer le premier en prenant .deux femmes à la fois, crut devoir non pas se justifier, mais se: mettre en garde contre les׳ violences de ses semblables par un épithalame sanglant et impie, bien différent de celui d’Adam ; Cf. G en.. IV,. 23, 24. — La réponse de. Jésus est décisive, et l’objection tombe, d’elle-même devant cette explication, authentique de. la conduite de Moïse. Le Législateur nia pas commandé, il a seulement, permis.le divorce ; ׳ .’de.piuâ, il.ne l’a permis que comme un moia-dre mal, et non point parce qu’il était con-forme: à. la volonté, primitive de Dieu et. a la nature des choses,, puisque au׳ contraire a’a b initio non fuit sic ». Remarquons: l’accu mu-lation affectée des pronoms « vestri, «vobis, vestrae » ::Ia dispense a été toléréepour vous, mais.elle ne durera pas toùjpurs. Voici en,effet que Jésus la lève’ solennellement.</para>
			<para xml:id="matthieu-19-9"><phrase role="verse-number">19.9.</phrase> — <emphasis>Dicoautem vobis. «·</emphasis> Postquam illos, ad silentium׳ compulit, cum auctoritate legem statuit », S. Jean Chrys. 1. c. En tant qu’il est le Législateur de la nouvelle Alliance, Jésus-Christ promulgue sa: Loi, sur le ma-ri age, par opposition à celle de !<sup>,</sup>Ancien Testament ; ou plutôt, il sc borne à rétablir dans.som intégrité la Loi primitive qu’il a développée plus haut, <emphasis>Ht</emphasis> 4-6. La dispense mosaïque était une imperfection qui ne pouvait convenablement subsister dans le royaume du Messie, où tout doit être parfait. — <emphasis>Quicumque dimiserit…</emphasis> Ce «décret :de Jésus n’est pas nouveau pour: nous· : déjà nous l’avons׳ rencontré, tout à faitile.mème quant à l’idée, à peu près le même dans les termes, lorsque nous lisions: le-Discotirs sur la.’Mon-tagne. « Ego autem dico vobis ; quia omnis qui dimiserit uxorem suam, excepta forni-cationis ; causa, facit eam mœohari : et. q1!j dimissam duxerit, adulterat », v, 32. Nous en avons alors expliqué la teneur générale ; mais ; il nous faut maintenant aborder de front l’étude difficile et intéressante des mots <emphasis>nisi ob fornicationem</emphasis>, ou bien « excepta for-nicationis causa », que nous avions réservée pour le passage actuel. Ces deux formules sont complètement identiques ; il est même possible que Jésus ait employé deux fois les mêmes expressions sans la moindre variante. Ici, en effet, comme dans le Discours sur la Montagne, plusieurs manuscrits grecs et latins, la version copte, Origèfie, S. Jean Chrysostôme et S. Augustin lisent παρεπτό ; λόγου πορνεία ;, « excepta fornicationis causa ». — Il n’y g pas de doute que le mot πορνεία, « fornicatio »,ne doive s’entendre de l’adul-tère proprement dit, puisqu’il est question de fautes contre les mœurs commises par une personne mariée. Il a cette signification dans l’Ancien Testament, cf. Lévit. ch. xvm et xx, et chez les auteur ? classiques. Notre-Seigneur pouvait difficilement employer ici l’expression plusexacteμοιχεία, « adulterium », car alors on aurait eu cette phrase singulière : Quiconque renvoie son épouse, si ce n’est à raison d’un adultère, commet un adul-tère, etc. Voir Bretschneider, Lex. Man. s. v. μοιχεία. — Les grecs et les protestants pré-tenaent, en pratique comme en théorie, que Notre-Seigneur Jésus-Christ, tout en suppri-mant le divorce dans les autres cas tolérés chez les Juifs, l’a cependant autorisé si l’un des époux se rend coupable d’adultère. D’a-près renseignement de l’Église catholique, tel qu’il a été formulé par les conciles fie Florence et de Trente, Jésus interdit ici le’ divorce d’une manière absolue, parce qu’il proclame d’une manière également absolue , l’indissolubilité du mariage. Nous avons à jus-tifier cet enseignement. Nos preuves seront tirées du contexte, des autres écrits du Nou-veau Testament et enfin de la tradition.— I« Le contexte. 11 semble tout d’abord que Notre-Seigneur Jésus-Christ, après avoir affirmé que le mariage est indissoluble de sa nature, établit une exception pour le cas d’adultère ; mais une lecture plus approfondie de tout ce passage montre bientôt qu’on ne saurait adopter une telle opinion sans mettre aussitôt Jésus-Christ ên contradiction ayec lui-même. Le Créateur, a-t-il dit aux Plia-risiens, a indissolublement uni les époux dès l’origine. — Ceux qué les liens du mariage ont associés forment un organisme unique, inséparable, que l’homme n’a pas le droit de disjoindre. Que si Moïse a permis le divorce aux Israélites moyennant certaines condi-lions, c’était par pure tolérance et à l’encontre de l’institution primitive. Aussi désormais, dans le royaume messianique, reviendra-t-on strictement au plan divin. Voilà ce qu’a dé-crété Notre-Seigneur Jésus-Christ comme chef et législateur de ceroyaume.’Laloi qu’il a portée est universelle, absolue. S’il établit une exception, une seule, sa belle argumen-tation tombe à l’instant, détruite par sa propre parole ; car alors, lui aussi, i,l posera comme les Juifs le principe que le divorce peut exister dans certains cas, contrairement au droit naturel et au droit divin. Les mots « nisi ob fornicationem » ne sauraient donc désigner ce que la théologie appelle « vincu-lum matrimonii ע, ni établir par conséquent un cas spécial dans lequel le divorce serait régulièrement permis. — Nous défions les protestants de réfuter cet argument. Mais Notre-Seigneur se contredirait encore d’une autre manière si la parenthèse « nisi ob fornicationem » créait une véritable excep-tion à la règle générale. D’une part, en effet, dans la première partie du verset, il affirmerait que l’union est dissoute par la mauvaise conduite de la femme, de sorte que le mari lésé demeure libre de convoler à de nouvelles noces ; d’autre part, dans la seconde partie de son décret, « qui dimissam - duxerit, mircbatur מ, il interdirait à tout homme de s’unir à l’épouse infidèle. Il suppo-serait donc en même temps que le lien du mariage est dissous par l’adultère et qu’il ne l’est pas. Car il est bien certain que la phrase « qui dimissam… » doit se prendre dans un sens absolu, général ; elle est tout à fait indépendante des mots « nisi ob fornica-tionem », qui auraient dû être répétés ud6 seconde fois s’ils avaient quelque influence sur elle. La concession faite par Jésus pour le cas d’adultère doit donc nécessairement s’entendre d’une simple séparation « quoad torum», avec défense complete de contracter un second mariage. Tout est bien simple dans le décret du Sauveur, quand on veut l’exa-miner sans idées préconçues, li se compose en quelque sorte de trois articles distincts se complétant l’un l’autre, et répondant soit à la question, soit à l’objection des Pharisiens : — Art. 1er. H <sub>n</sub>’est permis à un mari de se sé-parer de sa femme que dans l’hypothèse ou celle-ci se conduit mal.— Art. 2. Même dans ce Cas, il ne peut épouser uriè autre femme, sans commettre le crime d’adultère.— Art. 3. Qui- conque épouse la femme infidèle, séparée de son mari légitime, se rend également cou-pable d’adultère. Ainsi interprétée, la loi est très intelligible, très logique, et elle coupe court aux tristes abus du divorce ancien et moderne. — Non seulement telle fut la pensée du divin Maître quand il prononça ce texte célèbre, mais telle fut aussi la pensée de ses auditeurs. Les Apôtres ên particulier,׳ nous le verrons bientôt, cf. V. 10, ne com-ן rirent pas autrement que l’a fait depuis 1 exégèse catholique le sens des paroles du Sauveur. S’il, en est ainsi, s’écrient-ils, des rapports de l’homme avec sa femme, il est mille fois préférable de ne pas se charger d’un joug si pesant I Eussent-ils été effrayés à ee point, si Jésus avait* toléré le divorce, au *moins dans le cas où la femme mènerait une conduite gravement irrégulière ? —Ces preuves ont paru si frappantes à plusieurs écrivains protestants, que l’un d’eux, le grave D<sup>r</sup> Stier, admet volontiers qu’il y a tout au moins dans ces paroles de Notre-Seigneur un conseil pressant. de ne pas di-vorcer, même en cas d’adultère. Alford va plus loin ; après avoir avoué franchement son embarras, il écrit cette ligne significative : « Il semble qui’, d’après la signification litté-raie des expressions de Jésus, un nouveau mariage ne devrait pas être permis, même dans l’hypothèse d’un adultère ». Nous ai-mons à prendre acte de pareilles déclara-lions, qui valent des arguments nombreux. — Pour compléter la démonstration qui précède, il nous reste à signaler quelques conjectures inventées par les exégètes et les théologiens catholiques, dans le but de mettre la doctrine de l’Église sur ce point important tôut à fait à couvert des attaques de l’erreur et du schisme. 1. Divers auteurs, donnant au mot « fornicatio » un sens figuré, le traduisent’ comme s’il était synonyme d’idolâtrie, de pa-ganisme. Alors, l’exception établie par Jésus se confond avec celle qui est mentionnée par S. Paul dans sa première Epître aux Corin-thiens, vii, 15. 2. D’après Dœllinger, Chris-tenth, und Kirche, *p. 391 et ss., 458 et ss., περνεία ns désigne que la stricte fornication, par conséquent, une faute contre les mœurs commise par la femme avant le mariage. Si I ! mari en a plus tard connaissance, il aura le droit de contracter une seconde alliance, la première ayant été invalide. (On se de-mande d’où pourrait provenir l’invalidité J). 3. Suivant M. Sehogg, Notre-Seigneur excep־ torail le cas d’adultère parce que, la loi mosaïque étant alors appliquée dans toute sa-rigueur, l’épouse infidele ae.vait être certai-nement lapidée. Le mariage était donc réelle-ment dissous par l’adultère, c’est-à-dire par la mort. 4. Pour le P. Patrizzi « fornicatio » équivaut à « mariage invalide, concubinage » ; d après cela, il est évident que le divorce pourrait et même devrait être prononcé, puisque l’homme et la femme, pour un motif ou pour un autre, n’auraient pas été vérita-blement unis devant Dieu. 5. Le Dr Hug, De Conjugii christ, vinculo indissolubili, ·Fribourg 1816, pense que, par la clause « nisi ob fornicatiortem », Notre-Seigueur Jésus-Christ établissait une excejftion sérieuse ; niais c’était une simple concession pour les Juifs, encore devait-elle être retirée après un certain temps. 6. À la suite de S. Au-gnstin, de Adultérin. Conjug. 1,9, 9, plusieurs commenta tours ont pris les mots litigieux dans un sens négatif, de manière à fgire dire au Sauveur : J’affirme que le mariage est indissoluble en général ; quant au cas parti-culier de l’adultère, je ne m’en occupe pas actuellement ; Cf. Bellarmin, de Matrim. I. 1, c. 16. 7. Enfin quelques auteurs, cf. üischin-gcr, die christhche Ehe. Schaffouse, 1852, trouvent plus simple de traduire cette même clause au rebours de ce qui se fait habituelle-ment. Elle signifierait, suivant eux : y com-pris l’adultère, même dans le cas où la femme se conduifait mal. Il serait trop long d’appré-cier en détail ces divers systèmes : aucun d’eux ne nous attire du reste, car il y a dans tous plus bu moins d’arbitraire. Qu’il suffise de dire avec le P. Perrone : « Non salis est, ut aliqua admittatur sententia, per illam dogma catholicum intuto poni ;sed præterea necesse est ut ipsa vera sit ».— 2° Si nous cherchons maintenant à expliquer à l’aide des autres écrits du Nouveau-Testament ce passage difficile de saint Matthieu, la lumière se fait davantage encore, et la doctrine catholique reçoit la confirmation la plus parfaite. Il y a d’abord les textes parallèles des deux autres synoptiques, puis les décisions apostoliques’ de saint Paul. — <emphasis>a.</emphasis> Les textes parallèles à celui de saint Matthieu ne présentent pas la nlbindre difficulté, car ils sont exprimésd’une manière absolue, sans faire la moindre mention de la clause embarrassante du premier Évangile. Nous lisons dans S. Marc, x, 11 : ״ Qui-cumque dimiserit uxorem suam, et aliahi duxerit, adultçrium committit super eam ; et si uxor dimiberit virum suum et alii nupserit, moechatur » ; et dans S. Luc, xvi, 18 : « Omnis ^ ;ui dimittit uxorem suam, et alte-ram ducit, ·mœchatur ; et qui dimissam a viro ducit, mœchatur ».Ici, pas d’exception d’au-cune sorte : adultère pour celui qui contracte un nouveau mariage après un prétendu di-vorce, adultère pour celui qui épouse la femme renvoyée par soil mari ; et cela, en’ toute hypothèse. Voilà, suivant une règle bien connue d’exégèse, notre passage obscur éclairci par des passages pleins de netteté, qui exposent sous son vrai jour la vraie pen-sée de Jésus, telle qu’elle ressortait d’ailleurs du contexte de saint Matthieu.6. Les déci-sions de saint Paul sur cette matière ne diffèrent p ?intu de celles «le son Maître. L’Apôtre des nations maintient à deux reprises dans ses’ Epîires, et de la façon la plus catégorique, 1’indissolubili lé complète du mariage chré-tien : « lis aatei.i qui matrimonio juncti suai. praecipi״ non ego, sed Dominus, uxo-rem a viro non discedere. Quod si discesserit, manere innuptam, aut viro suo reconci-liari… Mulier alligata est legi quanto tem-poro vir ejus vivit », I Cor. vu, 10, 11, 39. N.0U3 nous trouvons de nouveau en face d’un précepte absolu, précepte qui n’est pas celui dd l’Apôtre, iUa.bien soin de le dire, mais qui. remonte au Seigneur Jésus lui-même. Et encore!:: « Qqœ sub viro est mulier, vi-vente viro, alligata est legi ; si autem mor-tuus fuerit vir. ejus, soluta est a lege viri. Igitur vivente viro, vocabitur adultera si fuerit cum alio viro », Rom, vu, 2, 3. On ne peut rien désirer de.plus clair : le mariage une fois contracté subsiste perpétuellement ; laimort seule en׳ peut, dissoudre les liens. Et l’Apôtre n’a pas innové. Voir l’explication dé-taillée de ces textes dans le Commentaire de M. Drach»׳ Epîtres de saint Paul, p. 52 et 161. — 30 La tradition a très généralement interprété les clauses « nisi ob fornicationem, excepta fornicationis causa », comme nous l’avons fait nousemême. Pour Hermas, pour S. Justin, pijur Athénagore, pour Clément d’Alexandrie, pour Origène et pour la. plupart des autres Pèies, le mariage: est indissoluble même en cas d’adultère. « Hæc sententia antiquiores, plures,»meliores habet auctores » dit à bon dcoit Mal douât, qui a traité ce poiht d’une manière vraiment magistrale. Il y eut parfois sans׳ doute quelques hésitations ; mais elles sont׳ relativement rares, et elles ne tar-clèhent pas à disparaître, entraînées par le courant de la vérité. Ce n’est donc pas sans raison que l’Église du Christ, appuyée sur la parole ae son divin Fondateur, a proscrit et continuera toujours de proscrire le divorce, « quacumque ex causa ». De savants écri-vains, en particulier le P. Perrone, De malri־ monio christiano, t. III, cap. 11 et m, et Roskevany, De indissolubilitate matrimonii. Car [׳Mire, Praelectiones theologicæ majores de Matrimonio, Paris 1837, t.1, p. 287 et ss. ont de nos jours vaillamment combattu centre les adversaires grecs et protestants lu !mariage chrétien, en mettant en pleine lumière le sens de ce célèbre verset de S. Mat-tbiuu. Laissons les hommes de parti pris soutenir sans preuves que la sévérité de ΓΕ-glfse en. matière de divorce est l’occasion de honteux abus dans certaines contrées catholiques où elle propage, nous dit-on, « une sauvage romantique » (J. P. Lange) : nous les renvoyons aux gazettes des tribu-naux des provinces protestantes de l’Angle-terre et de l’Allemagne dans lesquelles le divorce pour cause d’adultère est en pleine vigueur. Ils y apprendront des faits autre-ment graves que ceux qu’il nous reprochent. « Dans les débats é[ui ont eu lieu, il n’y a pas longtemps, au parlement d’Angleterre, sur la nécessité de restreindre la faculté de divorcer, l’évêque de Rochester avihçâ que, sur dix demandes de divorce pour cause d’adultère, il y en avait neuf où le séducteur était convenu d’avance, avec le mari, de lui fournir des preuves de l’infidélité de sa femme מ, de Bonald, du Divorce considéré au xtx<sup>e</sup> siècle, ch. xi. Les Juifs avaient déjà trouvé ce secret pour arriver au divorce et oq. le trouvera partout où existera une pareille liberté. Indépendamment de toutes les preuves exégétiques, ne serait-ce pas là une raison suffisante de croire que Notre-Seigneur Jésus-Christ, lorsqu’il prononçait les mots « nisi ob fornicationem », n’a pas pu leur donner le sens voulu par les héré-tiques ? Remercions le divin Rédempteur qui, êtr rétablissant dans toute leur intégrité les lois primitives par lesquelles avait été réglée la’sainte institution du mariage, a opp’osé une forte digue à la corruption hu-maine, et qui a tout spécialement réintégré la femme dans ses droits si lésés chez tous les peuples de l’antiquité, sans en excepter le peuple juif.</para>
			-->
		</section>
		<section>
			<title>b. <emphasis>Entretien avec les disciples sur la virginité</emphasis>.</title>
			<subtitle><bible><ss>Mt</ss> <sc>19</sc>.<sv>10-12</sv></bible>.</subtitle>
			<!--
			<para>Ces trois versets contiennent un précieux enseignement de Jésus que S. Matthieu nous a seul conservé,</para>
			<para xml:id="matthieu-19-10"><phrase role="verse-number">19.10.</phrase> — <emphasis>Dicunt ei discipuli.</emphasis> Les Apôtres sont effrayés d’une loi matrimoniale si sévère, alarmés des conséquences qu’elle entraîne, et ils expriment leurs inquiétudes à leur Maître avec leur franchise accoutumée. — <emphasis>Si ita est</emphasis> : « ita », comme vous venez de le dire ; si le mariage est tout à fait indissoluble, de sorte qu’il n’y ait plus moyen de recourir au divorce quand le joug conjugal est devenu trop lourd à porter. — <emphasis>Causa</emphasis> : ce substantif est tra-duit de bien des manières. La Peschito’ syriaque’lui donne le sens de « accusatio », cf. xxvii, 77 ; selon d’autres il signifie « ra-tio, conditio », ou bien « res, negotium », ou encore « casus ». L’idée est claire néan-moins ; Si tels :sont les principes qui règlent l’union de l’homme et de la femme dans le royaume messianique. — <emphasis>Non expedit nubere ;</emphasis> ou, ce qui revient au même, « expedit non nubere ». Dès’là que vous prohibez le divorce qui avait été jusqu’à ce jour une espérance ou un refuge pour les époux mal assortis, le mariage petit devenir pour beaucoup la source de maux d’autant plus difficiles à supporter qu’ils devront être perpétuels. Il est donc préférable de se soustraire d’avance à ces épreuves, en évitant un engagement qui.peut être un piège aussi bien qu’une bénédiction. La Bible et les proverbes ae tous les peuples relèvent d’une manière piquante les adver-sités qui se rencontrent parfois dans le ma-riage, et les misères que peut faire endurer à un homme une femme d’un mauvais carac-(ère ; Cf. Eccl. xxv et xxvi. « Levius certe, dit S. Jean ChrysoSt., faciliusque est contra naturæ concupiscentiam et contra seipsum certare, quam centra improbam mulierem », Horn.xxii in Matlh.</para>
			<para xml:id="matthieu-19-11"><phrase role="verse-number">19.11.</phrase> — <emphasis>Qui dixit illis.</emphasis> A cette réflexion de ses disciples, dictée parles sentiments impar-faits de la nature, Jésus-Christ fait une réponse bien délicate. Vous dites vrai, il vaut mieux garder la virginité ; mais apprenez à quelles conditions, car il e<sub> ;</sub>n est de plusieurs sortes. Il élève ainsi très visiblement le célibat au-dessus du mariage, mais sans abaisser, sans condam-ner ce dernier état que Dieu lui-même avait institué.—<emphasis>Non omnes capiunt.</emphasis> Χωρεϊν, conte-nir, se dit habituellement d’un vase et de sa capacité plus ou moins considérable ; mais il s’agit ici d’une capacité morale, intellectuelle. Tous ne comprennent pas cette chose ; tous ne sont pas capables de la réaliser. La version syriaque et d’anciens interprètes adoptent ce dernier sens<sup> ;</sup>(paffoua1, Euthym.) C’est une figure élégante et très classique. — <emphasis>Verbum istud</emphasis>, « scil. non ׳expedire nubere », la supé-riorité réelle de la virginité sur le marjage. — <emphasis>Sed quibus datum est.</emphasis> « ’Rem extollit, et magnam esse indicat, atque hoc modo attrfihit et hortatur », S. Jean Chrys. Hom. lxIi. « Quibus non datum est, aut nolunt, aut non implent quod volunt ; quibus autem datum est, sic volunt, ut impleant quod volunt ». S. Aug. De gratia et lib. arbitr. c. iv. L’état de virginité nlest pas la règle, mais l’excep- tion.et ceux qui ont le bonheur de se trouver dans cette glorieuse exception n’y sont pas d’eux-mêmes, mais par une grâce particu-lière du ciel. L’instinct qui porte ühomme au mariage est le plus fort des instincts naturels. Pour lui résister victorieusement, la volonté humaine ne suffit pas ; il faut de plus un secours venu d’en haut, comme le dit -si bien le Sage : « Ut scivi quoniam aliter non possem esse continens, nisi Deus del, et hoc ipsum erat sapientiae,’scire cujus esset׳ hoè donum : adii Dominum et deprecatus sum illum י, Sap. vin, 21 ; Cf. I Gor. vu, 35.</para>
			<para xml:id="matthieu-19-12"><phrase role="verse-number">19.12.</phrase> — <emphasis>Sunt enim.</emphasis> Ce verset explique le précédent,, surtout les dernières ;paroles, « quibus datum est ». — <emphasis>Eunuchi</emphasis> est un mot calqué sur le grec ιϋνού/ος. qui désignait, d’après l’étymologie, ίύνή, « cubile, lectus », et |χω, « curo », Tes serviteurs ou esclaves préposés dans i’Ôrient au service du gynécée. Ici, Jésus l’emploie dans un sens général pour représenter les hommes qui ne se ma-rient pas. Il distingue trois catégories d’eu-nuques : il y a les eunuques de nature, ceux qui sont devenus tels par la malignité des hommes, ceux qui le sont pour un motif sur-naturel. La première catégorie, <emphasis>qui de matra utero sic nati sunt</emphasis>, comprend tous les hommes qui, pour des raisons physiques de divers genre, sont nés incapables de mariage : leur virginité n’a rien de ׳méritoire, car elle a lieu indépendamment de leur volonté. Dans la seconde classe, <emphasis>qui facti sunt ab hominibus</emphasis>, Jésus place les malheureux « castrati », comme on les appelait à Rome, qui n’étaient alors que trop nombreux dans tout l’Orient. Comme ils étaient destinés la plupart du temps à la garde des femmes, on prenaitdes mesures honteuses et cruelles pour «!assurer de leur continence : mais c’était une virgi-nité forcée, qui avait lieu le plus souvent contre le gré ae la volonté et qui n’atteignait nullement le cœur. ·Les Rabbins distinguent aussi dans le Talmud le סריס אמה, « spado natus », et le’ סרים אים « spado -factus ». Après avoir nommé ceux qui ne se marient point pour des motifs humains, Jésus range dans !une troisième catégorie les ׳hommes qui gardent le célibat en vue de Dieu et pour sa gloire, <emphasis>seipsos castraverunt</emphasis>, au moral bien entendu ;car, cette troisième espèce de chas-teté ne provient point d’une cause involontaire ou forcée : elle est librement, volontairement embrassée, et en cela consiste précisément sa supériorité sur les deux autres. Le verbe chaldeen אתסרס est souvent aussi employé au figuré pour désigner la continence. Il s’agit donc d’eunuques spirituels, qui sont devenus tels par un conflit vigoureux de l’esprit contre la chair çt par la grâce toute-puissante de Dieu, comme l’injjiquait le 1.11. On sait qVOrigène, prenant à la lettre ces paroles du Christ, se mutila de ses propres mains : sa conduite a été justement réprou-véo, la bonne foi seule put l’excuser ; Cf. le Dictionn. encyclop. de la Théologie cathol. de Wetzer et Welle, art. Origène. — <emphasis>Propter regnum cœlorum.</emphasis> Ces mots expriment le but et le motif principal de la virginité chré-tienne : on va au-devant d’elle pour s’assurer le royaume des cieux, pour y arriver plus facilement en évitant les encombres et les dan-gers inséparables du mariage. C’est ce que développe admirablement S. Paul ; « Qui sine uxore est, sollicitus est quæ Domini sunt, quomodo placeat Deo ; qui autem cum uxore est, sollicitus est quæ sunt mundi, quomodo placeat uxori et divisus est », I Cor. vu, 32-33. — <emphasis>Qui potest capere…</emphasis> Cf. xi, IS’ ; xm, 43. « Unusquisque consideret vires suas, utrum possit virginalia et pudicitiæ implere prae-cepta. Per se enim castilas blanda est, et quemlibet ad se alliciens. Sed considerandae sunt vires, ut, qui potest capere, capiat. Quasi hortantis vox Domini est et mbites suos ad pudicitiæ praemium concitantis. Qui po-teet capere, capiat ; qui potest pugnare pu-gnet, superet ac triumphet », S. Jérôme ; Cf. Bellarm. de Monachis, 11, 31. Nous avons donc dans ces paroles un développement de l’idée « Non omnes capiunt ». — Voilà l’éten-dard de la virginité levé bien haut par Notre-Seigneur Jésus-Christ. Des milliers de «tintes âmes ne tarderont pas à se grouper autour de lui, car si l’époux abandonne son père et sa mère pour s’attacher à son épouse, l’âme virginale sait tout quitter aussi et même avec un empressement plus vif encore, pour adhérer à son divin fiancé ; Cf. Ps. xliv, If. 12.</para>
			-->
		</section>
		<section>
			<title>c. <emphasis>Jésus bénit les petits enfants</emphasis>.</title>
			<subtitle><bible><ss>Mt</ss> <sc>19</sc>.<sv>13-15</sv></bible>. Parall. <bible><ss>Mc</ss> <sc>10</sc>.<sv>13-16</sv></bible> ; <bible><ss>Lc</ss> <sc>18</sc>.<sv>15-17</sv></bible>.</subtitle>
			<!--
			<para>Scène gracieuse et touchante, vraiment digne de Jésus, que les trois synoptiques ont racontée de concert. Après le mariage sanc-tifié par le Chr stianismr, nous trouvons les enfants qui en sont le fruit : Jésus les bénit, de même qu’il avait béni l’institution qui leur donne la vie.</para>
			<para xml:id="matthieu-19-13"><phrase role="verse-number">19.13.</phrase> — <emphasis>Tune :</emphasis> sans doute immédiatement après le double entretien qui précède, ou du moins peu de temps après. — <emphasis>Oblati sunt ei parvuli.</emphasis> Pour désigner ces enfants privi-légiés, les deux premiers évangélistes era-ploient l’expression générale de παιόία ; S. Luc nous dit avec plus de précision que c’étaient des βρέφη, c’est-à-dire des nourrissons, de petis enfants encore à la mamelle. Cette action des mères provenait, d’une foi vive en la puissante et en la sainteté de Jésus. Lui ayant vu faire quelques-uns des miracles mentionnés au t. 2, ou bien les connaissant par ouï-dire, elles veulent que ce grand personnage attire les faveurs du ciel sur leurs enfants, et c’est dans ce but qu’elles les lui apportent. — <emphasis>Ut manus eis imponeret.</emphasis> Cette cérémonie, nommé par les Juifs סמגת ידים, nous apparaît dès l’Ancien Testament comme un symbole de la bénédiction ; Cf. Gbn. xli, 14 ; Ex. xxix, 10 ; IV Reg. iv, 34. De la synagogue elle passa promptement dans la liturgie chrétienne ; Cf. Act. vi, 6 ; vin, 17, etc. Il parait que c’était une coutume ancienne de conduire les enfants auprès des Rabbins pour les faire bénir ; Cf. Buxtorf ; Synag. Jud. cap. vu. — <emphasis>Et oraret :</emphasis> la parole devait ainsi produire directement ce que le geste signifiait. — <emphasis>Increpabant eos.</emphasis> S. Marc est plus exact. « Discipuli comminabantur offe-rentibus », x, 13. Les disciples avaient en ce moment le cœur bien dur. Tout ce qu’on peut dire pour les excuser, c’est qu’ils pen-saieift agir dans l’intérêt de leur Maître, voulant lui éviter cq qui était à leurs yeux ou une requête importune, ou une, occu-pafion peu digne de lui. Us avaient bien mal compris ou bien vite oublié la leçon qu’ii leur avait autrefois donnée à Capharnaüm ; Cf. xvm, 1 et ss.</para>
			<para xml:id="matthieu-19-14"><phrase role="verse-number">19.14.</phrase> — <emphasis>Jesus vero ait.</emphasis> Les pensées du Sau- veur diffèrent totalement des leurs. Il s’in-digne d’abord contre leur zèle nfal entendu, cf. Marc, x, 14, puis il prononce en faveur de ces aimables et innocents petits êtres qu’on lui amenait l’une de ses paroles les plus belles, les plus divines! En effet, dit admirablement S. Irénée, « per omnem venit ætatem, et infantibus infans factus sancti-ficans infantes, in parvulis parvulus sancti-ficans hanc ipsam habentes ætatem, simul et exemplum illis pietatis effectus et justi-tiae et subjectionis ». Cité par Grotius. — <emphasis>Sinite parvulos…</emphasis> Douce invitation qui, rappelle celle que Jésus adressait un jour « aux risés de cœur et aux écrasés d’esprit », cf. Ps. xxxiii, 19 : « Venite ad me, omnes qui laboratis 1 » — <emphasis>Talium est enim</emphasis>… L’enfant et le royaume des cieux sont faits l’un pour l’autre. Mais ^e quels enfants Jésus parle-t-il dans cette sentence finale ? Il l’in-dique clairement par les expressions dont il se sert. « Non dixit Horum, sed Talium est regnum coelorum, ut non solum aetate pueros, sed etiam moribus pderis similes intelligeret », dit fort bien Maldonat d’après Euthymius. Les Apôtres se figuraient sans doute que,pour mériter l’attention du Maître, il fallait que ces enfants devinssent sembla-blés à eux ; Jésus leur apprend pour la seconde fois que, s’ils veulent eux-mêmes sa bien-veillance, ils doivent se transformer en en-fants. Cf. Marc et Luc. 1. c.</para>
			<para xml:id="matthieu-19-15"><phrase role="verse-number">19.15.</phrase> — <emphasis>Quum imposuisset eis manus.</emphasis> Il satis-fait donc pleinement le pieux désir des hum-blés femiqes qui lui avaient apporté leurs enfants. Bien plus, à sa bénédiction il ajoute de tendres caresses. Cf. Marc, x, 16. Que Noire-Seigneur Jésus-Christ est grand et divin dans ce passage ! — Deux peintres français, Bourdon et Hipp. Flandrin, inspirés par cet acte de son ineffable bonté, y .ont puisé la matière de deux œuvres capitales. Les pasteurs des âmes trouveront à leur tour dans la conduite du souverain Prêtre de la nouvelle Alliance un môdèl ־ parfait qu’ils imiteront en se montrant pleins de zèle à l’égard des enfants. — <emphasis>Abiit inde</emphasis>, c’est-à- dire de la localité inconnue de la Pérée où s’était passée cette scène ravissante.</para>
			-->
		</section>
		<section>
			<title>d. <emphasis>Le jeune homme riche</emphasis>.</title>
			<subtitle><bible><ss>Mt</ss> <sc>19</sc>.<sv>16-22</sv></bible>. Parall. <bible><ss>Mc</ss> <sc>10</sc>.<sv>17-22</sv></bible> ; <bible><ss>Lc</ss> <sc>18</sc>.<sv>18-23</sv></bible>.</subtitle>
			<!--
			<para xml:id="matthieu-19-16"><phrase role="verse-number">19.16.</phrase> — <emphasis>Et ecce.</emphasis> Faitsurpîenant qui succède à un autre fait surprenant. 11 eut lieu au moment où Jésus se mettait en route après avoir béni les petits enfants. Cf. Marc, x, 17. —’ <emphasis>Unus ;</emphasis> et« avec le sens de τίς. Cf. viu, 19. C’était un jeune homme, d’après le f. 22 ; un άρχων, probablement un chef de synagogue selon S. Luc, xvm, 18. — <emphasis>Açcedens.</emphasis> S. Jé-rôme et plusieurs autres commentateurs anciens supposent que ce jeune homme vint trouver Jésus « non voto discentis, sed ten-tantis », et c’est d’après cette idée préconçue qu’ils interprètent toutes ses paroles. Mais tout, dans l’ensemble du récit, indique au contraire que ce jeune homme se présentait de bonne foi et avec d’excellentes inten-tions : il ne lui manqua que le courage pour accomplir le conseil du divin Maître. Cf. S. Jean Chrysost. Horn, lxih in Matth. — <emphasis>Magister bene.</emphasis> Il vient donc à Jésus comme à un Docteur qui lui inspire’une entière confiance, et dont il attend les avis sur une question de la plus hapte gravité pour sa vie intérieure. Le titre de Rabbi qu’il lui adresse, e’n ajoutant l’épithète « bone », est une sorte de « captatio benevolenti» ». Il n’est pas sûr , toutefois que cette épithète ait fait partie du texte primitif de saint Matthieu : plusieurs ma-nuscrits (B. D. L. 1. 22.), la version éthio-pienne et l’itala, Origène et S. Hilaire l’ont omise ; aussi les mteilleurs critiques, tels que Griesbach, Lachmann, Tischenaorf, l’ont-ile retranchée de leurs éditions. Elle a été d^ moins certainement prononcée, comme le prouvent les deux récits parallèles de S. Marc et de saint Luc. — <emphasis>Quid boni faciam.</emphasis> Le jeune homme a des idées peu précises sur laperfec-lion et sur le moyen d’y arriver : il lui semble pourtant qu’elle doit consister dans quelque bonne ’œuvre particulière et il voudrait qug Jésus daignât l’éclairer là-dessus. — <emphasis>IJt habeam vitam œlernam.</emphasis> « Que ferai-je pour· avoir ? » Le raisonnement est très juste : la grande récompense que désire ce jeune homme, le salut éternel, ne peut s’obtenir que ,par des actes méritoires ; ποιεΐν doit précéder .έχειν. Les Rabbins s’intéressaient aussi à cette questj,on, et ils ont indiqué en ·plusieurs endroits du Talmud les meilleurs moyens de devenir, selon le langage consacré, בן. עולם הבא, « fîlius futuri saeculi », ou bien ווכת’ עורם הבא, « dignus mundo futuro». Qui donc, se demandaientrils, possédera la vie éternelle ? R..Jochanan disait : Celui qui ajoute la Geülla (prière pour la Rédemption) aux autres prières du soir. R. Afhu : Celui qui honore les vieillards. R. Eliéser : Celui qui récite trois’fois par jour le Ps. cxlv, etc. Cf. Wettstein. Peut-être notre jeune homme connaissait-il déjà ces réponses : on conçoit qu’elles ne l’eussent point satisfait, et qu’il vint cheréher plus de lumière auprès de Jésus. Telle est la première partie de Ten-tretien, qui se compose de trois questions du jeune chef et de trois répliques du Sauveur.</para>
			<para xml:id="matthieu-19-17"><phrase role="verse-number">19.17.</phrase> — <emphasis>Quid me interrogas…</emphasis> Le « textus receptus » diffère ici notablement de la Vul-gate, car il porte : τί με λέγεις αγαθόν ; οϋθείς αγαθός, εί μή ε’ ;, ό Θεός, c’est-à-dire:«Quid me dicis bonum ? Nemo bonus, nisi unus, Deus » ; de telle sorte que Jésus-Christ aurait répondu tout à fait dans les mêmes termes d’après les trois évangélistes ; Cf. Marc, x, 18 ; Luc. xviii, <sup>1</sup>19. Toutefois, des autorités aussi graves que nombreuses, -entre autres les manus-crits B. D. L. ’l. 22. 251, l’Itala, les versions saxonne, copte, arménienne, syriaque, éthio-pienne et plusieurs Pères, reproduisent la leçon de la’Vulgate à laquelle ,les auteurs modernes donnent généralement la préfé-rence. Le a textus receptus » aura probable-ment été corrigé d’après les deux autres synoptiques, qui reproduisent sous une forme plus claire la parole du divin Maître. — Ici, Notre-Seigneur manifeste tout d’abord un certain étonnement de se voir interrogé tou-chant ce dui est bien. <sup>!</sup>E11 effet, ajoute-t-il, <emphasis>unus est bonus, Deus.</emphasis> Vous désirez’Con-naître le bien par excellence pour votre âme. Mais Dieu n’esl-il pas, et lui seul, l’arché- type de tout bien ? C’est donc à lui qu’il faut recourir ; ainsi votre aemande est superflue : puisqu’il n’ÿ a qu’un seul être absolument bon, il ne peut y avoir qu’une seule chose absolument bonne, l’accomplissement de ses volontés. — <emphasis>Si autem vis…</emphasis> Ee Sauveur ex-prime maintenant en propres termes ce qu’il venait de dire implicitement par la propo-sition qui précède. La locution <emphasis>ad vitam in-gredi</emphasis> équivaut à celle qu’avait employée le jeune homme au <emphasis>t.</emphasis> 16 : « habere vitam æter-nam ». — <emphasis>Serva mandata</emphasis>, c’est-à-dire les dix préceptes du Décalogue. « Scio quia man-datum ejus vita aéterna est », dira plus tard Notre-Seigneur d’une manière plus directe. Cf. Joan, xii, oO. « Rien n’est bon que la Loi », s’écriait aussi le Talmud, Rosch hasch. f. 59, et la Loi n’était bonne qu’en tant qu’elle était l’expression de la volonté de Dieu.</para>
			<para xml:id="matthieu-19-18"><phrase role="verse-number">19.18.</phrase> — <emphasis>’Dicit illi : ‘Quæt</emphasis> L’interrogateur n’est pas satisfait de cette réponse générale ; il voudrait quelque chose ae plus précis. Quels sont, demande-t-il, parmi les nombreux commandements de la Loi, ceux que je ,dois plus spécialement observer pour acquérir la perfection ét la vie éternelle ? Ou bien, il ne peut croire que la. perfection intérieure con-siste dans l’accomplissement de préceptes communs, qui s’adressent à tous les hommes sans exception ; il prie donc le Maître de lui dire quels sont les commandements particu-liers qu’il a en vue. — <emphasis>Jesus autem dixit.</emphasis> Notre-Seigneur se borne à citer, par manière d’exemple, quelques<sub>r</sub>uns des ’préceptes les plus connus du Décalogue, montrant ainsi quel était le vrai sens de son premier avis, a serva mandata ». Dans le texte grec, cette petite nomenclature est précédée de l’article τό qui la domine tout entière, comme si elle était un substantif unique ; Cf. Winer, Gram-matik, p. 162. Les commandements signalés par le Sauveur sont tous empruntés à la seconde table, soit parce qu’ils sont d’un accomplissement plus constant et plus diffi-cile, soit parce que les préceptes ae la pre-mière table ont été résumés dans la réponse antérieure de Jésus, <emphasis>t.</emphasis> 17. 19.    — <emphasis>Honora…</emphasis> Jésus avait mentionné d’abord quatre préceptes négatifs, le cin-quième, le -sixième, le septième et le hui-tième, cf. Exod. xx, :13-16 ; il passe mainte-n’ant à deux préceptes positifs, dont l’un forme le quatrième commandement-du Déca-logue, Ex. xx, 12, tandis que l’autre, <emphasis>diliges proximum tuum….</emphasis> Levit.-χιχ, 18, récapitule toutes les prescriptions’de la seconde table : c’est le grand commandement de l’amour du ,prôchain, qui fait observer d’un séiil coup toute la Loi ;׳Cf. Rom. xin, 9 ; Gai. v, 12.</para>
			<para xml:id="matthieu-19-20"><phrase role="verse-number">19.20.</phrase> — <emphasis>Omnia hæc custodivi</emphasis>, répond le jeune homme, et même <emphasis>a juventute mea.</emphasis> « Mentitur adolescens », s’écrie S. Jérôme indigné d’une telle réflexion. Mai^ pourquoi l’interlocuteur de Jésus n’eût-il pas dit la stricte vérité? Pourquoi nluurait.il pas, depuis son enfance,.pratiqué la sainteté legale, évité toute faute Grossière ? 11 <emphasis>se</emphasis> trompe sans doute quand il affirme qu’il a fidèlement accompli « omnia hffic » ; maie son erreur est involon-taire, provenant beaucoup plus de )׳infériorité du mosaïsme que de son propre esprit. Est-ce complètement sa faute.s’il s’est-arrêté à la lettre des ׳.préceptes divins, s’il o’en a pas compris toute l’étendue ? Du moins!il pressent qu’il lui manque quelque chose d’essentiel, et il désire vivemenLque la lumière se.fasse dans son âme. Aussi démande-l-il encore : <emphasis>Quid adhuc mihi deest ? τί</emphasis> êtt υστερώ du texte grec est plus expressif : Sous quel rapport sbis-je encore en déficit, imparfait ? S. Jean Chrysoslôme, moins sévère que le grand exégète romain, admire cette franche et loyale question : « Rursus quæsivit : Quid aaliuc mihi deest ? Quod et signum erat illum desiderio flagrasse : nec parvum illud ·erat, quod sibi putaret aliquid aeesse* neque ’ putaret satis esse ea quæ dicta fuerant,.ut optatum assequeretur »,!Horn, lxiii in Matth. Nous croyons, nous aussi, qu’il y avait dans ce jeune homme de grandes qualités, une noblesse d’âme inaccoutumée, d’ardents dé-sirs du bien, et un certain degré de bonne volonté. C’est à coup sûr cet heureux en- semble qui le rendit cher à Jésus ; « Jésus autem, intuituseum, dilexit eum ». Marc.x, 21.</para>
			<para xml:id="matthieu-19-21"><phrase role="verse-number">19.21.</phrase> — Le Sauveur, après l’avoir excité, préparé, consent enfin à lui indiquer la voie parfaite sur laquelle il désire:s’élancer généreusement à 11a conquête du salut éter-nel. — <emphasis>Si visperfectus esse.</emphasis> Si c’est une vo-lonté réelle qui agite en ce moment votre cœur, si votre demande est sincère. «:Perfe-ctus est quern nil deficit », dit Bengel ; la réponse est donc très directe : Si vous voulez être quelqu’un à qui il ne manque rien sous le rapport spirituel. — <emphasis>Vade</emphasis>, retournez dans votre demeure pour un temps. — <emphasis>Vende quœ habes :</emphasis> c’est le « consilium evangelicum » de la pauvreté volontairement embrassée pour l’amour de Dieu. Peu d’instants auparavant, **. 11, 12, Jésus avait proposé un autre conseil évangélique, celui de la virginité. — Si Noire-Seigneur recommande topt d’abord à son interlocuteur un complet renoncement, ce n’est pas qu’il suffise, pour être ;parfait, de vendre ses biens et de les donner aux pauvre! ; c’est là du moins un commence-ment de perfection. Tant qu’on est trop vive-ment attaché aux biens terrestres, le:perfec-tionnement moral est d’une impossibilité absolue, et tel était précisément l’état de ce jeune homme. Pour lui, le premier pas con-sistait donc à se défaire ae ses richesses : cela fait, la divine société de Jésus eût promptement enrichi son âme de !toutes les vertus chrétiennes. Le Sauveur 80 borne à mettre le doigt sur la plaie principale. — <emphasis>Da pauperibus</emphasis>, avec .la· sagesse et la joie d’une sainte.charité.« Non dicit Christus, Da cognatis, vel amicis divitibus, ait Remigius, hic enim est actus amoris naturalis, quo a te opes non abdicas, sed tuis quasi asservandas tradis : quare sic saeculum non relinquis… Sed, Da pauperibus, a quibus nil retributionis exspectas, sed a Deo solo,·quare hic est actus purus eleemosynae æque ac paupertatis et abdicationis opum ». Corn, a Lap. in h. 1.— <emphasis>Et habebis thesaurum in cœlo.</emphasis> Admirable et sainte rhétorique’de Jésus, qui sait entourer de fleurs et de promesses les œuvres dilfi-ciles qu’il prescrit, afin de rendre ainsi Γ0-béissance moins pénible à la nature! « Quia enim de pebuniis sermo erat, illumquê horta· batui־ ut se omnibus exspoliaret, pstendens non ׳sua sibi auferri, sed augeri, etiam plura illi dat, quam ipse praebere juberetur ; neque plura modo, sea tanto majora quanto majus conium quam terra est. In thesauro, copia et permanentia retributionis ostenditur », S. Jean Chrysost. 1. c. C’est du reste la doc-trine du Discours sur la Montagne appliquée à un cas particulier ; Cf. v, 12 ; vi, 20. — <emphasis>Et veni :</emphasis> *ai δεύρο, littéralement, « et ici! » Après cet acte préparatoire, hâtez-vous de venir me rejoindre pour vivre habituellement avec moi comme l’un de mes discjples privi-légiés. Tel est en effet le sens des mots I<emphasis>qquere me ;</emphasis> Cf. ix, ,9 ; vm, 22. Quelle grâce pouf cet heureux jeune homme 1 Mais, hélas! il ne sut pas en profiter, ni réaliser l’espoir que nous avions conçu de lui au début de cotte narration.</para>
			<para xml:id="matthieu-19-22"><phrase role="verse-number">19.22.</phrase> — <emphasis>Quum audisset adolescens. Quelle</emphasis> sorte de réponse att‘endait-il donc du bon Maître ? Quoi qu’il en soit, celle qu’il a reçue en dernier lieu produit immédiatement un effet désastreux sur son âme, dont elle’révèle toute la faiblesse. — <emphasis>Abiit tristis</emphasis>, il s’en va sans rien dire : qu’aurait-il pu ajouter, puis-qu’il refusait le moyen de perfection qu’il avait demandé avec tjjnt d’instance ? Il s’en va plein de tristesse, ajoute S. Matthieu qui put remarquer de ses propres yeux la déso-lation empreinte sur la physionomie de ce pauvre jeune homme : plein ae tristesse parce qu’il lui était dur de désobéir à Jés,s, mais plus dur encore de lui obéir. — <emphasis>Erat enim habens…</emphasis> Béflexion profonde de l’évangéliste, pour expliquer ce départ précipité. Violem· ment tiré en sens contraires, ce cœur sans énergie ,se laissa entraîner en bas. « O or misérable, s’écrieS. Augustin, or ardemment souhaité par l’avàrice,* péniblement gardé au milieu de mille soucis ; or, source de travaux, cause de grands dangers pour ceux qui le pos-sèdent ; or qui énerve les verths, or mauvais maître, traître serviteur ; or qui brille pour la perte de son propriétaire, or qu’on ne trouve que pour se damner* or dont l’amour transforme en Judas ». Serm. xxvm, de Verbis A post. — Nous craindrions de gâter cette narration en citant, comme on le fait communément, quelques lignes triviales qui je terminant dans l’Évangile apocryphe. « se-cundum Hebræos <emphasis>».</emphasis> Cf. Cornel, a Lap. in h. 1. Nous préférons renvoyer le lecteur au beau livre de Clément d’Alexandrie intitulé: « Quis dives salvetur », qui en contient un admirable’ commentaire.</para>
			-->
		</section>
		<section>
			<title>e. <emphasis>Dangers des richesses et avantages du renoncement</emphasis>.</title>
			<subtitle><bible><ss>Mt</ss> <sc>19</sc>.<sv>23-30</sv></bible>. Parall. <bible><ss>Mc</ss> <sc>10</sc>.<sv>23-31</sv></bible> ; <bible><ss>Lc</ss> <sc>18</sc>.<sv>24-30</sv></bible>.</subtitle>
			<!--
			<para xml:id="matthieu-19-23"><phrase role="verse-number">19.23.</phrase> — <emphasis>Jesus autem…</emphasis> Cette conclusion inattendue de l’entretien répandit la tristesse sur toute l’assistance. Cependant, après un mo,ment de silence, Jésus prend la parole pour rattacher à ce douloureux incident une leçon de la dernière gravité. — <emphasis>Dives difficile intrabit…</emphasis> Le jeune homme riche était sur le seuil du royaume des cièux : n’était-ce pas la richesse qui l’en avait éloigné tout d’un coup, peut-être à tout jamais ? On pointait grouper autour de cette terrible sentence du Sauveur une longue série de proverbes popu-laires, empruntés à tous les siècles et a tous les pays, qui lui serviraient de commentaire en exprimant de mille manières les dangers nombreux de la richesse. Qu’il sufïjse de citer quelques maximes inspirées : « Qui aurum diligit, non justificabitur. Multi dati sunt in a Un casus, et facta est in specie ejus perditio illorum. Beatus dives qui inventus est sine macula »,Eccli. χχχι,δ. 6. 8 et ss. Les livres des Saints Pères et des moralistes abondent aussi sur ce point en avertissements élo·* quents : « Eo fit ut<sub>t</sub>pauperes et humiles Deo, credant facilius, qui*sunt expediti, quam divi-tes, qui sunt impedimentis plurimis implicati ; imo vero concatenati et compediti.serviunt ad nutum cupiditatis, quæ illos inextricabi-libus vinculis irretivit : nec possunt in coelum asgjcere, quoniam mens eorum in humum prona terræque defixa est. Virtutis autem via non capit magna onera portantes », Lactance, lib. VII. Cf. S. Jean Chrys.’ Hom. lxiii. Si les riches réussissent à èntrer dans le royaume des cieux, ce ne sera donc pas en״tant que riches » ce sera plutôt malgré leurs richesses.</para>
			<para xml:id="matthieu-19-24"><phrase role="verse-number">19.24.</phrase> — <emphasis>Et iterum dico vobis.</emphasis> Avant de réité-rer solennellement, et sous une forme beau-coup plus énergique, son assertion du t 23, Notre-Seigneur Jésus-Christ en atteste de nouveau la vérité sous le sceau du serment. — <emphasis>Facilius est camelum…</emphasis> Ce texte a donné au-trefois naissance à une foule d’étranges dis-eussions. Dès les temps anciens, il existait déjà une tendance à en corriger la dureté apparente. « Un chameau passant par le trou dune aiguille semblait une image ridicule ; alors,,en substituant χάμιλος à χαμηλός, c’est-à-dire en mettant le mot câble à la place de celui de chameau, on crut avoir rétabli une analogie plus naturelle entre les termes de la comparaison : un câble passant par le trou d’une aiguille, » Wiseman, Mélanges religieux, scientif. etc., traduits par F. de Bernhardt, p. 17. Cette opinion est déjà signalée par Théophylacte : τινές ôè χαμηλόν où τό ζώόν φασιν, άλλα τό παχύ σχοινίον, φ χρώνται οί ναϋται πρός τό βίπτειν τάς άγκυρας. On en rencontre aussi les traces dans des notes écrites sur la marge des anciens manuscrits. Mais on ima-gina encore quelque chose de plus extraor-dinaire. Il aurait existé à Jérusalem une porte très basse et très étroite destinée aux piétons seulement et nommée à causé de sa petitesse « le trou d’aiguille » ; c’est à cette porte׳que Notre-Seigneur ferait actuellement allusion. Mais aucun interprète sensé ne vou· drait aujourd’hui recourir à de pareilles ten-tatives pour corriger la parole du (iivin Maître. « On ne saurait douter, dit encore le Card. Wiseman, que cette expression ne fût une sorte de proverbe pour indiquer une impossibilité (ou du moins une difficulté con-sidérable, cf. Buxlorf, Lexie. Talm. p. 1722). En effet, à part un changement dans· le nom de l’animal dont il est parlé, on retrouve la même sentence usitée dans l’Asie centrale et dans l’Asie orientale. Dans ces pays, la plus grande des bêtes de somme est l’éléphant, et c’est lui qui fournit naturellement le sujet de la comparaison. On lit dans le Bava Metria, un des traités du Talmud, qu’une personne répond à une autre qui lui raconte certaines nouvelles peu croyables : Vous arrivez peut-être de la villè de Pumbeditha, où l’on fait passer un éléphant par le trou d’une aiguille ? Dans un autre livre (Berachothl il est écrit : Ils ne sau: aient montrer r.i une palme d’or, ni un éléphant uassant par le trou d’une aiguille: Le Dr Franck attribue un proverbe analogue aux Indiens : Comme si un éléphant essayait de passer par une étroite ouverture! Le cha-meau était pour l’Asiatique occidental ce que l’éléphant était pour celui des contrées plus orientales… Ainsi les Arabes possèdent le même proverbe et le chameau y figure comme dans l’Évangile ». ibid. p. 17 et 18. En effet, nous lisons dans le Coran : « Ceux qui taxent nos signes de fausseté et- qui les rejettent verront les portes du ciel se fermer contre eux et ils n’entreront pas dans-le paradis jusqu’à ce qu’un chameau puisse passer par le trou d’une aiguille », Sur. vii, 38. Il existe dans toutes les langues des hyperboles du môme genre qui expriment sous une forme pittoresque et paradoxale une impossibilité morale : Corneille de Lapierre en cite unu intéressante collection. On connaît celle de Jérémie, xm, 23 : « Si mutare potest æthiops pellem suam, aut pardus varietates suas, et vos poteritis benefacere, quum didiceritis male ». Entendues à la lettre, ces locutions représentent des choses impossibles ; mais le contexte prouve qu’il s’agit seulement d’une impossibilité relative, comme nous le verrons au #. 26. — Dans ces terribles sentences du Sauveur on croirait entendre un développe-ment de la malédiction « Væ yobis aivi-tibus! »</para>
			<para xml:id="matthieu-19-25"><phrase role="verse-number">19.25.</phrase> — <emphasis>Auditis autem his.</emphasis> « His », c’est-à-dire les deux décrets qui précèdent, ver-sets 23 et 24, et dont l’effet dut être d’autant plus considérable qu’ils se rattachaient à un fait qui les justifiait complètement. — <emphasis>Mira-bantUl’ valde</emphasis>, ou plutôt ί.ξεπλήάσοντο σφοδρά, ils furent vivement frappés et terrifiés. — <emphasis>Quis ergo</emphasis>, demandent-ils, <emphasis>poterit salvus esse f</emphasis> Cette induction était bien légitime. Après τίς, Euthymius sous-entend των πλουσίων, comme si les Apôtres avaient seulement pensé au malheur des riches qui se damnent ; mais à quoi bon rétrécir ainsi l’idée ? Il vaut mieux supposer qu’ils parlent de tous les hommes en général, parce qu’ils savent que tous, même les pauvres, sont attachés de quelque manière aux biens de ce monde. Cf. S. August. Quæst. evang. 1. 1. q 26. S. Jean Chrysos-tôme prête ici aux disci/i’ r un sentiment très délicat et tout apostolique : « Cur autem discipuli turbantur, qui pauperes, imo admo-dum pauperes sunt ? cur ergo turbantur ? De multorum amissa salute dolentes, qui magna erga omnes caritate turbantur et jam magi-strorum viscera gerebant. Timebant igitur tnemebantque pro toto orbe, tali sententia commoti »,. Horn, ηχιιι in Matth.</para>
			<para xml:id="matthieu-19-26"><phrase role="verse-number">19.26.</phrase> — <emphasis>Aspiciens autem Jesus.</emphasis> Le divin Maître jette d’abord sur ses Apôtres effrayé־ un regard plein de douceur et de bonté, afin de les rassurer déjà par ce geste significatif ; puis il tempère, à l’aide dlune profonde dis-tinction, la sévérité de ses paroles. Vous, me demandez sii, après, la sentence que j’ai pro-noncée, le salut est. encore possible ;je ré-ponds sans figure : <emphasis>Apud hommes hoc impos-sibile.</emphasis> Πάρα άνθρώποις, c’est-à-dire du côte des hommes, si l’on n’envisage que leurs propres forces ; alors le δυσκόλως du <emphasis>t</emphasis> 23, devient un αδύνατόν rigoureux. Mais, <emphasis>apud Deum omnia possibilia</emphasis>, et par conséquent l’homme, en s’appuyant sur la toute-puissance divine, pourra surmonter les dangers des richesses et parvenir au 9alut. a Ecce camelus, dit agréablement le vén.Bède, Comm, in Luc. xrx, deposita gibbi sarcina, per foramen transit, hoc est, dives relicto onere divitiarum an-gustam portam ascendit ». Quelle consola-lion dans ces mots : Du côté de Dieu, tout est possible! ou.,bien : Tout est possible à Dieu ! Celse raconte que les chrétiens les répé-taient souvent. Homère ne disait-il: pas lui-même : Θεοί δέ τβ πάντα δύνανται?</para>
			<para xml:id="matthieu-19-27"><phrase role="verse-number">19.27.</phrase> — Après avoir exposé le danger des richesses’, Notre-Seigneur Jésus-Christ fait connaître ;, à l’occasion d’une réflexion du prince des Apôtres, les avantages immenses du renoncement chrétien, tt. 27-30. — <emphasis>Tune respondens</emphasis>, cf. xi, 25 : c’est une réponse sinon aux paroles de Jésus, du moins à׳ l’en-semble de la scène et de la situation. Le Sau-veur avait promis au jeune homme un trésor dans le ciel, s’il consentait à tout, quitter pour slatlacher à sa personne, V. 21 : Pierre rappelle au divin Maître que telle a été préei: 9ément la׳ conduite des Apôtres! <emphasis>Nos</emphasis>, dit-il avec emphase, <emphasis>reliquimus omnia.</emphasis> « Grandis fiducial Petrus piscator erat, dives non fuerat ; cibos manu et arte quaerebat ; et tamen loquitur confidenter : Reliquimus om-nia! » S. Jérôme. Mais les Apôtres n’avaient-ils pas abandonne promptement et généreuse-ment le peu qu’ils possédaient sur une sim-pie parole de Jésus ? Cf. iv. 18 et ss. ; ix, 9. D’ailleurs, c’est un fait d’expérience que le pauvre ne tient pas moins a sa chaumière que le riche à son palais. Aussi, conclut saint Augustin, « totum mmundum dimitti, qui et illud quod habet, et. quod habere optât, dimittit ». De môme S. Grégoire, Horn, v in Evang. : « Multum reliquit qui sibi nihil retinuit ; imo qui etiam desideria habendi dereliquit ». — <emphasis>Et secuti sumus te</emphasis> ; la se-conde condition avait été remplie tout aussi fidèlement que la première : il y avait alors de longs mois qu’ils accompagnaient leur Maître, partageant sa bonne et sa mauvaise fortune. — <emphasis>Quid ergo erit nobis ?</emphasis> L’affectueux regard et la consolante parole du Sauveur ont produit tout à’ coup un merveilleux ehan-gement : il y a en, effet un contraste étrange entre la question actuelle de Pierre et celle qu’il adressait l’instant d’auparavant, de concert avec ses collègues, <emphasis>1.</emphasis> 25. Encouragé par la bonté du Maître, il désire apprendre dë lui quelle est la récompense spéciale qu’il réserve׳ dans le ciel à ses disciples les plus fidèles et les plus privilégiés.</para>
			<para xml:id="matthieu-19-28"><phrase role="verse-number">19.28.</phrase> — La réponse du Sauveur ne se fait pas attendre : elle décrit une récompense magnifique qui dépasse toute espérance. <emphasis>Vos qui secuti estis me</emphasis> : vous, mes Apôtres, qui m’avez été fidèles entre tous. — <emphasis>In regenera-Hone, h</emphasis> τξ παλιγγενεσία : belle expression qui ne désigneni une régénération morale (Fischer, Paulus,, etc.) ni la résurrection générale des hommes (Théophylacte, Euthymius), mais ce mystérieux rajeunissement de toute la nature, si magnifiquement décrit par S. Paul, Rom. vin, 19 et ss., et par S. Pienre, II Petr. ira ;12, qui aura lieu à la fia du monde. Le péché d’Adam׳ a tout souillé : son souffle empesté à flétri non-seulement lfhomme, mais aussi toutes les créatures inférieures placées sous sa domination. Toutefois, après avoir été à la peine à cause de nous, la nature sera un iour à la gloire avec nous. « Pour assister à la glorification des enfants de Dieu et pour en relever la splendeur, la création verra dis-paraître ses chaînes d’esclavage, et elle se revêtira d’une magnificence que l’intelligence humaine ne saurait maintenant pressentir. Elle ne sera pas seulement rétablie dans l’état primitif qu’elle a si promptement perdu, mais elle quittera sa forme périssable, ses voiles de deuil, pour se parer d’un vêtement de fête incorruptible »,Reithmayr, Comment, zu Rom. vin, 21, p. 430. Cette seconde nais-sance de la nature est nommée par les Rab-bins חודש העזי*ם, « renovatio mundi מ ; Cf. Buxtorf, Lex. Talm. p, 712. G’est donc au moment où sera réalisé l’oracle de l’Apoca-lypse, xxi, 5 : « Eece nova facio omnia », que s’accomplira la présente promisse de Jésus.— <emphasis>Quum sederit… ;</emphasis> antre circonstance qui nous transporte à la fin des temps ; Cf. xvi, 27 ; xxv, 31, Alors Jésus viendra juger tous les hommes et.il prendra l’attitude accoutumée des Juges, a ; Situs qui convenientissimus est judici est sessio, qua, præter auctoritatem, sedatus tranquillusque animus declaratur, judici necessarius ut recte judicet », Fr. Luc. Comm, in h. 1. — <emphasis>In sede majestatis suæ :</emphasis> hébralsme ; un classique aurait dit : » In sede gloriosa ». Cf. I Reg. 11, 8, כסא כבוד. — <emphasis>Sedebitis et vos:</emphasis> le pronom est répété une seconde fois, soit par emphase, soit à cause de la phrase incidente qui s’est glissée au milieu de la promesse du Sauveur. Jésus fait ici allusion à ce qui se passe dans les tribu-naux suprêmes présidés par les Rois en per-sonne. Le prince occupe le trône central et supérieur ; autour de lui, de chaque côté,’sont rangés ses premiers ministres,, qui lui servent d’assesseurs. « Humana ergo, sed magnifica similitudine divinum ac majestatis plenum judicium adumbrat », Fr. Luc. I. c. On le voit, sous cette forme symbolique, Notre-Seigneur accorde à ses Apôtres une large part à sa dignité et à ses prérogatives per-sonnelles. — <emphasis>Super sedes duodecim :</emphasis> chacun des· Douze aura son trône. Mais Judas ? se demande S ; Jean Chrysostôme. Judas sera remplacé par son successeur, S. Mathias. x\u reste, le Sauveur s’adresse moins aux Apôtres pris isolémentqu’à toutde collège apostolique considéré dans son ensemble : les question» de personnes n’ont rie’n à faire dans ce pas-sage. — <emphasis>Judicantes :</emphasis> ils jugeront, non pas sans doute d’une manière absolue, car ce rôle n’appartient qu’à Dieu et à son Messie, mais en union avec Jésus-Christ, et dans un sens réel, positif Si S. Paul accorde ce pouvoir à tous les justes, cf.,I Cor. vi, 2, n’est-il pas naturel que les Apôtres-en !jouissent les pre-miers, d’une manière exceptionnelle et supé-rieure ? Ce n’est donc pas simplement un langage figuré que parle’ici Notre-Seigneur. — <emphasis>Duodecim tribus Israel.</emphasis> Plusieurs anciens écrivains, cf. S. Jean Chrysost. Horn, lxiv in Maith., supposent qu’il est־ici question de l’Israël proprement dit, des Juifs selon la chair : en conséquence, ils donnent au verbe « judicare » le sens de condamner. En tant que juges, les Apôtres auraient, d’après cette pensée, la mission spéciale de condamner au dernier jour leurs concitoyens demeurés in-crédules. Mais il vaut mieux, avec la plupart des exégètes, appliquer ces choses à l’Israël mystique ; c’est-a-dire à l’Église tout entière de Jésus. C’est à son égard en effet que les Douze exerceront surtout leur pouvoir judi-ciaire à la fin des temps.</para>
			<para xml:id="matthieu-19-29"><phrase role="verse-number">19.29.</phrase> — Ce n’est pas tout ; Jésus développe encore à un autre point de vue ses splrn-dides promesses. — <emphasis>Et omnisqui reliquerit.</emphasis> 11 élargit tout à coup sa pensée ; ce ne sont pas seulement les Apôtres qui seront récom-pensés des généreux sacrifices qu’ils ont accomplis pour le Christ’: quiconque (« om-nis·», sans exception) aura imité leur renon-cernent courageux, aura part aux bénédic-tions du Sauveur. Remarquons cependant une différence : à présent qu’il s’adresse indistinctement à tous les chrétiens, Jésus se borne à mentionner des récompenses géné-raies, qui n’ont rien de commun״ avec la prérogative accordée aux Douze dans le pré-cèdent verset. — <emphasis>Domum vel fratres…</emphasis> Le Sauveur énumère, sous forme d’exemple, quelques-uns des objets principaux auxquels le cœur humain s’attache le plus, et qu’il’lui est par là-même plus difficile de quitter. C’est la maison qui ouvre la liste, cette maison que l’on aime parce qu’on y a pour ainsi dire établi son propre temple où l’on s’a dore de mille manières ; ce sont les champs ; ies vastes propriétés foncières, qui la ferment. Entre la demeure et les champs, Jésus nomme, dans une ־belle gradation ascendante,. les personnes chéries qui constituent le cercle 18 plus intime de la famille : frères et sœurs, père et mère, épouse et enfants ; chaîne mul-tiple qui enserre doucement et légitimement notre cœur, mais qu’il est si difficile de bri-, ser. Aussi combien seront bénis ceux qui, pour le nom de Jésus, ou, selon la rédaction de S- Marc, x, 29, pour Jésuslui même et pour l’Évangile, auront la force de se débarrasser de tous ces liens! Le paraphrastejuif du Canti-que des Cantiques, Targum Cant, viii, 7, prête à Dieu cette pelle parole : « Si dederit quis-piam omnes opes domus suæ, ut comparet sibi sapientiam in captivitate, ego reddam illi duplum in saeculo futuro ». Mais les pro-messê’s du Sauveur Jésus sont autrement magnifiques! Quiconque aura tout abandonné pour lui <emphasis>centmlum accipiet, le</emphasis> centuple et pas, seulement le double, et cela, d’après l’assèr-tion formelle de Notre-Seigoeur dans les deux autres Évangiles, « in tempore hoc », Marc, x, 30 ; Luc. xviu, 30, dès cette vie même. En effet, dit S. Augustin, « fideli totus mundus divitiarum est », Ep. lxxxix. Et · S. Ambroise : « Qui omnia reliquerit, Deufn possidere incipit, et ipse merces utique perfecta virtutum ». Puis, après la récom-pense du temps, viendra celle de l’autre vie, <emphasis>vitam æternam possidebit</emphasis>, avec ses joies iné-narrables et éternelles.</para>
			<para xml:id="matthieu-19-30"><phrase role="verse-number">19.30.</phrase> — <emphasis>Multi autem…</emphasis> La particule <emphasis>Si</emphasis> annonce évidemment une antithèse, qui va nous apparaître sous la forme d’un grave avertissement, succédant à de douces et glorieuses promesses. Le proverbe énigma-tique contenu dans ce verset sera répété un peu plus bas comme un refrain, à la suite de ta parabole des ouvriers envoyés à la vigne, xx, 16 : cette circonstance prouve que nous n’en pourrons bien déterminer la signification qu’après avoir auparavant expliqué la para-baie. L’idée générale qu’il propose est celle-ci : Prenez garde, car un grand nombre de ceux qui sont aujourd’hui les premiers seront pltis tard les derniers, tandis que les derniers passeront au premier rang.</para>
			-->
		</section>
		<section>
			<title>f. <emphasis>Parabole des ouvriers envoyés de la vigne</emphasis>.</title>
			<subtitle><bible><ss>Mt</ss> <sc>20</sc>.<sv>1-16</sv></bible>.</subtitle>
			<!--
			<para xml:id="matthieu-20-1"><phrase role="verse-number">20.1.</phrase> — <emphasis>Similis est.</emphasis> Le texte grec ajoute la particule γάρ, « similis est enim », rattachant ainsi cette parabole aux derniers versets du chap, xix avec lesquels elle a de très étroites relations : elle présente en effet une nouvelle face de la réponse du Sauveur à la question de S. Pierre, xix, 27. Il est fâcheux que la division de l’Évangile en chapitres l’ait extérieurement séparée d’un épisode sans lequel il est très difficile, pour ne pas dire impossible, de la com-prendre. Quoique les détails dont elle se compose soient de la plus grande clarté, l’idée qu’elle renferme et le but auquel elle tend ne se découvrent pas sans peine. On pourrait-la placer sous ce rapport à côté de la Parabole de l’Econome infidèle, Luc. xvi, 1 et ss. : elles ont occasionné l’une et l’autre la composition de nombreuses mono-graphies qui, en multipliant les ׳interpréta-lions, n’ont malheureusement pas toujours contribué à répandre la lumière. S. Jean Chrvsostôme se demande plusieurs fois avec une *certaine anxiété, comme l’on fait en face d’un problème obscur, « Quid sibi vult hæc parabola ? » Expliquons d’abord le sens litté-ral dont l’intelligence nous permettra de ré-soudi o ensuite plus aisément les difficultés d’ensemble. — <emphasis>Homini patri familias ;</emphasis> Cf. xiH, 24. 45. Dans le royaume des cieux, il se passera quelque chose de semblable à la conduite de ce père de famille, telle qu’elle nous sera décrite par Jésus. « Non in una persona, sed in tota actione collatio con-sistit », Fleck. — <emphasis>Qui exiit primo mane ;</emphasis> Sl1״ πρωί, dit le texte grec, « avec l’aurore » : c’est l’expression ίίμ’ ήμέρορ ou fipa τφ άρθρω des classiques. Ce zélé propriétaire devance le jour, soit pour être plus sûr de trouver les journaliers dont il a besoin, soit pour leur faire commencer a l’heure accoutumé?, sans qu’il.y ait une seule minute perdue, les tra-vaux auxquels il les destine. La journée commençait chez les Hébreux avec le lever du soleil : « Tempus operandi est ab exortu solis usque ad prodeuntes stellas », Bava metsia, f. 83, 2 ; Cf. Lightfoot, Hor. hebr. in h. 1., et il fallait un certain temps pour se rendre à la vigne. — <emphasis>Conducere opera-</emphasis>ri <emphasis>os</emphasis> ; il s’agit de ces ouvriers qu’on prend à la journée, et qui sont souvent mentionnés par les auteurs grecs et latins sous les noms de μισθωτοί, « mercenarii ».</para>
			<para xml:id="matthieu-20-2"><phrase role="verse-number">20.2.</phrase> — <emphasis>Conventione facta</emphasis>, συμφωνήσας,disaient délicatement les Grecs, toute convention dans laquelle les partis se mettent d’accord res-semblant, pour ces artistes, à un harmo-nieux concert des esprits. — <emphasis>Ex denario diurno</emphasis>, έχ δηναρίου τήν ήμέραν, « in diem » par conséquent. Le père de famille ne prend les ouvriers que pour ce jour-là, et il promet à chacun d’eux un denier : cette somme, assurément bien modique aujourd’hui (Voir la note de xvm, 28), mais relativement con-sidérable à l’époque de Notre-Seigneur, semble avoir été alors le salaire accoutumé d’une fournée de travail. Cf. Tob. v,-14, d’après la traduction des Septante,’ et les citations du Talmud dans l’ouvrage de Wetstein. La solde quotidienne des guerriers romains e’tait aussi d’un denier ; Cf. Tacit. Ann. 1, 17. — La préposition « es », qui n’a jamais un pareil emploi chez les Latins, a été calquée sur le texte grec. Έχ sert quelquefois en effet à mar-quer le prix d’une chose, cf. xxvii, 7 ; Act. i, 18׳ ; Winer, Gramm, des neutestam. Sprachidioms, 6» éd. p. 329.</para>
			<para xml:id="matthieu-20-3"><phrase role="verse-number">20.3.</phrase> — <emphasis>Egressus circa horam tertiani.</emphasis> Le jour naturel et proprement dit commençait chez les anciens au lever du soleil, et se ter-minait à son coucher ; Cf. Levit, xxin, 32. Avant l’exil, les Juifs le divisaient en quatre parties, le matin, midi, le soir et le cré-puscule. Plus tard, ils adoptèrent les heures telles qu’elles existaient chez la plupart des peuples, c’est-à-dire des heures irrégulières dont la longueur variait suivant les saisons. II était convenu que le jour avait douze heures ; le lever du soleil fixait le commencement de la première, les onze autres étaient réglées d’après l’intervalle qui s’écoulait depuis lors jusqu’au moment où le soleil disparaissait à l’horizon. On a calculé que le plus long jour durait en Palestine 14 heures 12 minutes selon notre division actuelle, et le plus court seulement 9 heures 48 minutes, ce qui fait une différence de 22 minutes entre une heure du plus long jour et־une heure du plus court. Quand on compare la troisième heure, des Juifs à 9 heures du matin en Europe, leur sixième heure à midi, et ainsi de suite, on ne parle donc que d’une manière approxima-tive : le quart, la moitié du jour, etc., seraient des locutions plus exactes. — <emphasis>Alios stantes in foro.</emphasis> Le « forum » romain, Γάγορά grecque, qui servaient primitivement de local aux marchés, étaient chez les anciens, plus encore que de nos jours, l’endroit où se réunissaient les oisifs et aussi tous ceux qui cherchaient de l’occupation pour la journée. Dans les pays vignobles de la Bourgogne, et partout ailleurs sans doute, c’est sur la place pu-blique que se réunissent les ouvriers qui dé-sirent être employés aux travaux des vignes. Le voyageur Morier mentionne l’existence d’un usage analogue en Perse: « A Hamadan, nous observâmes que chaque matin, avant le lever du soleil, une troupe nombreuse de paysans se réunissaient sur la place du marché, leurs pelles à la main, attendant qu’on les louât à !ajournée pour travailler dans le#<sup>1</sup> champs voisins. Cette coutume me frappa comme une heureuse explication de la parabole du Sauveur, surtout quand, repas-sant par le même endroit à une heure assez avancée du jour, nous eif trouvâmes d’autres debout et oisifs. Chose étonnante, leur ayant demandé le motif de *leur oisiveté, ils nous répondirent, eux aussi, que personne ne les avait pris à gages », Second Jdurttey through Persia, p. 265. — <emphasis>Otiosos.</emphasis> Ils l’étaient bien malgré eux, puisqu’ils ne se tçpuvaiént sur 10 marché que pour chercher de l’ouvrage.</para>
			<para xml:id="matthieu-20-4"><phrase role="verse-number">20.4.</phrase> — <emphasis>Et vos.</emphasis> Vous aussi, comm’ ceux que«״* j’y ai déjà envoyés dès la’première heure du jour. — <emphasis>Et quod ·justum fuerit…</emphasis> Le père de famille ne stipule cette fois rien de positif relativement au salaire, parce qu’une partie notable de la journée s’est déjà écoulée. Il agira envers eux selon les principes de i’é-quité, c’est tout ce qu’il leur promet’: ils sup-posèrent sans doute qu’il leur donnerait le soir environ les trois-quarts d’un denier. « Distinguunt, canones Hebræarum de condu-,cendis operariis, prout ratio postulat, inter שכיר יום, « conductus in diem », et שכיר שעות, « conductus in horas quasdam », Quèd et in hac parabola observandum », Ligthfoot, in h. 1.</para>
			<para xml:id="matthieu-20-5"><phrase role="verse-number">20.5.</phrase> — <emphasis>Illi autem abierunt.</emphasis> Us connaissaient probablement le propriétaire ; voilà pourquoi ils acceptent volontiers la proposition, se con-fiant à sa générosité et à sa justice ; — <emphasis>Circa septimam et nonam horam</emphasis>, c’est-à-dire vers le milieu du jour et vers le début de sa quatrième partie. La première, la troisième, la sixième et la neuvième héures, — dont le souvenir a été conservé dans les quatre pe-tites heures du Bréviaire,— correspondaient au commencement des quatre veilles qui for-maient la division des nuits. Elles sont sou-vent mentionnées dans l’Évangile, comme étant les principales du jour. — <emphasis>Fecit simi-liter :</emphasis> comme à la troisième heure. Il trouva d’autres mercenaires oisifs, et il les envoya aijssi travailler à sa vigne.</para>
			<para xml:id="matthieu-17-6_matthieu-17-7"><phrase role="verse-number">17.6,7.</phrase> — <emphasis>Circa undecimam…</emphasis> 11 n’y avait plus àlô’rs qu’une seule heure de jour ei’^de travail ; Cf. <emphasis>t.</emphasis> 12. « Comment se fait-il que vers la neuvième, et même aue vers la onzième heure, le père de famille rencontre encore des ouvriers inoccupés ? La parabole ne le dit pas. Le Maître est satisfait de la réponse générale qu’il reçoit : Personne ne nous a pris a gages. Il aurait pu leur de-mander : Mais où. étiez-vous donc à la troi-sième, à la sixième et à la neuvième heures ? Toutefois la parabole passe sur ce détail qui n’intéressait en rien le but de la compa-raison », Sehegg, in, h. h Elle attache du moins une importance visible et toute parti-culière à ces ouvriers de la onzième heure : leur bonne volonté, supposé même qu’elle fût tardive, suffit au père de famille, qui les envoie comme tous les autres, travailler à sa vigne.</para>
			<para xml:id="matthieu-20-8"><phrase role="verse-number">20.8.</phrase> — <emphasis>Quim sero factum esset.</emphasis> A la fin de la douzième heure et aussitôt après le coucher du soleil. Un article très explicite de la Loi juive enjoignait strictement à tous ceux qui avaient employé des mercenaires de leur payer le jour même, avant la nuit, le montant ae leur salaire, parce qu’ils pouvaient en avoir bèsoin aussitôt ; Cf. Deut. xxiv, 15. Fidèle à cette prescription, le père de famille donne des Ordres pour qu’on règle les comptes de ses ouvriers. — <emphasis>Procuratori suo</emphasis> : cet agent, qui reçoit dans le texte grec le nom dé επίτροπος, était un serviteur supé-rieur dont les fonctions avaient une assez grande ressemblance avec celles dds régis-seurs actuels : il était chargé du temporel, et veillait sur les esclaves ou employés de la maison. — <emphasis>Redde illis mercedem. Le</emphasis> père de famille n’indique pas ici la somme spéciale qu’il fallait donner aux différentes catégories d’ouvriers ; mais il avait averti auparavant le procureur dé ses généreuses intentions. — <emphasis>A novissimis usque ad primos :</emphasis> les derniers,‘ce sont les ouvriers de la onzième heure ; les premiers, ce sont les ouvriers engagés dès le matin. Entre ces deux classes, venaient les trois autres, qui devaient se succéder aussi dans un orde inverse de celui qu’elles avaient suivi pour se mettre au travail.</para>
			<para xml:id="matthieu-20-9_matthieu-20-10_matthieu-20-11_matthieu-20-12"><phrase role="verse-number">20.9-12.</phrase> — Les ordres du Maître sont fidèle-ment exécutés : les ouvriers de la onzième heure, payés les premiers, reçoivent chacun un denier complet. <emphasis>Singidos denarios</emphasis> est pour « singuli dênarium », àvà δηνάριον. Quand tous les autres ont passé, les ouvriers de la première heure, qui Ont vu donner un denier a chacun, se figurent que la somme sera sans doute doublée pour eux : mais ils n’ob-tiennenLrien de plus que le prix convenu. — <emphasis>Acâpientes murmurabant.</emphasis> Déçus et mécon-tents, ils se plaignent à hante voix, !γόγγυζον, accusant le père de famille d’injustice a leur égard : c’est l’envie qui se manifeste dans toule sa laideur. Let. 12 résume leurs paroles insolentes. <emphasis>Hi novissimi</emphasis>, disent-ils avec dé-dain, ούτοι. — <emphasis>Una hora fecerunt:</emphasis> d’après le grec, « unam horam », μίαν ώραν !ποίησαν : locution singulière dans laquelle le verbe « faire » a le sens d’« employer », cf. Act. xv, 33 ; xviii, S3 ; II Cor. xi, 25 ; du Cange, Diction, s. v. « facepe », ou de « travailler », cf. Ruth ii, 19, dans la traduction des LXX. — <emphasis>Pares illos nobis fecisti :</emphasis> égaux au point de vue du salaire, comme s’il n’y avait pas eu entre eqx et nous la plus grande dissem-blance sous le rapport ,du travail et de la peine. — <emphasis>Pondus diei et œstus.</emphasis> Belle mé-taphore. Le poids du jour, c’est toute sa *durée : ces mots expriment la longueur du travail. Le poids *de .la chaleur, c’est une circonstance particulière qui fait très bien ressortir la fatigue des premiers ouvriers venus dès le matin :.tandis qu’un grand nombre de leurs camarades ont travaillé à la fraîcheur du soir, ils ont été eux-mêmes exposés pendant la plus grande partie du jour aux feux brûlants du soleil. Le travail dans une vigne, par un soleil d’été, doit être en effet particulièrement pénible en Orient.</para>
			<para xml:id="matthieu-20-13"><phrase role="verse-number">20.13.</phrase> — <emphasis>Respondens uni eorum.</emphasis> C’était vrai-semblablement le meneur de la troupe : il avait exprimé son mécontentement avec plus de violence que les autres ; c’est pour cela que le père ae famille s’adresse tout spécia-lement à lui. — <emphasis>Amice</emphasis> : ce terme peut de-venir, selon les circonstances, une appella-tion de tendresse ou de simple indifférence. On appelle souvent « mon ami » des infé-rieurs que l’on connaît à peine et auxquels on ne sait pas quel autre titre l’on pourrait donner. Du reste le grec porte έταϊρε et non φίλε. — <emphasis>Injuriam:</emphasis> tort, injustice. Sous le rap-port de la justice, comme sous tous les autres, ta conduite du père de famille était inatta-quable : la convention librement conclue le matin même entre lui et les ouvriers ne portait-elle pas expressément que ceux-ci recevraient un denier pour salaire ? Puisque les mécontents ont osé porter la querellé sur le terrain dü droit, c’est sur ce terrain même que le Maître se défend d’une manière victorieuse.</para>
			<para xml:id="matthieu-20-14_matthieu-20-15"><phrase role="verse-number">20.14,15.</phrase> — Il se défend aussi en alléguant son autorité absolue en ce qui regarde ses propres biens, et l’usage qu’il en peut faire a son gré. — <emphasis>Toile… et vade.</emphasis> Parole sévère sous une forme polie ; il congédie froidement l’insolent qui s’est permis de censurer sa manière d’agir. — <emphasis>Volo autem…</emphasis> Et comme c’est une résolution légitime, qui ne viole les droits de personne, qui est même à l’avan-tage d’un grand nombre, pourquoi ne la mèttrait’-il pas à exécution ? — <emphasis>Aut non licet…</emphasis> On lit dans le grec : « Ou ne m’est-il pas permis de faire ce que je veux de mes biens », <emphasis>iv</emphasis> τοίς Ιμοΐς? La Vulgate n’a pas traduit ces trois mots. — <emphasis>An oculus tuus nequam est.</emphasis> Le mauvais œil, le עין רע des Hébreux, cf. Prov. xxvm,22 ;Eccli.’xxxi, 3 ;xxxv, 8,10, est au=si connu que redouté dans tout l’Orient et même dans l’Europe du Sud ; Il symbolise ici l’envie, ce vice dont le nom latin suppose précisément des regards méchants jetés sur es avantages du prochain. « Invidia, dit Cicéron, Tusc. ni, 9, a nimis intuendo for-tubam alterius ». — L’entretien et la para-bole se terminent ainsi brusquement. Le père de famille tourne le dos au* mécontents et les !aisée*humiliés, confondus.</para>
			<para xml:id="matthieu-20-16"><phrase role="verse-number">20.16.</phrase> — Maintenant, Jésus tire la morale de la parabole, en répétant, après l’avoir tant soit peu modifié, le proverbe qui avait servi de prélude à ce petit drame intéressant. Cf. xix, dO. — <emphasis>Sic erunt…</emphasis> « Sic », selon ce }11e vous venez d’entendre. Dans le royaume messianique ; les choses se passeront comme dans celte parabole. — <emphasis>Novissimi primi…</emphasis> P(us haut, Jésus avait parlé tout d’abord du sort des premiers : « Erunt primi novissimi » ; ici, il commence par les derniers : lié évéoe-ments racontés dans la parabole réclamaient cette inversion, ou du moins la rendaient plus naturelle. Autre différence : plus haut, [otrerSeigneur avait dit qu’un grand nombre de ceux qui étaient au premier rang se-raient relégués au dernier, tandis qu’ici il généralise la pensée en employant des termes absolus : Les derniers (01 έσχατο») seront les premiers et les premiers (οί πρώτοι) seront les derniers.* Toutefois, le sens est le même, comme fe démontre la phrase finale où nous retrouvons l’expression « multi » ; il y en a beaiicoup d’appelés, mais. peu d’élus. Les derniers devenus les premiers, ce sont évi-demment,’d’après la parabole, les ouvriers des dernières heures du jour, qui ont été traités avec tant de bonté par le père de famille ; les premiers devenus les derniers, ce sont les ouvriers de la première heure, qui, biert qu’ils reçoivent le salaire convenu, sont néanmoins dépassés par les autres en ce sens que le père de famille est plus gêné-reux à régard de ceux-ci. <emphasis>—Multi</emphasis> enim״. Autre sentence’myslérieuse ajoutée à la pré-mière pour la justifier et l’éclaircir. Plusieurs manuscrits (B. L. Z. Sinait. etc.) èt ver-siops anciennes ne la contiennent pas : néan-moins son authenticité’ n’est pas douteuse, Mu le grand nombre des témoins qui ’l’attes-tent. Son omission peut s’expliquer en par-tie par ce qu’on appelle un Homoiotéleuton (ΙσχάΤΟΐ-έκλεπΤΟί) qui aura trompé quelques copistes. Nous apprenons donc par ces mots׳ le motif pour lequel tant de premiers devien-dront les derniers et réciproquement : c’est un changement qui n’a rien d’injuste, ni d’ar-bitraire, mais qui est au contraire basé sur les décrets les plus légitimes-. En effet, con-dut Jésus, beaucoup (c’est-à-dire, en réalité, tous) sont <emphasis>vocati</emphasis>, appelés par Dieu à tra-vailler dans la vigne messianique et à rece-voir ensuite la récompense de.leurs travaux ; mais, <emphasis>pauci electi :</emphasis> ceux qui deviennent fina-lement l’objet d’un choix privilégié ne forment malheureusement que la minorité, beaucoup des appelés ne méritant pas d’être élus. Pour revenir encore au texte de la parabole, lès « vocati » sont tous les ouvriers recrutés dans le cours de la journée par le père.de famille : les élus sont figurés par ceux qui se’seront montrés dignes de la récompense finale. — Reprenons à *présent la question de S. Jean Chrysostôme : <emphasis>«</emphasis> Quid sibi vult hæc parjbola ? » Il est plusieurs points tauchant lesquels tout le monde est d’accord et nous allons d’abord les noter. Le père de famille, c’est Dieu, cf. Joan, xv, t, qui invite tous les hommes sans exception à travailler dans sa vigne. Cette vigne même n’est autre que le royaume messianique, l’Église du Christ, si souvent comparée à une vigne dans les Saintes Écritures. Le procureur représente Notre-Seigneur Jésus-Christ, chargé par son Père ^’exercer une haute surveillance sur sa vigne mystique, et de récompenser· les bons ouvriers’à la fin des temps. La place publique sur laquelle le père de famille va chercher lesjournàliers dont il a besoin» c’est le monde. Les ouvriers figurent les hommes’, plus spé-cialement les pasteurs des âmes qui» tra-vaillent d’une manière particulière à la vigne du Seigneur. Mais que dénotent les différentes heures du jour ? Que dénote le denier distribué aux ouvriers à la fin de la journée ? Par-dessus tout, qu ’lie leçon précise ressort de cette parabole pour les Apôtres et pour nous ? « Hic opus, hic labor est »..<sup>j</sup>— I. Les heures du jour. Plusieurs Pères ont pensé que les différentes heures de la journée cor-respondent à des époques distinctes de This-toirè de l’humanité, depuis ses débuts les plus reculés jusqu’à la fin du monde. Telle ־est l’opinion de S. Grégoire-le-Grand : « Yi-neam esse universalem Ecclesiam, quæ ab <sup> ;</sup> Abel justo usque ad ultimum electum qûi in fine mundi nasuiturus est, quot sanctos pro-tulit, quasi tot palmites misit. Man’e mundi fuit qb Adamo usque ad Noe ; hora vero tertia a Noe usque ad Abrahamum ; sexta quoque ab’Abraham usque ad Moysen ; nona autem a Moyse usque ad adventum Domini ; ,undecima vero ab adventu Domini usque ad finem mundi », Horn, xix in Evang. Cf. Orig. in Matth. tract, x ; S. Iren. I. IV. cap. lxx. D’après ce sentiment, les ouvriers de la première, de la troisième, de»la sixième et de la neuvième heure seraient exclusive-ment les Juifs (« antiquus ille et hebraicus populus », S. Greg.), tandis que les ouvriers de là onzième heure représenteraient les Gentils ; Cf. S. Hilaire, Comm, in Maith. Mais d’autres Pères, et à leur suite la plu-part des commentateurs modernes et con-temporains, ont adopté une interprétation beaucoup plus naturelle, qüi permet de faire de notre parabole une explication tout à la fois plus étendue et plus profonde. Les heures du jour représentent les différentes périodes de la vie humaine auxquelles l’appel de Dieu se fait entendre et vient enchaîner victorieu- sement, définitivement, les cœurs. Tousles hommes, en effet, ne reçoivent pas à la même époque de leur existence la grâce qdi les transforme à tout jamais. Quelle diffé-rence entre eux sous ce rapport ! Les uns, heureux ouvriers de la première heure, sont appelés à la foi et à la sainteté dès leur enfance : ils naissent pour ainsi dire dans la vigne même du Seigneur ; « qui possunt ’cum Psalmista dicere, Ex utero matris meae Deus meus es tu », S. Jérôme, Comment, in h. 1. « Tértiæ vero horæ operarii, poursuit élé-gamment le saint’Docteur, sunt qui in pu-bertate servire Deo coeperunt ; sextæ horæ, qui matura ætate susceperunt jugum Christi ; nonæ, qui jam declinant ad senium : porro undecimae qui ultima senectute »,·ou du moins, « qui in finf vitae », comme le bon larron. De la’sorte, le jour de travail cor-respondrait, pour chaque individu, à toute la durée de sa vie : mais on aura .plus ou moins travaillé, selon qu’on se sera converti à une époque plus ou moins tardive. Le soir, c’est-à-dire à l’heure de la mort, chacun reçoit déjà sa récompense particulière, en attendant qu’elle soit solennellement pro-clamée au jugement général. — 2. Le denier. Il est assez de mode, dans le camp des exé-gèles protestants, de voir dans ce denier la figure d’une récompense purement tempo-relie, quoiqué on ait beaucoup de peine à définir au juste sa nature. La plupart des interprètes catholiques répondent au con-traire avec S. Augustin : « Denarius ille vita ætema est », Serm. cccVliii ; ou avec Bel-larmin, De ætern. felicit. sanet, v : « Dena-ri us vitam æternam significat » ; et telle est bien l’idée qui semble nettement ressortir de l’ensemble de la parabole. Il existe cepen-dant sur ce point une difficulté que S. Jean Chrysostôme, Horn, cxiv in Matth., faisait déjà remarquer à ses auditeurs. Comment p ?ut-on concevoir qu’il y ait des mécontents et des envieux dans le ciel ? Est-il possible de se figurer des âmes qui, après avoir reçu la récompense éternelle représentée par le denier, se plaignent à Dieu de son insuffi-sance, et jettent des regards jaloux sur le sort des autres bienheureux ? « Cœlorum regnum nullus murmurans accipit ; nullus qui accipit murmurare potest », dit à bon droit S. Grégoire, HOm. xix.in Matth. Mais la difficulté est plus spécieuse que sérieuse, et il y a plusieurs moyens de la résoudre. Of peut répondre d’abord avec S· Jean Chrysos-tome, loc. cit., que, dans les paraboles de même qu’en général dans les comparaisons, il ne faut pas vouloir presser tous les détails. « Parabola narratur, nec oportet in para-bolis omnia ad litteram explorare, sed quum’ scopum parabolae didicimus, tiunc decerpere, nec caetera curiosius examinare ». Voir l’in* troduction aux Paraboles, en tète du cha-pitre xni. On peut répondre encore que, sous celte image, Jésus-Christ a voulu, comme nous l’expliquerons plus bas, cacher un grave avertissement à l’adresse de ceux qui, ayant reçu de bonne heure l’appel de Dieu et y ayant correspondu fidèlement, pourraient être tentés ensuite de se négliger, ce qui leur ferait perdre leurs avantages antérieurs. Quoique le denier soit le même pour tous les ouvriers, c’est-à-dire, bien qu’ils reçoivent tous la vie éternelle en prix de leurs travaux, il est. bien évident qu’il y aura des degrés dans leur gloire et dans leur félicité : « Æqualem dig-naris solvere mercedem vitæ, non gloriae. Itaque datur omnibus idem denarius, quo-niam sancti omnes sine fine regnabunt, quamvis non omnes eadem eminentia regna-bunt. Quemadmodum commune est stellis» omnibus perpetuo fulgere in coelo ; tametsi ajtæ aliis clarius micent », S. Aug. in Luc. c. xv. Ou encore, d’après Bellarmin, De  Ætern. felic. sanet, v : « Quemadmodum idem ’Sol clarius conspicitur ab aquila quam ab aliis tavibus, et idem ignis magis calefacit proxi-<sup>:</sup> mos quam remotos’, sic’in- e.adem aeterna vita clarius videbit et jucundius gaudebit unus quam alius » ; Cf. S. Thom. Sum. Theol. p. 1. q. 12· a. 6. — 3. L’idée mère de la para-bole. Cette idée a été bien différemment exprimée ; elle l’a même’ été parfois d’une manière assez superficielle ; par exemple, quand on a soutenu que Jésus se proposait simplement, dans ce discours figuré, de mettre en lumière l’égalité des récompenses célestes pour les élus, sans égard à la date de leur conversion. Pour d’autres, le point culminant de la parabole consiste dans la parfaite liberté de Dieu relativement au salut des hommes : il peut y appeler qui bon lui semble et quand il lui plaît, sans avoir à rendre de compte à personne. Maldonal ne s’écarte de ces deux sentiments que par une nuance lorsqu’il dit.־« Finis parabolae est mercedem non tempori quo quis laboravit, sed labori el operi’quod fecit, respondere». Malh eureti:tam’ent cos interprétations, et plu-sieurs autres qui leur ressemblent, viennent toutes se h urter contre quelque’détail im-portant uj récit, quelles faussent ou qu’elles n’expliquent pas ; Plusieurs écrivains anciens et modernes se rapprochent davantage de la vérité en voyant dans cette parabole l’an-nonco terrible, quoique aimablement dis-i-mulée, de l’excluSTOn de la plupart des Juifs du royaume messianique (Van Steenkiste, Schegg, Greswell, etc.) Il est certain en effet qu’il y est indirectement question d’un châti- ment divin, bien ou’e chacun y reçoive de fait un salaire : ce châtiment, déguisé sous les reproches sévères adressés par le père de famille à l’ouvrier qui murmure (ÿ. •14 : « Tolle quod tuum est et vade » ; V. 15 : « An oculus tuus nequam est ? ») apparaît, d’une manière manifeste dans le proverbe qui sert de cadre à la parabole, xix, 30 ; xx, 16, et surtout dans les dernières paroles, qui sup-posent la damnation d’un grand nombre d’hommes. : « Multi sunt vocati, pauci vero electi ». Nous croyons toutefois que la me-nace n’atteint pas les seuls Juifs ; elle s’adresse plutôt en’ général à tous les hommes qui, appelés par Dieu à une vie sainte, conforme aux vérités et à la morale chrétiennes, ne se conduisent pas ensuite de façon à mériter l’élection proprement dite. Bien plus, ainsi qu’il semble ressortir du contexte et de la liaison étroite qui existe entre la parabole et la question dé S. Pierre, xix, 27, la menace retombe sur tes Apôtres eux-mêmes, pour le cas où ils ne profiteraient pas du céleste appel, accompagné pour eux de tant dp grâces et formulé de si bonne heure. L’exemple de Judas prouve que l’avertissement n’élait pas inutile, même en ce sens restreint. N’était-il pas le plus signalé d’entre ces premiers qui sont devenus les derniers par leur faute, et qui verront un jour les publicains et les pèche-resses entrer dans le royaume des cieux, cf. xxi, 31, tandis qn’ils en seront à tout jamais exclus ? — Γ est intéressant pour l’exégète d’avoir à noter, à côté de cette profonde, parabole, deux morceaux littéraires qui ont avec elle une certaine analogie et qui sont tirés l’un du Talmud et l’autre du Sunna, recueil arabe où sont entassés les propos attribués à Mahomet par la tradition. On pourra faire là comparaison. 1° La parabole îuive : « Cuinam fuit R. Bon bar Chaija simi-lis ? Régi qui conduxit operarios multos, inter quos fuit ^unus conductus, qui opus suum præstitit extraordinarie. Quid fecit Rex ? Secum eum tulit, atque cum eo ambulavit hinc illinc. Sero autem facto, venerunt ope-rarii’ isti, ut reciperent mercedem suam, deditque ille isti mercedem completam cum iis. Et’ murmurabant operarii dicentes : Nos graviter laboravimus‘per totum diem, hic autem nonnisi per duas horas et data est ei merces aequalis nostræ. Dicit iis Rex : Labo-ravit ille plus duabus horis, quam vos toto die. Sic plus Legi incubuit R. Bon annis vi-ginti octo, quam alius anniscentum ».Hieros. Berach. fol. 5, 3. ; Cf. Lightfoot in h. 1. C’est^ on le voit, le commentaire de cette parole* du Sage, Sap. iv, 13    «    Consummatus    in brevi explevit tempora multa ». 2° La parabole<sub>v</sub>arabe. Les Juifs, les chrétiens et ies Mahométans sont comparés à trois groupes de journaliers, embauchés à différentes heures du jour, le matin, à midi et dans la soirée. Les ouvriers embauchés en dernier lieu reçoi-vent à la fin de la journée deux fois autant que les autres. Les Juifs et les chrétiens se plaignent’en disant : Seigneur, vous avez donné deux carats à ceux-ci et à nous un seul carat. Le Seigneur leur demande : Vous ai-je fait tort dans votre salaire ? Ils répondent : Non. Eh bien, apprenez, reprend Dieu, que <sup>1 </sup>le reste est une surabondance de ma grâce. Cf. Gerock, Christol. des Koran, p. 141.</para>
			-->
		</section>
	</section>
	<section>
		<title>3 — Derniers incidents du voyage, xx, 17-34.</title>
		<section>
			<title>a. <emphasis>Troisième prédiction de la Passion</emphasis>.</title>
			<subtitle><bible><ss>Mt</ss> <sc>20</sc>.<sv>17-19</sv></bible>. Parall. <bible><ss>Mc</ss> <sc>10</sc>.<sv>32-34</sv></bible> ; <bible><ss>Lc</ss> <sc>18</sc>.<sv>31-34</sv></bible>.</subtitle>
			<!--
			<para xml:id="matthieu-20-17"><phrase role="verse-number">20.17.</phrase> — <emphasis>Et ascendens Jesus.</emphasis> Le’moment venu, Jésus quitte sa retraite de Pérée pour aller à Jérusalem consommer son sacrifice. La capitale juive étant bâtie sur un plateau élevé, l’expression « monter à Jérusalem » était devenue technique, ou plutôt populaire, pour désigner un voyage qui avait cette ville pour terme: elle revient à chaque instant dans la Bible. Cf. Ill Reg. xii, 27, 28 ; Ps. cxxn, 3,4 ; Luc. π, 42 ; xviii, 31 ; Joan. 11, 13 ; v, 1 ; vu, 8, 10, etc. Jos. Ant. 11, 3,4־. — <emphasis>Asumpsit…</emphasis> Le texte grec ajoute <emphasis>h</emphasis> τή <emphasis>ύΐψ</emphasis>, mots ômis par la Vulgate : c’ést donc sur la route même, et chemin faisant, qu’eut lieu l’entre-tien dont les trois synoptiques nous ont con-servé le souvenir. Les Douze seuls entendirent ces paroles mémorables de Jésus : l’Évangile le note formellement, <emphasis>duodecim discipulos se-creto.</emphasis> Jésus voyageait sans doute en ce moment an milieu d’une société nombreuse : il prit à part, χατ’ ιδίαν, ses Apôtres proprement dits, pour leur faire la grave communication qui va־suivre : c’était une nouvelle que les autres disciples, non encore avertis, n’étâient pas capables de.porter. Ούχ Ιδει ταΰτα μαθεΐν τούς πολλούς, ίνα μή σκανδαλισθώσιν, dit très bien Euthymius. Mais au contraire, il faut que les Denze soient avertis de nouveau, de crainte qu’ils né soient trop scandalisés quand les événements s’accompliront.</para>
			<para xml:id="matthieu-20-18"><phrase role="verse-number">20.18.</phrase> — <emphasis>Ecce ascendimus. «</emphasis> Eixe, jam in hoc ascensu præ foribus esi, quod aliquoties præ-dixi vobis de morte mea », Jansenius. La particule Ιδού fait ressortir la proximité de l’accomplissement : c’est durant le voyage actuel que la Passion de Jésus aura lieu. — <emphasis>Tradatur :</emphasis> première trahison, laissée dans le vague pour ce qui regarde l’auteur ; l’indi-cation ne sera complétée que le soir du Jeudi Saint. Cf. XXVI, 2 et ss. — <emphasis>Principibus sacer-dotum…</emphasis> C’est le Sanhédrin juif qui est dési-gné par ces mots. Cf. 11, 4. — <emphasis>Condemnabunt eum :</emphasis> livré tout d’abord au Sanhédrin, Jésus sera condamné à mort par ce tribunal su-prême ; mais l’exécution de la sentence vien-dra d’ailleurs, ainsi qu’il sera dit au verset suivant.</para>
			<para xml:id="matthieu-20-19"><phrase role="verse-number">20.19.</phrase> — <emphasis>Et tradent eum gentibus.</emphasis> Deuxième trahison dont les auteurs sont cette fois clài-rement indiqués. Nous n’avons plus un verbe passif, « tradetur ». mais un verbe actif avec son sujet bien distinct. Cette trahison nou-velle placera Jésus entre des mains pires encore, ,s’il est possible, que les premières. Prisonnier d’abord du Sanhédrin qui avait du moins un semblant d’autorité théocra-tique, il deviendra le prisonnier des païens. « Gentibus » est la traduction de l’bébréu גויס. nom donné par les Israélites à tout ce qui n’était pas Juif. — <emphasis>Ad illudendum…</emphasis> Ces trois verbes affirment le but et le résultat final de cette cruelle livraison du Christ aux païens de Rome ; de plus, ils contiennent en abrégé les principales scènes de la Passion. — <emphasis>Resurget :</emphasis> comme autrefois, ce mot re-vient à la façon d’un rayon lumineux destiné à jeter l’espoir ’dans le cœur des Apôtres. À deux reprises déjà, cf. xvi, 21 et x-vii, 21-22, et à des intervalles assez rapprochés, nous avons entendu des prédictions semblables à celle-ci ; mais la dernière des trois est de beaucoup la plus explicite. La première ne faisait aucune mention de la trahison, ni de la croix ; dans la seconde la trahison est indi- quée,, mais assez vaguement ; la troisième distingue les deux manières dont Jésus-Christ sera livfé à ses ennemis, elle distingue aussi très nettement les divers actes du drame douloureux de la, Passion, les outrages, la flagellation, le crucifiement. Tout y est donc très bien marqué. C’est une « passio abbre-viata », un ^)mmaire de ses souffrances écrit d’avance par Jésus. « Iisdem fere .verbis futurs^ rei omen conceptum est, quibus res vere acta infra xxvii, 27-31 perhibetur », Frilzsche. — S. Matthieu omet de signaler l’effet produit sur les Apôtres par cette com- « munication du Sauveur : S. Luc, xvm. 34, le fait en termes intéressants.</para>
			-->
		</section>
		<section>
			<title>b. <emphasis>Requête ambitieuse de Salomé pour ses deux fils</emphasis>.</title>
			<subtitle><bible><ss>Mt</ss> <sc>20</sc>.<sv>20-28</sv></bible>. Parall. <bible><ss>Mc</ss> <sc>10</sc>.<sv>35-45</sv></bible>.</subtitle>
			<!--
			<para xml:id="matthieu-20-20"><phrase role="verse-number">20.20.</phrase> — Cette scène offre un singulier con-r traste. Nous y voyons une complète confir-!nation de la réflexion de saint Luc, L e. : « Nihil horum intellexerunt ». Jésus achève à peine la prédiction relative à ses souf-frances et à sa mort qu’on vient briguer les premières places dans son empire! Il est vrai qu’il a ajouté tout aussitôt qu’il ressusciterait, et cela signifie pour les Apôtres qu’il se dis-pose à fonder le royaume messianique tel qu’ils l’attendent. Ils comprennent du moins que.son voyage actuel à Jérusalem est décisif et qu’il va y prendre enfin possession de son trône : l’heure était donc urgente pour ceux qui ambitionnaient le rô<sup>1</sup>» de premiers minis-1res. Aussi comme elle est avidement saisie ! — <emphasis>Tune accessit ad eum mater filiorum Zebedæi.</emphasis> Les deux tils de Zébédée n’w׳,aient autres que S. Jacques le Majeur et S. <sup>r</sup>ean l’évangéliste, cf. x, 3. Ce n’est pas sans surprise assuré-ment qu’on trouve׳ ces deux âmes d’élite à une pareille scène, surtout en un pareil mo-ment. Leur mère s’appelait Salomé (compa-rez Marc, xv, 40 et Matth. xxvn, 56) : elle était du nombre de ces Saintes femmes qui avaient coutume d’accompagner Notre-Sei-gneur Jésus-Christ dans ses voyages. C’est à elle que S. Matthieu attribue l’initiative dans la circonstance présente, tandis que S. Marc fait agir directement les deux frères ; mais le premier évangéliste,, qui fut du reste témoin oculaire, est plus exact pour, les premiers détails de l’épisode. Il nous montre les deux fils du Tonnerre s’avançant à la suite de leur mère. Celle-ci se chargea de formu- 1er la demande, car il était plus délicat d’agir ainsi ;peut-être se disait-elle qu’il serait plus difficile au Sauveur de refuser la requête, d’une femme. — <emphasis>Adorans.</emphasis> Arrivée tout auprès de Jésus, elle fait d’abord la pros-tration accoutumée ; puis, comme une autre mère non moins célèbre, Bethsabé, cf.- III Reg. h, 20, avant de rien préciser, elle dis-simule ses grands désirs sous une humble formule : <emphasis>petens aliquid ab eo.</emphasis> Tout serait gagné, en effet, si Jésus daignait s’engager d’avance, en promettant de lui accorder en général tout ce qu’elle demandera.</para>
			<para xml:id="matthieu-20-21"><phrase role="verse-number">20.21.</phrase> — <emphasis>Quid vis.</emphasis> Le Sauveur déjoue la poli-tique maternelle en demandant brusquement, sèchement, l’objet précis de la supplique. — Cette fois Salomé s’exprime avec toute la cia rté désirable. — /)«:,c’est-à-dire «jubé» — <emphasis>Hi duo</emphasis> est pittoresque : elle montre à Jésus ses deux fils agenouillés derrière elle. — <emphasis>Unus ad dexteram…</emphasis> Dans tous les temps et chez tous les peuples, les deux places d’non-neuront été, comme elles le sont aujourd’hui, à la droite et à la gauche du personnage prin-cipal ; Cf. III Reg. 11,19 ; Ps. xliv, 10: cix.,1 ; Jos. Ant. vi, II, 7. « Futurum est, dit le Talmud (ap. Wetstein), ,ut Deus summe bê-nedictus faciat regem Messiam sedere ad dexteram suam, et Abrahamum ad sinistram suam ». Salomé demandait en conséquence pour ses deux fils le rang de premiers minis-tres dans le royaume futur de Jésus. C’est bien une mèrè prise sur le fait, mais une mère oubliant momentanément la grâce pour écouter les inspirations de la nalure. Les Saints Pères, sans excuser Salomé, veulent qu’avant de la juger nous nous rappelions ce qu’elle était : « Si error est, pietatis tamen error est ; nesciunt enim materna viscera patientiam… Matrem considerate, matrem cogitate », S Ambr. Lib. V de fide, c. 11. « Postulat mater filiorum Zebedæi, e more muliebri et pietatis affectu, nesciens quid peteret », S. Jérôme.</para>
			<para xml:id="matthieu-20-22"><phrase role="verse-number">20.22.</phrase> — <emphasis>Respondens Jesus.</emphasis> Le Sauveur ac-cueille cetle étrange demande avec une grande bonté. Les suppliants méritaient un blâme qu’ils reçoivent immédiatement : tou-tefois, ce blâme est adressé non pas à la mère, mais aux Sis qui étaient les plus cou-pables en cette affaire : c’étaient eux peut-être qui avaient eu la première idée dé- ce petit complot. « At nemo turbetur, apostolos sic imperfectos videns. Nondum enim Spiritus gratia data erat. Si velis autem ipsorum virtutem ediscere, post haec illos considera, videbisque ipsos omni morbo animi supe-riores », S. Jean Chrys. Horn, lxv in Matth. — <emphasis>Nescitis quid petatis.</emphasis> Vous agissez comme des enfants qui ne comprennent pas la portée de leur* demandes : vous avez, de plus, une idée très fausse de mon royaume, qui n’est pas ce que vous supposez. — Jésus fait res-sortir ensuite tes difficultés qu’ils doivent se résoudre à affronter pour arriver à la position élevée qu’ils ambitionnent : — <emphasis>Potestis bibere calicem…?</emphasis> B y a des coupes royales de dif-ferentes sortes : celle dont parle ici Jésus est évidemment, d’après le contexte, la coupe amère de sa Passion et de sa mort. Aufont-ils assez de courage pour la vider avec lui jusqu’à la lie ? Cette belle métaphore dmca-lice, pour représenter des destinées heureuses #u malhShrcuses, revient fréquemment dans ·a Bible et dans les Classiques. Cf. Ps. x, 6 ; xv, 5 ; xxii, 5 ; Jérém. xxv, 15 ; Rosen-müller in h. 1. Les fils de Zébédée demandent des couronnes : Jésus leur présente sa croix t — Le texte grec ajoute ici les mots suivants, qu’on trouve, du reste dans le passage parai-iele de S. Marc, X, 38 : *ai τδ βάπτισμα δ έγώ βαπτίζομαι βαπτισθηναι ; — <emphasis>Possumus.</emphasis> L’amour ardent, quoique encore imparfait, qu’ils por-taient à Jésus leur inspire cette réponse géné-reuse : Oui, nous le pouvons. S. Jacques et S. Jean étaient en réalité, et ils le prouveront biéntôt l’un et l’autre, deux des membres les plus courageux du collège apostolique.</para>
			<para xml:id="matthieu-20-23"><phrase role="verse-number">20.23.</phrase> — Jésus répond : <emphasis>Calicem meum bibetis.</emphasis> Il prophétise ainsi, comme l’admet la tradi-lion, les souffrances réservées aux fils de Zébédée : « Martyrio dignabimini, et hæc patiemini qiiæ ego patior », S. Jean Chrys. Hom. lxv in Matth. S. Jacques le Majeur vida le premier d’entre les Apôtres la coupe des persécutions et du martyre, cf. Act. xn, 2 ; S. Jean vécût le plus longtemps et souffrit jusqu’à la fin de sa vie : la prédiction s’est donc accomplie à la lettre. Mais ce n’est pas tout. Pour jouir des places supérieures désirées par les deux disciples, il faut encore qu’une autre condition soit réalisée. —<emphasis>Non est meum dare vobis…</emphasis> Jésus parle ici, selon le beau langage de S. Augustin, « secundum formam servi » : quand il parle en tant que Dieu, il ne craint pas de dire : « omnia mea tua sunt ». I) ne fait donc en aucune façon l’aveu de son impuissance touchant la requête qui lui est exposée ; mais il approprie à son Père céleste, comme en d’autres circonstances, cf. xi, 25 ; xvi, 17, tout ce qui concerne l’élection et la prédestination des Apôtres. Théophylacte fait à ce sujet, d’après S. Jean Cbrysostôme, une frappante comparaison : « Si’quis rex auream coronam ei, qui in stadio currendo cæteros vinceret, proposuis-set, eamque manu teneret, aliquis vero ex iis, qqi non solum non vicissent, sed ne cu-currissent quidem, coronam ab eo peteret, recte responderet, currere quidem poteris, coronam autem non est meum dare tibi, sed quibus parata est, id est vincentibus ; non enim significaret, se darç non posse, quum ipsius sit, sed dare non debere nisi vincenti-bus, quibus eam destinasset » ; Gf. Jansen, in h.l. Il y a une double antithèse dans les paroles de Jésus : 40 « meum, a Patre meo » ; 2° « dare vobis, quibus paratum est ».</para>
			<para xml:id="matthieu-20-24"><phrase role="verse-number">20.24.</phrase> — <emphasis>Audientes decem.</emphasis> En entendant ces discours, les dix autres Apôtres ne peuvent s’empêcher de manifester ouvertement leur indignation contre les deux fils de Zébédée, Ce n’est pas quüls eussent eux-mêmes des idées plus parfaites touchant le royaume de Jésus ; mais,comme le remarque dnemeift Euthymius, οί δέκα τοϊς δυαί μαθηταϊς έφβόνησαν, των προ-τείων έφιεμένοις. Ils croient leurs droils lésés par les deux frères ; car, eux aussi, ils désirent posséder les premières places.</para>
			<para xml:id="matthieu-20-25"><phrase role="verse-number">20.25.</phrase> — <emphasis>Vocavit eos ad se.</emphasis> Jésus, groupe alors autour de lui toute la troupe apostolique : les dix s’étaient tenus à quelque distance pen-dant la scène qui vient d’être racontée, bien qu’ils s’en fussent très bien rendu compte, comme l’a montré le <emphasis>1.</emphasis> 24.״ Les Apôtres ont tous besoin d’une leçon* car ils ont tous ma-nifesté leur ambition humaine · le Maître la leur donne avec une grande douceur. Pour les. corriger, il établit un parallèle entre la fausse grandeur, telle qu’elle existe dans le .monde, et la vraie grandeur, telle qu’elle doit se manifester dans le royaume messianique. 1®La grandeur mondaine, que les Apôtres doi-vent éviter, <emphasis>1.</emphasis> 25. — <emphasis>Scitis :</emphasis> Jésus fait appel à leur expérience relativement à un point bien connu, même des hommes les plus humbles.—. <emphasis>Principes y entium</emphasis>, c’est-à-dire les princes qui gouvernent les païens ; voir XX, 19 et la note correspondante. — <emphasis>Domi-nantur eorum.</emphasis> Le verbe composé.du texte grec, καταχυριεύσουσιν, exprime une domina-lion violente, absolue, qui n’a été que.trop à la mode chez les princes païens ; Cf! Ps. x, 5, 10 ; I Parai. ν,Ι<emphasis>V</emphasis>, et voici que les Apôtres de Jésus voulaient dominer à la façon des גרים ! Le pronom « eorum » nous surprend double-ment: d’abord il ,devrait être au féminin puisqu’il se rapporte à « gentium » ; ensuite tl devrait être au datif ou à l’accusatif, cas ;habituellement gouvernés par le verbe « do-minari » ; Cf. Ps. en, 19 ; I Reg. ix, 17. L’emploi du masculin est une « constructio ad synesin :» qui se retrouve ailleurs dans l’Évangile, cf. Marc, x, 42 ; Luc. xxn, 25 ; celui du génitif est une imitation du texte grec ;,Cf. Gen.in, 16 ; Ps. xvm, 14. — <emphasis>Qui</emphasis> <emphasis>majores sunt</emphasis> : en grec, οί μεγάλοι, au positif: les grands en général, lés ministres des rois. — <emphasis>Potestatem exercent :</emphasis> χατεξουσιάζουσιν, en-core un verbe dans la composition duquel entre la préposition xatà, ce qui donne habi-tuellement un mauvais sens a la pensée ; 11 s’agit donc de nouveau d’un pouvoir odieu-sement exercé. — <emphasis>In eos</emphasis>, non pas « in reges », comme le veulent Rosenmüller et Stier, mais « in gentes <emphasis>r :</emphasis> le masculin est une seconde fois employé au lieu du féminin.</para>
			<para xml:id="matthieu-20-26"><phrase role="verse-number">20.26.</phrase> — 2° La vraie grandeur chrétienne, que les Apôtres doivent pratiquer <emphasis>[11.</emphasis> 26-28). Après avoir rappelé ce triste exemple des païens, Jésus trace aux Apôtres et à tous les dignitaires chrétiens de l’avenir une ligne de conduite tout opposée, concernant !*exercice de leur autorité. — <emphasis>Non ita</emphasis>, c’est-à-dire à !» ·manière des rois et des grands de la genti-lité. — <emphasis>Sed quicumque voluerit…</emphasis> Ces mots supposent qu’il y aura, dans l’Église du Christ, des rangs supérieurs et des’ rangs inférieurs, des hommes qui commanderont et d’autres qui obéiront : il est impossible aux hérétiques de le nier, malgré leur désir de faire table rase dans le Christianisme a6n de lè mieux renverser. — <emphasis>Major fieri</emphasis> : l’adjectif est *encore un simple positif dans le texte grec, μέγας γ^νέοβαι. — <emphasis>Sit vester ^sinister</emphasis> ; le contraire de la grandeur humaine.</para>
			<para xml:id="matthieu-20-27"><phrase role="verse-number">20.27.</phrase> — Jésus continue de développer la même pensée, mais en lui donnant plus de force : en effet <emphasis>,primus</emphasis> dit plus que « major » <emphasis>·<sub>t </sub>servus</emphasis> indique une situation infer, jure à celle de « minister ». Autrefois, xvm, 2 et suiv., le Sauveur avait proposé un petit enfant à ses disciples comme un exemple de la gran-deur chrétienne : actuellement, allant plus loin, il leur demande de se faire les serviteurs et les esclaves de tous. Les grands devenant les serviteurs de la foule, le premier de tous transformé en esclave! Admirable antithèse, ou mieux, paradoxe frappant qui n’est pas demeuré à l’état de simple conseil ; Cf. I    Cor. iv, 9-43. Telle s’est toujours montrée l’autorité ecclésiastique, dent le représentant suprême, le vicaire ae Jésus-Christ, s’intitule humblement « servus servorum Dei ».</para>
			<para xml:id="matthieu-20-28"><phrase role="verse-number">20.28.</phrase> — Notre-Seigneur avait commencé cette leçon importante donnée aux Apôtres, en signalant un mauvais exemple dont ils devaient s’éloigner ; il la termine par un autre exemple, exemple sublime et divin qu’ils doivent’ imiter. — <emphasis>ÿicut</emphasis>, au lieu de « non ila » du y . 26. — <emphasis>Non venit ministrari</emphasis>, διαχονηθήναι, pour se faire servir. — <emphasis>Sed’mini-strare :</emphasis> tel a bien été constamment le rôle du Fils de l’homme ; ce n’est pas en vain qu’il était venu sur la terre sous la forme d’un esclave. Cf. Phil. 11, 7. — <emphasis>Et dare ani-mam suam ;</emphasis> hébralsme pour « vitam ». Jésus mentionne, dans cette dernière phrase, la par-tie la plus importante, comme aussi la plus humiliante, de son ministère à notre égard. Il a daigné laver nos souillures, porter le fardeau sous lequel nous étions écrasés. — <emphasis>Redemptionem ;</emphasis> le grec λύτρον signifie pro-prement rançon ; Cf. Is. lui, 10. — <emphasis>Pro multis.</emphasis> La préposition άντί, à Ja place de, bien différente de ΰπέρ, désigne parfaitement ce que lès théologiens appellent la « satisfa-.ctio ’vicaria » de Jésus-Christ. Maldonat explique l’expression « multis » par une bonne distinction : « Si ejus quidem volun-talem spectes, pro omnibus nominibus ne-mine excepto mortuus est… Si spèétes fructum, non a’d omnes pervenit, sed ’ad mullos, quia non omnes percipere voluerunt ». De même S. Thomas : « Non dicit pro omni-bus, quia*quanlum ad sufficientiam, pro omnibus ;^!antum vero ad efficientiam, pro multis, scilicet pro electis » ; Cf. t. 46. Les écrits du Nouveau Testament emploient tantôt « omnibus », cf. II Cor. v, 44 ; I Tim. 11, 6, d’après le texte grec ; I Joan. 11, 2, etc., et tantôt« multis », cf. ·Rom. ni, 25 ; v, 6 ; Eph. v, 2, etc., lorsqu’ils font allusion au salut des hommes, selon que leurs auteurs veulent désigner objectivement ou subjecti-vernent ceux pour lesquels Notre-Seigneur Jésus-Christ a enduré la souffrance et la mort.</para>
			-->
		</section>
		<section>
			<title>c. <emphasis>Guérison des aveugles de Jéricho</emphasis>.</title>
			<subtitle><bible><ss>Mt</ss> <sc>20</sc>.<sv>29-34</sv></bible>. Parall. <bible><ss>Mc</ss> <sc>10</sc>.<sv>46-52</sv></bible> ; <bible><ss>Lc</ss> <sc>18</sc>.<sv>35-43</sv></bible>.</subtitle>
			<!--
			<para xml:id="matthieu-20-29"><phrase role="verse-number">20.29.</phrase> — <emphasis>Et egreclientibus illis.</emphasis> Entre l’é-pisode auquel a donné lieu la supplique de Salomé et la guérison des deux aveugles, Jésus est entré dans la ville de Jéricho, où il a fait un rapide séjour dont S. Luc (ix. 4-27) raconte le principal incident. Saint Matthieu se borne à exposer un miracle qui fut opéré, dit-il, au moment où le Sauveur quittait Ja ville. — <emphasis>Jericho.</emphasis> « Jéricho était alors une des plus florissantes cités de la Judée, et se trouvait sur le grand chemin des caravanes, dans une plaine d’une luxuriante fertilité, qui était arrosée par le Jourdain et par le fameux cùurs d’eau que le prophète Elisée avait miraculeusement assaini. Une délicieuse fraîcheur tempérait l’ardeur du ciel tropical qui brûle Tes steppes voisines de la mer Morte.. Aussi, toute cette contrée formait une ravissante oasis parée de tout ce que la végétation à d’éclalanl et de varié dans ce pays du soleil. Les montagnes de Judée, colo-rées par une lumière de feu, l’encadraient à l’Ouest, tandis que vers l’Orient le Jourdain disparaissait sous les roseaux et allait se perdre dans le lac maudit. Jéricho, placée comme au milieu d’un verger de palmiers et d’arbres fruitiers de toute espèce, s’appelait la ville des parfums. Au lieu des chétives masures qui attristent aujourd’hui la plaine, .elle présentait l’aspect d’une ville populeuse et riche, et les pèlerins qui venaient du Nord se plaisaient à faire halte au sein d’une si merveilleuse abondance, » de Pressensé, Jésus-Christ, sa vie, etc. p. 542. Jéricho, en hébreu ירחו ou יריחו, était située, d’après Josèphe, à 50 stades du Jourdain et à 150 stades (environ 7 lieues) <emphasis>W</emphasis> Jérusalem : l’écrivain juif dit que son territoire était vraiment divin, oùx άν άμαρτεΐν τινα εΐπόντα θειον είναι το χωρίον, Bell. Jud. IV, 8, 3. C’est de Jéricho que Josué avait entrepris la con-quête de la Terre promise ; c’est de Jéricho que Jésus entreprend la conquête du monde. Il quitte en effet ,cette ville afin d’aller à Jérusalem se sacrifier pour le salut de tous 1rs hommes. — <emphasis>Secuta est eum…</emphasis> Notre-Seigneur n’est plus seul avec ses disciples ; une foule considérable l’accompagne ; ce sont vraisemblablement les pèlerins venus du Nord de la Palèstine, qui se rendent en caravane à Jérusalem pour y célébrer la Pâque.</para>
			<para xml:id="matthieu-20-30"><phrase role="verse-number">20.30.</phrase> — <emphasis>Et ecce duo cœci.</emphasis> L’occasion se présente tout à coup pour le Sauveur de faire un double’ miracle devant ces nombreux témoins : l’évangéliste en raconté les divers traits avec une grande précision. Ainsi, ii n’omet pas de nous dire que les pauvres aveugles étaient assis sur le bord de la route, suivant une coutume qui n’a pas. changé depuis. — <emphasis>Audierunl :</emphasis> entendant un bruit extraordinaire de pas et de voix, ils s’infor-ment de sa raison d’être, èt, on leur’ apprend que c’est Jésus qui passe, entouré d’une-nombreuse multitude. Jésus, c’est peut-être le salut pour eux! Us le êonnaissent de répu-tation, ils savent qu’il a, rendu la vue à beau-coup d’infortunés qui leur ressemblaient. Aussi, avec quelle ardeur ils implorent sa pitié! — <emphasis>Domine, miserere nostri.</emphasis> « Domine » n’est ici qu’une simple formule de politesse, il n’en est pas de même des mots <emphasis>fili David</emphasis> par lesquels ils terminent leur courte mais pressante prière, car c’était une confession très explicite du caractère messianique de Jésus. Cf. ix, 27. Bel acte de foi de la part de ces malheureux I Ils croient que Notre-Seigneur est le Christ par excellence ; ils croient en outre qu’il peut les guérir miracu-leusement : Isaïe n’a-t-il pas prédit du Mes-ie qu’il ouvrirait les yeux des aveugles ? Cf. Is. xxix, 18 ; xxxv, 5.</para>
			<para xml:id="matthieu-20-31"><phrase role="verse-number">20.31.</phrase> — <emphasis>Turba increpabat eos. u</emphasis> Eos turba objurgat, écrit S. Hilaire sur ce passage, quia acerbe a cœcis audiunt quod negabant, Dominum esse David Fjjinm ». Mais tel ne nous paraît pas avoir été le vrai motif qui inspira la foule, car rien n’indique dans le récit qu’elle ait été défavorable à Jésus. Elle craignait plutôt que les voix lamentables des aveugles n’incommodassent le Maître qu’elle suivait respectueusement, dont elle écoutait peut-être les paroles avec avidité, tout en poursuivant sa marche. — <emphasis>At illi magis clamabant:</emphasis> on leurdit de se taire, et ils crient au contraire avec un redoublement d’énergie : ils n’ont que ce moyen d’attirer l’attention du Christ et, s’ils laissent passer l’occasion, tout espoir sera perdu pour eux.</para>
			<para xml:id="matthieu-20-32"><phrase role="verse-number">20.32.</phrase> — <emphasis>Et sletit Jesus ;</emphasis> en grec, στάς, « quum stetisset ». Voilà donc lès efforts des aveugles couronnés d’un plein succès. Le divin Maître, qui a paru pendant quelques instants indifférent à leurs supplications afin d’éprouver leur foi, s’approche d’eux avec bonté. C’estencore pour les mettre à l’épreuve qu’il leur demande, bien qu’il fût si mani-feste, ]’objet ׳de leur requête. Ou encore, « interrogat quasi ignorans quid velint, ut ex responsione cæcorum manifesta debilitas pateat, et virtus ex remedio cognoscatur », S. Jérôme in h.l.</para>
			<para xml:id="matthieu-20-33"><phrase role="verse-number">20.33.</phrase> — <emphasis>Ut aperiantur…</emphasis> Leur cri de dé-tresse, qui avait été jusqu’alors indéterminé, se transforme en une prière bien précise. « Domine, ut videam », avait déjà répondu un autre aveugle à la même question. Cf-Marc, x, 51. S. Grégoire-le-Grand, Hom. 11 in Evang., veut que nous procédions comme eux dans nos prières et que nous allions toujours droit au but : « Non falsas divitias, non terrena dona, non fugitivos honores a Domino, sed lucem quæramus : nec lucem quæ loco clauditur, quæ tempore finitur, quæ noctium interruptione variatur, quæ a nobis communiter cum pecoribus cernitur ; sed lucem quæramus, quam videre cum solis Angelis possimus, quam nec initium inchoat, nec finis angustat ».</para>
			<para xml:id="matthieu-20-34"><phrase role="verse-number">20.34.</phrase> — <emphasis>Misertus eorum</emphasis>, σπλαγχνισθείς. Quello est l’affliction qui le trouvait insensible ? — <emphasis>Tetigit oculos :</emphasis> c’était, nous l’avons vu en mainte occasion, sa méthode accoutumée de Î ;11érir les infirmités de ce genre. — <emphasis>Et non-estim viderunt :</emphasis> effet merveilleux, instan-tané, de ce léger contact. Il y eut un autre effet non moins remarquable : <emphasis>secuti sunt eum. «</emphasis> Qui ante in Jericho contracti sedebant et clamare tantum noverant, postea sequun-tur Jesum », S. Jérôme, in h. 1. Ils se mêlent tout joyeux au cortège, et accompagnent probablement le Sauveur jusqu’à Jérusalem, lui témoignant ainsi leur reconnaissance. — Ce fait avait lieu, selon toute vraisemblance, un vendredi, huit jours avant la mort de Notre-Seigneur Jésus-Christ. — Nous n’avons rien dit encore de la difficulté qu’il présente au point de vue de la concorde évangélique, difficulté assez sérieuse, qui a été un écueil pour la sagacité de plus d’un exégète. En voici brièvement l’exposé et la solution la plus probable. Selon S. Matthieu, le miracle est accompli au sortir de Jéricho, et deux aveugles recouvrent la vue ; d’après S. Luc, au contraire, Jésps ne guérit qu’un seul aveugle, et il le guérit au moment de son en-trée dans la ville. Le récit de S. Marc ne s’ac-corde avec aucune des deux autres narrations, mais il prend en quelque sorte une situation intermédiaire. Comme S. Matthieu, le second évangéliste place le prodige au moment du départ de Jesus ; comme S. Luc, il ne men-tionne qu’un aveugle. Où se trouve l’exacte vérité? Des trois cotés à la fois, ont répondu quelques commentateurs, entre autres S. Au-gustin, De Cons. Evang. 11. 65, Lightfoot, Harm, of the N Test., et Greswell, d’après lesquels les synoptiques auraient relaté trois faits distincts. Mais ne serait-il pas bien étonnant qu’auprès de la même ville un miracle de même nature eût été si souvent renouvelé parmi des circonstances tout à fait identiques ? Aussi plusieurs auteurs, de nos jours Bisping, Wieseler, Ebrard, Van Steen-Kiste, etc., se bornent-ils à distinguer deux prodiges, dont l’un aurait été opéré quand Jésus entrait dans Jéricho, l’autre quand il en sortait. Mais n’est-il pas plus naturel encore de dire, comme l’ont fait S. Jean Chrysostôme, Théophylacte, Maldonat, Gro-tius, et après eux la plupart des interprètes, que nous sommes ici en face d’un seul et même événement, bien qu’il n’ait pas été relaté par les trois évangélistes avec une rigoureuse exactitude ? « Omnia enim sunt adeo similia, répéterons-nous en empruntant cette fois les paroles de Maldonat, ut non videantur diversa esse posse miracula », Comm, in h. 1. Cela pose, la contradiction apparente porte sur deux points seulement, le nombre des aveugles et l’neure du miracle. Sur le premier point, nous dirons avec S. Augustin qu’il dût y avoir deux aveu-gles, puisque S. Matthieu l’affirme formelle-ment, mais que l’un d’eux, pour un motif ou paur un autre, peut-être parce qu’il était moins connu, disparut de bonne heure de la tradi-tien évangélique : c’est pourquoi S. Marc et S. Luc se contentent d’en mentionner un seul. Nous avons déjà rencontré une disparition analogue à propos des démoniaques de Gérasa, cf. vin, 28. Relativement au second chef de divergence, on admet assez communément la solution suivante : Quand Jésus entrait à Jéricho, un aveugle se mit à implorer sa pitié, cf. Luc. xviii, 35 ; mais le Sauveur passa sans l’exaucer sur-le-champ. À son départ, il le retrouva, mais cette fois avec un autre aveugle, à la porte de la cité : il daigna les guérir l’un et l’autre, comme le raconte S. Matthieu. Le troisième évangéliste, dit, il est vrai, que le miracle eut lieu dès l’entrée de Jésus ; mais c’est là une anti-,cipation sans importance, une de ces petites licences que les historiens anciens se per-mettaient fréquemment, et qui n’atteint en rien la substance du récit ; Cf. Maldonat, Jansenius, Sylveira, Corneille de Lapierre, Bengel, rtc. — Sous ce titre : « Les aveugles <sup> ;</sup> de Jéricho », il existe deux belles peintures de Nie. Poussin et de Philippe de Champaigns, ·comme aussi une charmante poésie de Long· fellow.</para>
			-->
		</section>
	</section>

</section>
