<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="matthieu-ch01" version="5.0" xml:lang="fr" xsi:schemaLocation="         http://docbook.org/ns/docbook http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/docbook.xsd         http://www.w3.org/1999/xlink http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/xlink.xsd ">

	<title>PRÉLUDE — LA GÉNÉALOGIE DE JÉSUS.</title>
	<subtitle><bible>Mt 1.1-17</bible>. — Parall. <bible>Lc 3.23-38</bible>.</subtitle>

	<para>Tandis que l’Ancien Testament abonde en généalogies, nous n’en trouvons qu’une seule dans le Nouveau, celle de Notre-Seigneur Jésus-Christ. Mais les temps et les choses avaient subi de profonds changements. Quel était le but des anciennes généalogies ? C’était de marquer la séparation des tribus et des familles, de perpetuer la propriété des terres, d’indiquer les vrais descendants de Lévi ; c’était avant tout de distinguer, en vue du Messie, les membres de la race royale, puisqu’il devait, d’après les prophètes, faire partie de cette noble race. Mais quand Israël eût cessé d’être exclusivement le peuple de Dieu, quand la terre juive fut au pouvoir des Gentils, quand le sacerdoce lévitique fut abrogé, toutes les généalogies, à part une, celle du Christ, devinrent inutiles. Celle-ci seulement intéresse l’Église ; voilà pourquoi les écrits du Nouveau-Testament n’en contiennent pas d’autre.</para>

	<section>
		<title>Le titre.</title>
		<subtitle><bible>Mt 1.1</bible>.</subtitle>

		<para xml:id="matthieu-1-1"><phrase role="verse-number">1.1.</phrase> — <emphasis>Liber generationis.</emphasis> Le verset 1 renferme un titre, c’est évident ; mais ce titre embrasse-t-il tout l’évangile de saint Matthieu, ou bien faut-il le restreindre soit aux deux premiers chapitres, soit même simplement à la généalogie du Sauveur ? La réponse dépend au sens que l’on attribue aux mots « liber generationis ». On peut, en effet, les traduire de trois manières differentes : « histoire de la vie » (commentarius de vita Jesu, liber de vita Christi, Maldonat) ; « histoire de la naissance » (volumen de originibus, Fritzsche) ; « tableau généalogique ». Nous croyons, avec la plupart des interprètes, que ce dernier sens est le véritable. Il suffit, pour le prouver, d’un simple rapprochement. Saint Matthieu, écrivant en hébreu (Préface, § v), donne certainement à l’expression « liber generationis » la signification qu’elle avait dans cette langue ; or la formule <phrase xml:lang="he">ספר תולדת</phrase> qu’on trouve fréquemment dans la Bible hébraïque, cf. <bible>Gn 5.1 ; 6.9 ; 11.10</bible>, et qui correspond très exactement à « Liber generationum », représente toujours le catalogue, la série d’un certain nombre de générations. Cela est d’ailleurs conforme au sens primitif du mot <emphasis>Sépher</emphasis> dont la racine est <emphasis>Saphar</emphasis>, <phrase xml:lang="he">כפר</phrase>, compter. À la généalogie du premier Adam, racontée par Moïse, Gen. v, 1, saint Matthieu oppose donc la généalogie du second Adam, parce que, avec Jésus, commence une nouvelle création, un nouvel avenir des temps (Pensée de S. Remi). L’historiographe du Messie ne pouvait pas agir d’une autre manière. — On s’est parfois demandé si saint Matthieu composa lui-même le livre de la généalogie du Sauveur, ou si, ayant trouvé cette pièce toute faite, il se contenta de l’insérer en tête de son Évangile. La seconde hypothèse nous parait la plus vraisemblable. Cette page a un cachet tellement officiel qu’on la croirait directement extraite d’un registre généalogique. Et puis, comme l’a dit Lightfoot (Horae hebr. in h. l.) : « Necesse erat in argumento tam spectato et sublimi tantæque apud populum judaicum disquisitionis, qualis erat delineatio progeniei Messiæ, ut non solum veritatem traderent Evangelistæ non contradicendam, sed et e certis et fidis cognationum voluminibus probandam atque astruendam ». Saint Matthieu puisa donc sans doute à des documents authentiques. Ces documents existaient en grand nombre, et dans les familles, et dans les archives du temple que le Talmud cite à plusieurs reprises. L’opinion des rationalistes, d’après laquelle l’écrivain sacré aurait composé une généalogie fantaisiste, pour faire accroire à ses lecteurs que Jésus était vraiment le Messie, mérite à peine d’être mentionnée. — <emphasis>Jesu-Christi</emphasis> ; voir ℣℣. 16 et 21.— <emphasis>Filii David, filii Abraham.</emphasis> Le second « filii » se rapporte à « David » et non à « Jesu Christi » ; c’est comme s’il y avait « filii David qui (David) erat filius Abraham ». Ainsi l’exige l’analogie du style généalogique des Orientaux. Dans son titre, saint Matthieu résume en deux mots toute la généalogie de Notre-Seigneur Jésus-Christ. Quels sont, en effet, les deux noms essentiels des ℣℣. 2-16 ? Sans aucun doute, ceux de David et d’Abraham. Abraham, le père du peuple juif, David le plus grand de ses rois, tels étaient en réalité les principaux héritiers des promesses messianiques, cf. <bible>Gn 22.18</bible> ; <bible>2S 7.12</bible>, etc. Personne ne pouvait prétendre à la dignité de Messie à moins de démontrer, pièces en mains, qu’il descendait à la fois d’Abraham et de David. « Filii David » désigne la famille, « filii Abraham » la race à laquelle appartenait le Christ : ce sont deux cercles concentriques, l’un plus étroit, l’autre plus vaste, dont Jésus-Christ est le centre mais le plus étroit est aussi le plus important, comme nous le montrera presque à chaque pas le récit évangélique. À cette époque, le nom de « fils de David », dans la bouche du peuple comme sous la plume des savants, était synonyme de celui de Christ ou Messie ; de là les dénominations glorieuses de <phrase xml:lang="el">θεοπάτωρ</phrase>, de <phrase xml:lang="el">πρόγονος Χριοτοῦ κατά σάρκα</phrase>, que les Pères grecs appliquent à David. Être fils d’Abraham, c’était simplement être israëlite. Ainsi donc Jésus transfigure tout à la fois l’humble tente d’Abraham et le trône glorieux de David. Voilà, dès ce premier verset, toute l’Ancienne Alliance rattachée à la Nouvelle. Saint Matthieu prouve, par ces quelques paroles, que l’histoire d’Israël a désormais atteint son but, son terme, dans le Messie. Les versets suivants développeront davantage encore cette grande pensée.</para>
	</section>

	<section>
		<title>L’arbre généalogique.</title>
		<subtitle><bible>Mt 1.2-16</bible>.</subtitle>

		<para xml:id="matthieu-1-2"><phrase role="verse-number">1.2.</phrase> — <emphasis>Autem.</emphasis> Cet adverbe qui accompagne régulièrement le nom des ancêtres du Christ à partir d’Isaac est la traduction un peu servile de la particule <phrase xml:lang="el">δέ</phrase> du texte grec. — <emphasis>Judam.</emphasis> Juda est nommé entre tous les fils de Jacob, parce que c’est sur sa tête et sur celle de ses descendants que passèrent, en des termes à jamais célèbres, <bible>Gn 49.10</bible> ; cf. <bible>He 7.14</bible>, les promesses messianiques. On mentionne toutefois ses frères d’une manière générale, parce qu’ils furent avec lui les chefs du peuple de Dieu, les fondateurs de ces douze tribus qui devaient former la partie primordiale du royaume du Christ. Juda n’était pas l’aîné de la famille, son père non plus, et de même d’autres personnages de notre liste : le privilège d’être l’ancêtre du Messie ne fut donc pas toujours attaché au droit d’aînesse ; mais alors Dieu faisait connaître ses volontés par des révélations spéciales.</para>

		<para xml:id="matthieu-1-3"><phrase role="verse-number">1.3.</phrase> — <emphasis>Phares et Zaram</emphasis> : c’étaient deux jumeaux, comme Jacob et Esaü. On s’est demandé pourquoi il est fait mention de Zara, puisqu’il ne compte point parmi les aïeux du Christ. Maldonat répond, avec plusieurs interprètes, par une réflexion empruntée aux circonstances qui accompagnèrent la naissance des deux frères (cf. <bible>Gn 38.29</bible>)·: « Contendere jam in utero gemelli infantes videbantur uter primogenitus et Christi parens futurus esset, ut dubium fuisse videatur uter primogenitus habendus esset. Itaque voluit Evangelista honorem illis quodam modo partiri ». — <emphasis>De Thamar.</emphasis> L’apparition de Thamar surprend doublement le lecteur, d’abord parce que les Juifs n’avaient pas coutume de mentionner les femmes dans leurs listes généalogiques, en second lieu parce que, si l’une des aïeules du Messie devait être tenue dans l’oubli, c’était assurément Thamar, cf. <bible>Gn 38</bible>. Du reste, on a remarqué depuis bien longtemps que, parmi, les cinq noms de femmes signalés dans la généalogie de saint Matthieu, un seul est immaculé, celui de la Vierge Marie ; tous les autres sont entachés de quelque façon. Après l’incestueuse Thamar, il y a Rahab, ℣. 5, « Rahab meretrix », comme l’appelle la Bible, <bible>Js 2.1</bible> ; <bible>He 11.31</bible> ; il y a Ruth, la Moabite, ℣. 5, d’origine païenne par conséquent ; il y a la femme d’Urie, ou Bethsabé, ℣. 6. Pourquoi n’avoir pas cité de préférence Sara, Rébecca ou Lia ? D’après plusieurs Pères, ce serait un fait providentiel destiné à relever les humiliations volontaires de Jésus-Christ dans son Incarnation. « Notandum, dit saint Jérôme (Comment. in hoc loco), in genealogia Salvatoris nullam sanctarum mulierum assumi, sed eas tantum quas Scriptura reprehendit, ut qui propter peccatores venerat, de peccatricibus nascens, omnium peccata deleret ». On admet généralement aujourd’hui que ces personnes ont obtenu une mention particulière, parce qu’elles sont devenues les parentes du Messie par des voies extraordinaires et tout-à-fait remarquables. Suivant quelques auteurs, saint Matthieu aurait tout simplement admis leurs noms dans sa table généalogique, parce qu’il les aurait trouvés déjà dans les documents écrits qui lui servirent de source pour cet endroit de son Évangile. En outre, il ne faut pas exagérer la culpabilité de ces femmes, ou du moins il est bon de se rappeler les éloges que leur confèrent les Saintes Écritures et les Pères. Juda trouvait Thamar plus juste que lui, <bible>Gn 38.26</bible>, et les saints Pères affirment que sa démarche aussi étrange que coupable auprès de son beau-père eut pour cause un élan de foi enthousiaste : elle voulait à tout prix, disent-ils, devenir la mère de la famille choisie par Dieu. Rahab est louée à deux reprises et par deux apôtres dans le Nouveau-Testament, <bible>He 11.31</bible> et <bible>Jc 2.25</bible> ; Ruth nous est présentée comme un type admirable de piété filiale, et l’un des livres les plus gracieux de la Bible porte son nom ; enfin Bethsabé partagea la pénitence de David et mérita, comme lui, de rentrer complètement en grâce avec Dieu.</para>

		<para xml:id="matthieu-1-4"><phrase role="verse-number">1.4.</phrase> — D’<emphasis>Aram</emphasis>, d’<emphasis>Aminadab</emphasis>, de <emphasis>Salmon</emphasis> nous ne connaissons pas autre chose que les noms. — D’après <bible>Nb 1.7</bible>, <emphasis>Naasson</emphasis> était le chef de la tribu de Juda au moment de la sortie d’Égypte : s’il s’agit ici du même personnage, comme tout porte à le croire, if paraît évident que le généalogiste aura omis quelques anneaux intermédiaires, car le séjour en Égypte avant duré 430 ans, cf. <bible>Ex 12.40</bible> ; <bible>Ga 3.17</bible>, ce serait bien peu de quatre générations pour une aussi longue durée. Nous ne trouvons, il est vrai, que ces quatre noms dans le tableau analogue du premier livre des Paralipomènes, <phrase role="smallcaps">ii</phrase>, 9-11 ; nous n’en trouvons que quatre aussi, durant la même période, dans la famille de Lévi (Lévi, Caath, Amram et Aaron). Mais cette omission peut s’expliquer très aisément. Dieu avait prédit à Abraham, <bible>Gn 15.13-16</bible>, que sa postérité serait exilée et même esclave sur la terre étrangère durant 400 ans, et qu’ensuite la « quatrième génération » reviendrait en Palestine. Les Juifs prirent ces dernières paroles à la lettre, et ils ne se crurent pas permis de compter plus de quatre générations pour la durée de la servitude égyptienne. Cependant le Seigneur ne voulait parler que d’une manière générale et approximative. Voir Schegg., Comment. in hoc loco.</para>

		<para xml:id="matthieu-1-5"><phrase role="verse-number">1.5.</phrase> — <emphasis>Rahab.</emphasis> On a parfois prétendu, mais sans raison suffisante, qu’il est question en cet endroit d’une Rahab inconnue, distincte de celle dont nous avons parlé plus haut. D’après le traité Megilla, F. 44, 2, Rahab aurait épousé Josué lui-même ; toutefois, c’est là évidemment une tradition légendaire qui perd toute autorité devant l’affirmation certaine de l’Évangéliste. Peut-être Salmon était-il l’un des deux espions sauvés par Rahab à Jéricho ; son mariage avec elle serait alors un acte de reconnaissance. — <emphasis>Obed.</emphasis> Il est probable qu’ici encore, entre les noms d’Obed et de Jessé, il existe une lacune dans la liste de saint Matthieu. En effet, il s’écoula environ trois-cent-soixante ans entre Salmon et Jessé, ce qui serait un intervalle bien long pour trois générations seulement. Le livre juif lucharin dit en propres termes que Jessé n’était que le descendant médiat d’Obed, et non son fils. Le nom de Jessé nous rappelle le beau texte d’Isaïe, <bible>Es 11.1</bible>. « Egredietur virga de radice Jesse et flos de radice ejus ascendet ». — <emphasis>David Regem.</emphasis> C’est à partir de David que la race de Jésus devint race royale, de la l’épithète de roi, répétée deux fois de suite avec emphase. Au livre de Ruth, <bible>Rt 4.18-22</bible>, nous trouvons, et dans les mêmes termes, les noms des ancêtres de David depuis Pharès ; là aussi, les générations sont réduites au nombre de trois entre Salmon et le grand roi.</para>

		<para xml:id="matthieu-1-6"><phrase role="verse-number">1.6.</phrase> — <emphasis>Ex ea quæ fuit Uriœ.</emphasis> Il est étonnant, malgré ce que nous avons dit tout-à-l’heure, qu’au lieu de la désigner par son nom propre, on ait choisi un titre qui rappelle plus vivement sa faute.</para>

		<para xml:id="matthieu-1-7"/>

		<para xml:id="matthieu-1-8"><phrase role="verse-number">1.8.</phrase> — <emphasis>Joram</emphasis> — <emphasis>Oziam</emphasis>. Entre ces deux princes, nouvelle lacune qui embrasse trois générations. Nous parlons cette fois, non pas d’après de simples vraisemblances, mais avec la certitude la plus complète ; car, suivant les données de l’histoire juive, cf. <bible>2R 8.24 ; 11.2 ; 12.1</bible> ; <bible>2Ch 26.4</bible>, l’arbre généalogique, pour être exact, devrait être ainsi conçu : « Joram autem genuit Ochoziam, Ochozias autem genuit Joam, Joas autem genuit Amasiam, Amasias autem genuit Oziam ». On voit par là que le mot « genuit », dans les énumérations de ce genre, doit se prendre en un sens assez large ; il ne désigne pas toujours une génération directe. Les Orientaux se permettent facilement sous ce rapport des licences, même considérables, quand la descendance est certaine ; leur principe en pareil cas est que « les petits-fils sont comme des fils » (Proverbe rabbinique). Il y a plusieurs manières d’expliquer l’omission particulière que nous venons de rencontrer au ℣ 8. 1° Ce serait une faute de copiste occasionnée très naturellement, dit-on, par la ressemblance qui existe entre les noms d’Ochosias et d’Ozias. 2° Saint Matthieu, pour des motifs que nous déterminerons plus loin, voulait avoir, dans la généalogie du Sauveur, trois séries de quatorze générations ; pour obtenir exactement ce chiffre, il aurait exclu de lui-même les noms d’Ochosias, de Joas et d’Amasias. Tel était déjà l’avis de saint Jérôme, que de nombreux exégètes ont depuis adopté. 3° Cette exclusion aurait eu pour fondement une raison toute mystique. Comme on le sait, Joram avait épouse Athalie, la fille impie d’Achab et de Jézabel. Irrité contre Achab à cause de son indigne conduite, le Seigneur avait juré, par ses prophètes, cf. <bible>1R 21.21-22</bible>, d’exterminer toute sa race ; or, d’après le langage des Écritures, la race, en pareil cas, s’étend jusqu’à la quatrième génération (cf. Maldonat). Par conséquent, le fils, le petit-fils et l’arrière petit-fils d’Athalie étaient devant Dieu comme s’ils n’eussent jamais existé, et c’est pour cela que leurs noms auraient été supprimés dans notre document. Il est certain du moins que ces trois rois manquent, jusqu’à un certain point, de légalité au point de vue théocratique. Ochosias fut un roi purement nominal sous la tutelle d’Athalie, sa mère ; Joas, excellent prince tant qu’il eut à ses côtés le prêtre Joïada, ne tarda pas à devenir le jouet de courtisans dépravés ; Amasias, enfin, s’attira par ses infamies la malédiction spéciale de Jéhovah.</para>

		<para xml:id="matthieu-1-9"/>
		<para xml:id="matthieu-1-10"/>

		<para xml:id="matthieu-1-11"><phrase role="verse-number">1.11.</phrase> — <emphasis>Jéchoniam.</emphasis> Le nom de Jéchonias devient à son tour une vraie « crux interpretum ». En effet, Josias ne fut pas le père, mais l’aïeul de ce prince, cf. <bible>1Ch 3.15,16</bible> ; entre eux, nous devrions trouver Joakim. En outre, saint Matthieu attribue ici plusieurs frères à Jéchonias, <emphasis>fratres ejus</emphasis>, tandis qu’il n’en eut qu’un seul d’après <bible>1Ch 3.16</bible> : « De Joakim natus est Jechonias et Sedecias ». Enfin, l’auteur de la généalogie fait vivre à l’époque de la captivité de Babylone le roi Josias, qui était mort depuis vingt années environ quand elle commença. Ce sont donc trois points à élucider. Il est vrai qu’il suffira, pour éclaircir le premier, d’une explication grammaticale relative, à l’expression <emphasis>in transmigratione Babylonis</emphasis>. Le grec porte <phrase xml:lang="el">ἐπὶ τῆς μετοικεσίας βαϐυλῶνος</phrase>, ce qui est plus élastique, la préposition <phrase xml:lang="el">ἐπὶ</phrase> pouvant signifier « sub, circa ». On veut donc simplement rappeler que, vers l’époque de la captivité babylonienne, Josias engendra Jéchonias, fait complètement exact, surtout si l’on réfléchit que la « transmigration » n’ent pas lieu en une seule fois, mais qu’elle eut pour ainsi dire, trois actes principaux, et qu’elle se prolongea durant une période assez considérable (606-586 avant Jésus-Christ) ; cf. <bible>Jr 52.28 et ss.</bible> ; <bible>2R 22.12 et suiv.</bible> — Relativement aux deux autres points, nous nous trouvons de nouveau en face de solutions diverses. 1° Ici encore, un anneaau aurait été volontairemeut omis dans la liste généalogique. Cette hypothèse est favorisée par plusieurs manuscrits ou versions qui rétablissent le nom supprimé : « Josias engendra Joakim, Joakim engepdra Jéchonias et ses frères ». Mais, cette leçon fût-elle authentique, reste encore la difficulté tirée des frères de Jéchonias. 2° Pour obvier à cela, plusieurs auteurs ont recours à un « mendum amanuensis » et ils prennent la liberté de reconstituer comme il suit le texte soi-disant primitif : « Josias genuit Joakim et fratres ejus, Joakim autem genuit Jechoniam in transmigratione Babylonis ». Nous voudrions pouvoir admettre cette ingénieuse conjecture d’Ewald, qui résout immédiatement le problème, et sous toutes ses faces ; malheureusement c’est un coup d’autorité que rien ne peut justifier. 3° D’autres essaient de dénouer plus patiemment ce nœud gordien. Suivant eux, le nom de Jéchonias, au ℣. 11, représenterait non pas Jéchonias lui-même, mais précisément ce Joakim dont nous regrettons l’omission ; soit, disent-ils, que ces deux appellations fussent identiques chez les Hébreux, soit qu’une erreur des copistes ait substitué l’une à l’autre. Cela posé, la généalogie est intégrale en cet endroit ; elle est, de plus, parfaitement correcte, puisque Joakim eut trois frères, Johanan, Sédécias et Sellum. Toutefois, ajoutent-ils, Joakim ayant été mis à mort par le roi de Babylone et n’élant jamais allé en captivité, le Jéchonias du ℣. 12 ne doit pas être le même que celui du verset 11 ; c’est donc le Jéchonias proprement dit, fils de Joakim, petit-fils de Josias. De quel droit, répondrons-nous, peut-on supposer, contre toute vraisemblance, que la généalogie cite deux personnes sous un même nom, alors qu’elle en avait de très distincts à sa disposition pour les désigner ? C’est le point faible de ce système. 4° Il nous reste à prendre purement et simplement la note du ℣. 11 telle qu’elle nous a été transmise, sans y faire aucun changement. Le nom de Joakim aura été passé sous silence, comme ceux de plusieurs autres ancêtres du Christ. Quant à Jechonias, puisque c’est bien de Jéchonias et de lui seul qu’il est question, il est vrai que la Bible ne lui donne qu’un frère ; mais nous aurons, plus tard, l’occasion de démontrer que ce nom de frère a, dans la langue hébraïque, une signification beaucoup plus étendue que dans la nôtre, et qu’il pouvait s’appliquer aussi à des cousins, à de proches parents. — <emphasis>In transmigratione</emphasis> : l’Évangéliste mentionne expressément cet événement douloureux à cause de sa gravité exceptionnelle pour la famille de David et du Christ ; au retour d’exil elle n’aura plus la dignité royale.</para>

		<para xml:id="matthieu-1-12"><phrase role="verse-number">1.12.</phrase> — <emphasis>Post transmigrationem</emphasis> ; c’est-à-dire, non point après qu’elle eût cessé, mais quand elle fut complète, quand tous les captifs eurent été conduits en Chaldée. Nous dirions plus clairement en français : pendant l’exil. — <emphasis>Zorobabel.</emphasis> Tandis qu’Esdras, <bible>Esd 1.2</bible>, et Aggée, son contemporain, <bible>Ag 1.1,12,14 ; 2.3</bible>, le nomment fils de Salathiel comme saint Matthieu, les tables généalogiques des Paralipomènes le font naître de Phadara, cf. <bible>1Ch 3.17</bible> ; Salathiel serait donc seulement son grand-père.</para>

		<para xml:id="matthieu-1-13_matthieu-1-14_matthieu-1-15"><phrase role="verse">13-15.</phrase> — À partir <emphasis>d’Abiud</emphasis> jusqu’à saint Joseph, les documents parallèles à celui de saint Matthieu nous font complètement défaut dans les écrits de l’Ancien Testament ; aucun de ces dix personnages n’y est mentionné. Aussi nous est-il tout à fait impossible de contrôler ici le catalogue de l’Évangéliste. Abiud lui-même, on ignore pour quel motif, n’est point nommé parmi les enfants de Zorobabel, <bible>2Ch 3.17,18</bible>. Mais chaque famille, à plus forte raison la famille royale, tenait soigneusement en ordre ses registres de généalogie, et il était facile d’y recourir pour obtenir tous les renseignements désirables.</para>

		<para xml:id="matthieu-1-16"><phrase role="verse-number">1.16.</phrase> — <emphasis>Virum</emphasis>, l’époux et non le fiancé, <phrase xml:lang="el">ἀνήρ</phrase> ne signifiant jamais « sponsus ». Entre Jacob et Joseph le verbe « genuit » est employé pour la dernière fois : l’ordre naturel des naissances cesse en effet avec saint Joseph, l’ordre surnaturel et divin commence. Ce n’est qu’en sa qualité d’époux virginal de Marie que Joseph est entré dans la généalogie du Christ ; de là ce changement remarquable dans la formule : « Virum Mariæ de qua natus est… » Quoiqu’il doive entrer bientôt dans de plus longs détails sur cette génération prodigieuse, saint Matthieu ne veut pas qu’il y ait l’ombre d’un doute à ce sujet ; de là son affirmation anticipée ; Joseph n’est que le père putatif de Jésus. — <emphasis>Mariæ.</emphasis> Ce nom béni, dont la forme hébraïque était « Miriam », <phrase xml:lang="he">מרים</phrase>, existait depuis longtemps chez les Juifs, car la sœur de Moïse et d’Aaron s’appelait déjà Marie. Il était fréquemment porté à l’époque de Notre-Seigneur, comme le prouve le nombre relativement considérable des Marie qui apparaissent dans l’Évangile. Son étymologie est douteuse : il dérive suivant les uns de <phrase xml:lang="he">מרת</phrase>, être fort, dominer ; suivant les autres, d’une racine semblable signifiant « être rébelle ». Les interprétations que les Pères ont donné de ce beau nom sont en général aussi fausses au point de vue philologique, qu’elles sont gracieuses quant à l’idée. — <emphasis>Qui dicitur</emphasis>, <phrase xml:lang="el">λεγόμενος</phrase>. Sans avoir toute la force de <phrase xml:lang="el">καλοῦμενος</phrase>, « qui vocatur », cf. <bible>Lc 1.32,35</bible>, ce mot fait plus que rappeler un simple souvenir historique ; il indique non-seulement un surnom donné à Jésus, mais une fonction remplie légitimement par le Sauveur. — <emphasis>Christus</emphasis> nous vient, comme l’on sait, directement du grec <phrase xml:lang="el">Χριστός</phrase> et <phrase xml:lang="el">Χριστός</phrase>, de <phrase xml:lang="el">χρίω</phrase>, oindre, est à son tour la traduction littérale de l’hébreu <phrase xml:lang="he">משיח</phrase>, <emphasis>maschiach</emphasis>, « unctus » : Christ et Messie sont donc des appellations absolument identiques. Approprié d’abord tantôt aux prêtres et aux rois, qui étaient consacrés par de saintes onctions, tantôt aux prophètes, qui recevaient l’onction d’une manière figurée, ce nom fut plus tard exclusivement réservé au Libérateur promis, qui devint ainsi par antonomase le Messie. Christ est donc une dénomination de fonction et d’emploi, une sorte de « cognomen » ; mais pour Jésus comme pour plusieurs hommes illustres, le « cognomen » ne tarda pas à être aussi usité que le « nomen », et il fut employé à part à la façon d’un vrai nom propre (cf. Simon Pierre, Jean Marc, Tullius Cicéron, etc.). L’auteur des Actes des Apôtres et saint Paul écrivent déjà simplement « le Christ ».</para>
	</section>

	<section>
		<title>Récapitulation.</title>
		<subtitle><bible>Mt 1.17</bible>.</subtitle>

		<para xml:id="matthieu-1-17"><phrase role="verse-number">1.17.</phrase> — <emphasis>Omnes generationes.</emphasis> En terminant son tableau généalogique, saint Matthieu le partage en trois groupes dont chacun, dit-il, contient quatorze générations. Cependant, si nous essayons de vérifier son calcul, nous ne trouvons en tout que quarante-et-une générations au lieu de quarante-deux, et dans le troisième groupe treize seulement au lieu de quatorze. Comment expliquer ce mystère ? On a proposé tantôt de compter Marie parmi les ancêtres du Christ, tantôt d’insérer Joachim après Josias au ℣. 11, d’après la variante que nous avons indiquée, tantôt d’additionner deux fois le nom de Jéchonias qui terminerait ainsi le second groupe et ouvrirait le troisième. C’est à ce dernier sentiment que nous nous sommes arrêté, parce qu’il nous semble le plus naturel d’après les expressions mêmes employées par l’Évangile dans les ℣℣. 11, 12, et 17. « Depuis David jusqu’à la captivité de Babylone, quatorze générations », donc Jéchonias est compris dans ce nombre d’après le ℣. 11 ; « depuis la captivité jusqu’au Christ, quatorze générations », donc, d’après le ℣. 12, c’est par Jéchonias que doit commencer la troisième série. Ce prince étant considéré à deux époques différentes, avant et après la déportation des Juifs en Chaldée, doit par là-même entrer à deux reprises dans le calcul de saint Matthieu. Il nous apparaît véritablement ici « tanquam duplex persona ». Sans doute David aussi est mentionné deux fois au ℣. 17, et néanmoins il n’appartient qu’à un seul groupe ; mais remarquons bien qu’il n’y a point de parité sous ce rapport entre le Roi-Prophète et Jéchonias. Le premier est simplement nommé pour lui-même, tandis que le second est mis en rapport avec un événement historique de la plus haute gravité, et c’est précisément pour ce motif qu’il est compté deux fois. D’après ce principe, nous obtenons les trois groupes suivants :</para>
	<informaltable>
		<tr>
			<td></td>
			<td>I</td>
			<td>II</td>
			<td>III</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>1.</td>
			<td>Abraham.</td>
			<td>Salomon.</td>
			<td>Jéchonias (après l’exil).</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>2.</td>
			<td>Isaac.</td>
			<td>Roboam. l’exil).</td>
			<td>Salathiel.</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>3.</td>
			<td>Jacob.</td>
			<td>Abia.</td>
			<td>Zorobabel.</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>4.</td>
			<td>Juda.</td>
			<td>Asa.</td>
			<td>Abiud.</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>5.</td>
			<td>Pharès.</td>
			<td>Josaphat.</td>
			<td>Eliacim.</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>6.</td>
			<td>Esrom.</td>
			<td>Jorara.</td>
			<td>Azor.</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>7.</td>
			<td>Aram.</td>
			<td>Ozias.</td>
			<td>Sadoc.</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>8.</td>
			<td>Aminadab.</td>
			<td>Joathan.</td>
			<td>Achim.</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>9.</td>
			<td>Naassoa.</td>
			<td>Achaz.</td>
			<td>Eliud.</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>10.</td>
			<td>Salmon.</td>
			<td>Ezéchias,</td>
			<td>Eléazar.</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>11.</td>
			<td>Booz.</td>
			<td>Manassès.</td>
			<td>Mathan.</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>12</td>
			<td>Obed.</td>
			<td>Amon.</td>
			<td>Jacob.</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>13.</td>
			<td>Jesse.</td>
			<td>Josias.</td>
			<td>Joseph.</td>
		</tr>
		<tr>
			<td>14.</td>
			<td>David.</td>
			<td>Jéchonias (à l’époque de l’exil).</td>
			<td>Jésus-Christ.</td>
		</tr>
	</informaltable>
	<para>Ce partage des ancêtres du Christ en trois groupes est très naturel ; il était tout indiqué par l’histoire juive qui, d’Abraham à Jésus-Christ, se divise d’elle-même en trois périodes principales, la période de la théocratie, entre Abraham et David, la période de la royauté, de David à l’exil, la période de la hiérarchie ou du gouvernement sacerdotal, depuis l’exil jusqu’au Messie. On peut les appeler encore périodes des patriarches, des rois et des simples descendants royaux. Durant la première, la famille choisie par Dieu suit une marche ascendante, elle s’avance glorieusement vers le trône. La seconde ne nous offre que des rois, mais des rois fort inégaux en mérite et en grandeur ; vers la fin c’est même déjà une complète décadence. Pendant la troisième période, la décroissance est de plus en plus rapide, du moins humainement parlant, et le dernier nom de la liste est celui d’un humble, charpentier ; mais tout à coup la race d’Abraham et de David se relève jusqu’au ciel avec le Messie. Dans la famille de Jésus, nous retrouvons donc toutes les vicissitudes des autres familles humaines : on y rencontre des hommes de toute sorte, des bergers, des héros, des rois, des poètes, des saints, de grands pècheurs, de pauvres artisans. À la fin, elle était ce qu’avait prédit Isaïe en parlant des humiliations du Christ, « radix de terra sitienti », <bible>Es 53.2</bible>. Mais l’Esprit-Saint veillait spécialement sur elle et, somme toute, elle représente la plus haute noblesse qui ait jamais existé dans le monde entier. — La division de chaque série en quatorze générations s’explique moins aisément que celle de la généalogie entière en trois groupes. Saint Matthieu, ou le généalogiste dont il suivait les documents, ne se serait-il proposé, comme l’ont pensé Michaëlis, Eichhorn, etc., que de venir en aide à la mémoire des lecteurs ? Non, il avait en vue quelque chose de plus important qu’une leçon de mnémotechnie. N’aurait-il pas, à la façon des Cabbalistes, obtenu le nombre quatorze en additionnant les chiffres qui correspondent aux trois lettres du nom hébreu de David (<phrase xml:lang="he">דוד</phrase>‎ = 4 + 6 + 4 = 14) ? Pas davantage : un calcul de ce genre pourrait avoir sa raison d’être dans une généalogie dont David serait le terme ; il n’en aurait aucune dans celle du Christ. On a aussi remarqué qu’en multipliant 3 par 14 on obtient 42 ; or, ce chiffre étant celui des stations par lesquelles fut interrompue la marche des Hébreux dans le désert, il y aurait là un rapprochement extraordinaire dont on aurait voulu garder le souvenir : 42 stages de part et d’autre avant la Terre promise. L’idée suivante est encore plus ingénieuse,· elle s’appuie sur le culte du nombre 7 chez les anciens. 14, nous dit-on, égale 7 fois 2 ; trois fois 14 ou 42 = 6 fois 7, c’est-à-dire 6 fois le nombre sacré. 7 est donc à la base de la généalogie du Sauveur. Ce n’est pas tout : d’après la doctrine du Nouveau-Testament ; avec le Christ arriva la plénitude des temps ; or, dans la liste de saint Matthieu, Jésus-Christ termine précisément le sixième septennaire de générations, et avec Lui commence le septième septennaire, la dernière semaine du monde qui sera suivie du Sabbat éternel. — L’Évangéliste a-t-il eu vraiment ces pensées à l’esprit ? Ce qui est certain, c’est que les Juifs aimaient à diviser leurs généalogies en groupes distincts ét artificiels, d’après des nombres mystiques fixés d’avance ; pour ramener ensuite les générations à ce nombre, ils répétaient ou omettaient certains noms, comme nous l’avons vu, sans le moindre scrupule. Par exemple, les générations qui séparent Adam de Moïse sont réparties par Philon entre deux décades auxquelles il ajoute une série de sept membres (10 + 10 + 7) ; mais il a fallu pour cela compter deux fois Abraham. Au contraire, un poète samaritain partage la même série de générations en deux décades seulement, à la condition toutefois de sacrifier six noms choisis parmi les moins importants. — Après avoir étudié dans le détail la généalogie de Jésus selon saint Matthieu, il nous reste à examiner encore deux points généraux que leur gravité ne nous permet pas de passer sous silence. Le premier regarde cette généalogie en elle-même ; le second concerne ses rapports avec l’arbre généalogique de saint Luc, <bible>Lc 3.23-38</bible>. 1° La généalogie de Jésus-Christ selon saint Matthieu considérée en elle-même. C’est la généalogie de saint Joseph que le premier évangéliste nous a transmise ; il n’y a pas de doute à ce sujet. D’Abraham à saint Joseph, il signale une suite de générations plus ou moins immédiates, mais toutes réelles, comme le démontre l’emploi du verbe « genuit », auquel nous n’avons aucune raison d’attribuer un sens métaphorique. Cependant, n’est-il pas surprenant que saint Matthieu, voulant composer le « liber generationis Jesu-Christi », écrive la généalogie non de la sainte Vierge, par laquelle seulement Notre-Seigneur se rattachait à la grande famille humaine, mais de saint Joseph qui n’était que son père putatif ? Pour expliquer ce fait extraordinaire on a eu recours à trois principales raisons, <emphasis>a.</emphasis> Chez les Juifs, comme chez plusieurs autres peuples de l’antiquité, c’était un principe que les femmes ne comptaient pas dans les générations. « Genus paternum, disaient-ils, vocatur genus, genus maternum non vocatur genus » (Wetstein). Écrivant surtout pour des Juifs, saint Matthieu devait se conformer à leurs lois. La généalogie de la mère n’eût rien trouvé pour eux, il était dès lors inutile de la donner, <emphasis>b.</emphasis> Bien qu’à proprement parler Jésus-Christ ne fût pas le fils de S. Joseph, il en était néanmoins le fils adoptif, et par conséquent légal, puisque Joseph était l’époux de sa mère. Cela posé, Jésus héritait nécessairement de tous les droits de son père nourricier ; il recevait de lui, devant la loi juive, le caractère de fils de David. Marie transmettait bien au Sauveur le sang royal, mais elle ne lui transmettait pas les droits à la succession parce que, chez les Israélites comme chez nous, la couronne ne tombait pas de lance en quenouille. Il fallait que saint Joseph fût là pour le faire héritier légal du trône de David ; Jésus n’avant pas de père sur la terre, il n’y avait pas d’autre moyen de prouver sa descendance du grand roi. <emphasis>c.</emphasis> Marie faisait partie comme Joseph de la famille de David ; cela ressort de l’enseignement implicite de saint Luc et de saint Paul et des affirmations très expresses de la tradition. Pour saint Luc, voir <bible>Lc 1.32</bible>. Saint Paul a des textes encore plus formels. <bible>Rm 1.3</bible>, il écrit que Jésus « factus est de semine David secundum carnem », et dans l’épitre <bible>He 7.14</bible> : « Manifestum est quod ex semine Juda ortus sit Dominus noster » ; cf. <bible>Ga 3.16</bible>. « Manifestum » : remarquons bien que c’est un Juif qui le dit à des Juifs. Quant aux Pères et aux autres écrivains ecclésiastiques, il n’y a pas là-dessus le moindre doute dans leur esprit : « Omnes veteres theologi uno ore respondent Josephum et Mariam Christi matrem ejusdem fuisse tribus et familiae », dit Maldonat, in h. l. — 2° La généalogie de saint Matthieu dans ses rapports avec celle de saint Luc. Il nous semble plus naturel de renvoyer à l’explication du troisième Évangile l’examen approfondi des faits qui touchent à cette question délicate. Notre dessein est donc simplement d’indiquer ici le nœud de la difficulté et le sommaire des principales solutions qu’elle a reçues. La généalogie de Notre-Seigneur d’après saint Luc diffère et quant à la forme et quant au fond de celle que nous venons de lire dans saint Matthieu. Les divergences de forme sont peu considérables et s’expliquent sans peine ; les divergences matérielles sont beaucoup plus sérieuses, et il y a longtemps qu’elles exercent le génie des commentateurs. Elles se ramènent au fait suivant : entre David et Jésus-Christ, les deux listes n’ont rien de commun, si ce n’est les trois noms de Salathiel, de Zorobabel et de saint Joseph ; tous les autres ancêtres attribués à Notre-Seigneur par saint Luc durant cette longue période, diffèrent de ceux que lui donne saint Matthieu. Tandis que le premier évangéliste rattache Jésus-Christ à David par Salomon, le second le fait descendre du grand roi par Nathan. Pourquoi ces lignes différentes ? Pourquoi, en fin de compte, saint Joseph est-il appelé d’une part fils de Jacob, de l’autre fils d’Héli ? Il existe sur ce point bien des systèmes, mais pas de solution certaine et il n’est guère probable qu’on en trouve jamais. Voici du moins les deux hypothèses les plus communément admises ; elles suffisent pour répondre aux attaques du rationalisme. 1. Les deux généalogies sont celles de saint Joseph. Si elles lui attribuent deux pères distincts, c’est que, d’après la loi juive, cf. <bible>Dt 25.5-10</bible>, sa mère aurait été soumise à ce qu’on nommait le mariage du Lévirat. Jacob est donc le père naturel, Héli seulement le père légal. Quelque chose d’analogue aurait eu lieu pour Salathiet ; cf.<bible>Mt 1.12</bible> ; <bible>Lc 3.27</bible>. — 2. La première généalogie est celle de saint Joseph, la seconde celle de la sainte Vierge. Les saints époux appartenaient l’un et l’autre à la famille royale, avec cette différence que saint Joseph descendait de la branche directe par Salomon, Marie d’une branche collatérale par Nathan. Ce système ingénieux a trouvé de très nombreux partisans dans les temps modernes, même parmi les protestants. — Nous croyons terminer utilement cette étude sur la généalogie de Jésus-Christ selon saint Matthieu en notant les principaux passages de l’Ancien et du Nouveau Testament qui peuvent servir de preuve ou de commentaire au texte évangélique. — Jésus fils de David : <bible>Ps 131.11,12</bible> ; <bible>Es 11.1</bible> ; <bible>Jr 23.5</bible> ; <bible>2S 7.12</bible> ; <bible>Ac 13.23</bible> ; <bible>Rm 1.3</bible>. — Jésus fils d’Abraham : <bible>Gn 12.3 ; 23.18</bible> ; <bible>Ga 3.16</bible>. — Isaac : <bible>Gn 21.2,3</bible> ; <bible>Rm 9.7-9</bible>. — Jacob : <bible>Gn 25.25</bible>. — Juda : <bible>Gn 29.35 ; 49.10</bible> ; <bible>He 7.14</bible>. — Phares et Zara : <bible>Gn 38.16</bible>. — Esron : <bible>1Ch 2.5</bible>. — Aminadab : <bible>1Ch 2.10</bible>. — Naasson : <bible>Ex 6.23</bible> ; <bible>1Ch 2.10</bible>. — Salmon : <bible>1Ch 2.11</bible> ; <bible>Rt 4.20</bible>. — Rahab : <bible>Js 2.1 ; 6.24,25</bible>. — Booz et Obed : <bible>Rt 4.21.22</bible> ; <bible>1Ch 2.11,12</bible>. — Isaï et David : ibid. ; <bible>1S 16.11</bible> ; <bible>1R 12.16</bible> etc. — Salomon : <bible>2S 12.24</bible>. — Roboam : <bible>1R 11.43</bible>. — Abias : <bible>1R 14.31</bible>. — Asa : <bible>1R 15.8</bible>. — Josaphat : <bible>1Ch 3.10</bible>. — Joram : <bible>2Ch 21.1</bible> ; <bible>2R 8.16</bible>. — Ozias (ou Azarias) : <bible>2R 14.21</bible> ; <bible>2Ch 26.1</bible>. — Joatham : <bible>2R 15.7</bible> ; <bible>2Ch 26.23</bible>. — Achaz : <bible>2R 15.38</bible> ; <bible>2Ch 27.9</bible>. — Ezéchias : <bible>2Ch 28.27</bible> ; <bible>2R 16.20</bible>. — Manassés : <bible>2R 20.21</bible> ; <bible>2Ch 32.33</bible>. — Amon : <bible>2R 21.18</bible>. — Josias : <bible>2R 21.24</bible>. — Jéchonias : <bible>1Ch 3.16</bible>. — Captivité de Babylone : <bible>2R 24 et 25</bible>, <bible>2Ch 36</bible>. — Salathiel et Zorobabel : <bible>1Ch 3.17-19</bible>. — Abiud et les autres : la tradition et les écrits juifs.</para>
	</section>

</chapter>
