<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
         xml:id="matthieu-ch02"
         version="5.0" xml:lang="fr"
         xsi:schemaLocation="
            http://docbook.org/ns/docbook http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/docbook.xsd
            http://www.w3.org/1999/xlink http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/xlink.xsd ">

    <title>PREMIÈRE PARTIE — LA VIE CACHÉE DE NOTRE SEIGNEUR JÉSUS-CHRIST.</title>
    <subtitle><bible>Mt 1.18–2.23</bible>.</subtitle>

	<para>La généalogie nous a fait voir Jésus-Christ vivant en quelque sorte par anticipation dans le passé de son peuple et de sa famille, « sic lenuit regale genus », saint Grég. de Naz. ; nous arrivons maintenant au début de sa vie personnelle, — Saint Matthieu partage avec saint Luc l’honneur d’avoir été l’historien de l’Enfance du Sauveur. Sa narration est moins complète assurément que celle du troisième évangéliste, puisqu’elle n’embrasse pas au-delà de quatre événements : le mariage de Marie et de Joseph, l’adoration des Mages, la fuite en Égypte avec le massacre des saints Innocents, le retour d’Égypte avec le séjour à Nazareth ; elle a du moins le mérite de nous présenter des détails pour la plupart nouveaux et omis par saint Luc. Nous pouvons donc, en réunissant les deux récits, connaître assez exactement la vie de l’Enfant Jésus.</para>

	<section>
		<title>1. — Le mariage de Marie et de Joseph.</title>
		<subtitle><bible>Mt 1,18-25</bible>.</subtitle>

		<para xml:id="matthieu-1-18"><phrase role="verse-number">1.18.</phrase> — <emphasis>Christi autem</emphasis> « Eleganter hac ceu præfatiuncula excitavit auditoris animum, rem inauditam ac prodigiosam narraturus », Érasme in h.l. Saint Matthieu reporte le lecteur au ℣. 16, dont il veut éclaircir et compléter le sens en montrant, par un court résumé des faits, la nature des rapports qui unissaient Jésus-Christ à saint Joseph. Ce résumé bien qu’il contienne les choses les plus merveilleuses et les plus sublimes que jamais historien ait eu à raconter, se recommande par son étonnante simplicité. Ce n’est pas avec cette sobriété de style que les écrivains du paganisme relatent l’origine prétendue virginale de Boudha, de Zoroastre, de Platon et d’autres soi-disant <phrase xml:lang="el">παρθένογένεῖς</phrase> que le rationalisme oppose si volontiers à Jésus. — <emphasis>Generatio.</emphasis> Le texte grec flotte entre <phrase xml:lang="el">γέννησις</phrase> et <phrase xml:lang="el">γένεσις</phrase> ; on préfère généralement la seconde leçon qui est mieux accréditée dans les anciens manuscrits et plus conforme à la réalité des faits. C’est donc la genèse, l’origine du Christ, c’est-à-dire sa conception et sa naissance, qui va nous être racontée. — <emphasis>Desponsata.</emphasis> Quelle est la meilleure manière de traduire cette expression ? Faut-il dire mariée, ou simplement fiancée ? « Adhuc sub judice lis est », bien que le débat remonte aux premiers jours de l’exégèse. La question, comme on l’a déjà compris, revient à savoir si le mariage de la sainte Vierge et de saint Joseph précéda l’Incarnation, ou s’il n’eut lieu que plusieurs mois après, dans la circonstance présentement décrite par saint Matthieu. Les Pères la résolvent contradictoirement ; les commentateurs du moyen âge et des temps modernes se montrent en général plus favorables à la première hypothèse ; les contemporains, au contraire, adoptent assez communément la seconde. (Voir la récente et savante dissertation du P. Patrizzi, de prima Angeli ad Josephum Mariæ sponsum legatione Comment. Rome, 1876. Du même auteur, De Evangeliis libri tres, Fribourg, 1805, t. <phrase role="smallcaps">ii</phrase>, p. 122-135). Ces derniers s’appuient et sur l’impression générale produite par le récit de l’Évangile, et sur les coutumes matrimoniales des anciens Juifs, et sur la philologie. Il est certain qu’après une lecture attentive des versets 18-25, faite sans idée préconçue, on se sent porté de préférence à voir dans ce passage la relation même du mariage de Joseph et de Marie. Bornons-nous à signaler sommairement cette appréciation ; nous discuterons les preuves archéologiques et philologiques au fur et à mesure que le texte de saint Matthieu nous en fournira l’occasion. Et d’abord, revenons à l’expression qui a servi de point de départ à cet exposé du problème. La signification plus habituelle et même primitive de « desponsari », <phrase xml:lang="el">μνῆστευεῖν</phrase>, n’est point « épouser » mais « se fiancer » ; on pourra facilement s’en convaincre en jetant un coup d’œil sur ces deux mots dans les dictionnaires grec et latin. Saint Luc, dans son récit de l’Incarnation, <bible>Lc 1.27</bible>, exclut même formellement, pour ce qui est de la Très-Sainte Vierge, le sens secondaire et dérivé ; car il associe à « desponsata » le substantif « virgo » ; on dit bien, en effet, une vierge fiancée, mais jamais une vierge mariée. — <emphasis>Antequam convenirent.</emphasis> Nous nous trouvons de nouveau en face de deux traductions opposées : les uns disent « antequam matrimonium consummaretur » (Saint Jean Chrys., Théophylacte, etc.) ; les autres, avec saint Hilaire, « antequam transiret (Maria) in conjugis nomeu », ou plus clairement, avant la cohabitation ; et tel est, croyons-nous, le véritable sens. Chez les Juifs, en effet, des fiançailles solennelles précédaient rigoureusement le mariage, qui n’était célébré d’ordinaire qu’un an plus tard ; or, la principale cérémonie des noces consistait précisément à conduire en grande pompe la fiancée dans la maison de son époux. Il y est fait une allusion très directe au passage suivant du Deutéronome, <bible>Dt 20.7</bible> : « Quiconque s’est fiancé une femme, et ne l’a pas encore emmenée chez lui ». Ne voit-on pas que nous avons ici exactement les termes employés par saint Matthieu ? À l’époque où nous transporte l’Évangéliste, Marie n’habitait donc pas encore la maison de saint Joseph, preuve qu’ils n’étaient pas mariés. — <emphasis>Inventa est</emphasis>, c’est-à-dire « apparuit » ; on vit qu’elle était devenue mère. Cette observation nous conduit, au point de vue chronologique, trois mois environ après la conception du Sauveur, par conséquent aux jours qui suivirent immédiatement le retour de Marie à Nazareth, après sa visite à sa cousine ; cf. <bible>Lc 1.56</bible>. — <emphasis>De Spiritu sancto.</emphasis> C’est par anticipation que l’Évangéliste écrit ces mots dès à présent ; leur vraie place est au ℣. 20 où nous les retrouverons bientôt ; mais saint Matthieu ne veut pas que le lecteur puisse supposer un seul instant que Jésus est né comme les autres hommes. Nous avons déjà remarqué, ℣. 16, son soin vigilant pour sauvegarder l’honneur virginal de Jésus-Christ et de Marie. L’homme ordinaire naît « ex voluntate carnis, ex voluntate viri », <bible>Jn 1.13</bible> ; le Christ, le second Adam, Sauveur et Rédempteur d’un monde corrompu, ne pouvait être engendré que par Dieu. Assurément, il devait être uni à l’humanité par des liens très étroits, se faire chair de sa chair, os de ses os, et c’est pour cela qu’il prit une mère parmi les enfants d’Ève ; mais il fallait aussi qu’il fût pur et saint, « segregatus a peccatoribus », <bible>He 7.26</bible>, et de race divine, et c’est pour cela qu’il n’ent point de père sur la terre. Les convenances les plus simples exigeaient qu’il en fût ainsi. — La préposition <phrase xml:lang="el">ἐκ</phrase> du texte grec est plus énergique que le <emphasis>de</emphasis> correspondant de la Vulgate, car elle exclut davantage toute paternité humaine ; mais la particule latine traduit assez bien aussi la pensée de l’écrivain sacré. Elle a même passé d’une manière définitive dans le langage théologique de l’Église d’Occident ; « conceptus de Spiritus sancto, natus ex Maria Virgine ». L’Incarnation du Verbe, comme toutes les opérations de Dieu « ad extra », a été accomplie de concert par les trois personnes divines ; on l’impute toutefois plus spécialement à l’Esprit Saint en vertu de l’appropriation, parce que c’est une œuvre génératrice et que la troisième personne de la Sainte Trinité est regardée comme le principe générateur et vivificateur. Nous le voyons remplir ce beau rôle dès l’origine du monde, <bible>Gn 1.2</bible>. Voir sur cette question, Saint Thom. Somma Philos, lib. <phrase role="smallcaps">iv</phrase>, cap. 46, et les théologiens.</para>

		<para xml:id="matthieu-1-19"><phrase role="verse-number">1.19.</phrase> — <emphasis>Vir ejus.</emphasis> Nous avons vu précédemment, cf. ℣. 46, que cette expression doit se traduire par « époux » et nos adversaires tirent de là un de leurs principaux arguments. Ce nom donné actuellement à saint Joseph prouve, suivant eux, jusqu’à l’évidence, que les liens du mariage unissaient déjà ce saint patriarche à Marie. Nous répondrons que les fiançailles créaient chez les Hébreux, et même en général chez les peuples anciens, des relations beaucoup plus strictes qu’aujourd’hui ; aussi désignait-on fréquemment par les noms de mari et de femme les personnes entre lesquelles elles avaient été conclues. La Bible nous en offre plusieurs exemples frappants. Au livre du Deutéronome, <bible>Dt 23.24</bible>, la simple fiancée est appelée « uxor » ; de même, <bible>Gn 29.20,21</bible>, où Jacob dit à Laban en parlant de Rachel : « Da mihi uxorem meam », bien qu’il ne l’eût pas encore épousée. — <emphasis>Justus</emphasis> correspond à l’hébreu <phrase xml:lang="he">עדים</phrase>, et désigne avant tout la justice théocratique de l’Ancien Testament ; cf. <bible>Lc 1.6 ; 2.25</bible>. L’Évangéliste ne veut donc pas relever ici la bonté, la douceur de saint Joseph, comme l’ont cru plusieurs anciens interprètes (saint Jérôme : « æquus et benignus »), mais bien son esprit de fidélité aux lois. Étant juste, il ne pouvait pas épouser une personne qui, selon toute apparence, devait être gravement coupable. C’est en cela précisément que consiste le nœud de la situation tragique qui nous est plutôt indiquée que décrite par saint Matthieu. Dans la circonstance épineuse où il se trouvait, le juste Joseph devait rompre complètement avec Marie ; mais il avait deux manières de le faire, l’une pleine de rigueur, l’autre aussi douce que possible. La voie de la rigueur consistait à « traducere » ; le parti de la clémence à « dimittere occulte ». <emphasis>Traducere</emphasis>, expression élégante qu’on trouve fréquemment employée par les classiques pour signifier : dénoncer publiquement, diffamer (« traducere per ora hominum », Tite-Live). Le grec porte <phrase xml:lang="el">δειγματίσαι</phrase>, de <phrase xml:lang="el">δεῖγμα</phrase>, exemple, étalage. De part et d’autre, cela veut dire que saint Joseph était libre de citer Marie devant les tribunaux juifs pour qu’elle rendît compte de sa conduite ; mais il pouvait aussi <emphasis>occulte dimittere eam</emphasis>, la répudier sans bruit, sans éclat. Cependant, d’après la loi mosaïque, il n’était pas possible que le secret fût absolu, les fiançailles, de même que le mariage, ne pouvant être dissoutes que par un acte de répudiation : « Femina, ex quo desponsata est, licet a viro nondaro cognita, est uxor viri, et si sponsus velit eam repudiare, oportet ut id laciat libello repudii », Maimon., traité Ischoth. Or, pour la validation de cet acte, il fallait nécessairement deux témoins. Il est vrai qu’on pouvait ne pas mentionner dans la pièce officielle les motifs du divorce, et telle était justement l’intention de saint Joseph à l’égard de Marie. De la sorte, il prenait le parti mitoyen entre la sévérité du droit strict et les tendresses désormais impossibles de l’affection. — <emphasis>Vellet, nollet</emphasis> ; dans le texte grec, il y a deux expressions distinctes <phrase xml:lang="el">θέλων</phrase>, <phrase xml:lang="el">ἐϐουλήθη</phrase>, ce qui marque une nuance délicate. <phrase xml:lang="el">θέλω</phrase> se dit de la « simplex volitio », <phrase xml:lang="el">βούλομαι</phrase> d’une propension de l’esprit : Joseph était donc bien « décidé » à ne pas livrer Marie aux tribunaux, et il « inclinait » à la renvoyer purement et simplement ; mais il n’avait pas encore pris de résolution arrêtée sur ce point. — Il ressort clairement de ce récit que la Sainte Vierge n’avait pas fait connaître à son fiancé le mystère de sa grossesse. Une pareille réserve paraît tout d’abord surprenante. D’un mot, il lui eut été si facile, ce semble, d’épargner à saint Joseph, de s’épargner à elle-même de cruelles souffrances. Mais elle croyait à bon droit devoir garder le secret de Dieu ; il n’appartenait qu’au Seigneur, pensait-elle, de le révéler directement, et sa foi l’assurait que Joseph serait un jour providentiellement averti, comme l’avait été la mère de Jean-Baptiste. D’ailleurs, quelle preuve aurait-elle pu fournir de sa véracité !</para>

		<para xml:id="matthieu-1-20"><phrase role="verse-number">1.20.</phrase> — <emphasis>Hæc autem, eo cogitante</emphasis> ; <phrase xml:lang="el">ένθυμηθέντος</phrase> du texte grec est plus expressif : « animo agitans atque volvens ». C’était sa constante préoccupation, comme un glaive acéré qui se retournait sans cesse dans son âme, le torturant d’autant plus que la situation se compliquait d’une question pratique difficile à résoudre. Que de choses dans ces quelques paroles ! Il ne saurait y avoir en effet de position plus douloureuse pour un homme juste et droit. Cependant la main de la Providence va délier doucement le nœud qu’elle a formé ; Marie ne s’était pas trompée en abandonnant sa cause à Dieu. — <emphasis>Ecce.</emphasis> Les Hébreux employaient volontiers cette particule, <phrase xml:lang="he">הנה</phrase>, pour figurer le caractère imprévu, soudain, d’un événement ; saint Matthieu l’intercale fréquemment dans sa narration. — <emphasis>Angelus Domini</emphasis> : traduction littérale de la célèbre expression <phrase xml:lang="he">מלאך יהוה</phrase> qui revient si souvent dans les écrits de l’Ancienne Alliance, et sur laquelle on a tant discuté. L’ange de Jéhova avait autrefois porté au patriarche Abraham la grande promesse messianique, il vient maintenant apprendre à saint Joseph la prochaine réalisation de cette bonne nouvelle. — <emphasis>In somnis.</emphasis> Comme son homonyme de l’Ancien Testament, qui était également fils de Jacob, saint Joseph est célèbre par ses songes. (Voir dans le Bréviaire romain, Fest. saint Joseph, Lect. <phrase role="smallcaps">ii</phrase>. Noct, un beau parallèle de saint Bernard entre ces deux illustres personnages). Chose étonnante ! sa vie, telle qu’elle nous est connue par l’Évangile, se compose uniquement de quatre songes surnaturels et de quatre actes d’obéissance qui leur correspondent. — Les avertissements divins communiqués sous la forme de songes ne sont pas rares dans la Bible. On a parfois prétendu qu’ils constituaient un mode très inférieur de révélation ; mais si nous considérons l’éminence des personnes à qui Dieu se révéla de cette manière, l’importance des ordres qu’il leur donna durant leur sommeil, nous rejetterons bien vite cette allégation odieuse. L’Esprit souffle non seulement où il veut, mais aussi comme il veut. — <emphasis>Fili David.</emphasis> « Hac ipsa allocutione, animus Josephi in spem magnarum rerum erigebatur » ; Rosenmuller in h.l. L’ange lui rappelle ce titre glorieux, parce que la nouvelle qu’il se dispose à lui transmettre est messianique, et qu’elle le concerne directement comme descendant de la famille royale ; c’est l’œuvre par excellence de sa race qui va lui être confiée. Les mots suivants, <emphasis>noli timere</emphasis>, répondent parfaitement à l’état d’âme de saint Joseph : il « craignait » de blesser la justice, d’offenser Dieu en s’unissant à Marie par les liens du mariage ; le messager céleste lui enlève cette inquiétude. — <emphasis>Accipere</emphasis>, c’est-à-dire conduire dans ta maison et par conséquent épouser ; cf. l’explication du ℣. 18. Telle était l’expression usitée pour désigner les mariages juifs, parce qu’au jour des noces le fiancé recevait sa fiancée (les mains du père de cette dernière. « Accipere » n’a jamais signifié retenir chez soi, garder, comme on l’a quelquefois affirmé ; on ne reçoit pas ce que l’on possède déjà. — <emphasis>Conjugem tuam</emphasis> équivaut à « sicut conjugem tuam », en qualité d’épouse. On peut aussi regarder ces deux mots comme formant apposition à « Mariam » ; dans ce cas, Marie porterait d’avance le nom d’épouse, de même que Joseph celui de mari, conformément à la coutume que nous avons signalée. — Au lieu de <emphasis>natum</emphasis> il faudrait « generatum », d’après le grec <phrase xml:lang="el">γεννήθεν</phrase> ; le neutre est employé parce que l’Ange n’a pas encore spécifié la nature de l’enfant. — Tout soupçon disparut devant le nom de l’Esprit Saint ; mais les paroles de l’Ange n’ont pas seulement pour but d’enlever les doutes de Joseph, elles lui indiquent en même temps d’une manière implicite le rôle de protecteur qu’il devra remplir en tant que fils de David à l’égard de Jésus et de Marie.</para>

		<para xml:id="matthieu-1-21"><phrase role="verse-number">1.21.</phrase> —· Dans ce verset, l’envoyé de Dieu détermine d’abord la nature de « ce qui a été engendré » dans le sein de la Vierge : <emphasis>pariet autem filium</emphasis>. Il révèle ensuite à Joseph et le nom prédestiné qu’il devra imposer à ce Fils des Merveilles (<phrase xml:lang="he">בר נפלו</phrase>, titre donné au Messie par les Rabbins), et la parfaite relation qui existe entre ce nom d’une part, et d’autre part le rôle que jouera l’Enfant divin. — <emphasis>Vocabis nomen ejus.</emphasis> À chaque page, l’Ancien Testament fait ressortir l’importance des noms appliqués aux personnes et aux choses. Primitivement, cf. <bible>Gn 2.19</bible>, les dénominations n’avaient rien d’arbitraire ; elles exprimaient l’essence même des individus qui les portaient. Mais le péché, en obscurcissant l’esprit humain,l’empêcha de découvrir comme auparavant la nature intime des êtres, et alors les noms furent la plupart du temps livrés au hasard et dépourvus d’harmonie intrinsèque, quoique l’étymologie nous dévoile assez souvent encore des coïncidences frappantes. Du moins, quand c’est Dieu qui se charge de donner directement un nom, et surtout quand c’est à son Fils qu’il le donne, il le choisit tout-à-fait conforme à l’essence la plus intime. — <emphasis>Jesum.</emphasis> Cette appellation était déjà bien ancienne parmi les Juifs lorsque l’archange Gabriel l’apporta du ciel à Marie pour son enfant, lorsque « l’Angelus Domini » en fit connaître le mystère à saint Joseph. Avant l’exil, sa forme ordinaire était en hébreu <phrase xml:lang="he">יהושוע</phrase>, « Josue » d’après la Vulgate, c’est-à-dire Jéhova est Sauveur ; après l’exil il subît une légère abbréviation et devint <phrase xml:lang="he">ישוע</phrase> (<emphasis>Ieschouah</emphasis>), Sauveur, cf. <bible>Ne 7.17</bible>. C’est le plus doux et le plus suave de tous les noms : il exprime si mélodieusement et d’une manière si complète dans sa brièveté toute l’œuvre de salut opérée par Notre-Seigneur ! Cf. <bible>Si 46.12</bible>. Après avoir prononcé ce nom sacré, l’Ange en fait l’exégèse au fiancé de Marie, et indique le motif pour lequel Dieu le destine au Verbe incarné : <emphasis>Ipse enim…</emphasis> C’est donc le cas de répéter avec les anciens « nomen, omen ». — <emphasis>Salvum faciet</emphasis>, en grec <phrase xml:lang="el">σώσει</phrase> ; de là le titre célèbre de <phrase xml:lang="el">σώτηρ</phrase>, Sauveur, appliqué à Jésus-Christ d’abord chez les Grecs puis dans toute l’Église : ce n’est d’ailleurs que la traduction de son nom propre. — <emphasis>Populum suum</emphasis> représente directement les Juifs. Par sa naissance, par ses fonctions premières et immédiates, Jésus appartenait à la nation israëlite et venait tout d abord pour elle, ainsi que les prophètes l’avaient depuis longtemps annoncé ; voir aussi <bible>Rm 1.16 ; 9.5</bible>. Mais les Gentils ne sont nullement exclus : le vrai peuple de Jésus, c’est tout l’Israël spirituel et mystique. « J’ai d’autres brebis, dira-t-il lui-même, qui ne font point partie de cette bergerie ; il faut que je les amène et il n’y aura qu’une seule bergerie et un seul pasteur » ; <bible>Jn 9.16</bible>. — <emphasis>A peccatis.</emphasis> Sauver le monde du péché, tel est le côté le plus intime, l’âme pour ainsi dire du ministère de Jésus ; il nous délivre non seulement du péché, mais aussi de ses funestes conséquences. Le salut messianique sera donc essentiellement moral et religieux : le Libérateur promis ne viendra pas sur la terre dans un but humain, politique, comme on ne le croyait que trop alors. — <emphasis>Eorum</emphasis> est au pluriel parce que « populus » est un nom collectif : c’est ce qu’on appelle « enallage numeri ».</para>

		<para xml:id="matthieu-1-22_matthieu-1-23"><phrase role="verse-number">1.23 et 23.</phrase> — Le message de l’Ange est achevé ; ce que nous allons entendre dans ces deux versets n’est plus qu’une réflexion de l’évangéliste, ainsi qu’on l’admet communément. Nous verrons plus d’une fois saint Matthieu interrompre le récit d’un événement ou d’un discours pour insérer une pensée personnelle, surtout pour montrer le rapport qui existe entre le fait qu’il relate et les prophéties de l’Ancien Testament ; c’est sa manière d’écrire la philosophie de l’histoire de Jésus. Mais cette philosophie est extrêmement simple, malgré sa profondeur réelle ; elle consiste habituellement dans la phrase suivante : telle chose est arrivée parce qu’elle avait été prédite, <emphasis>ut adimpleretur</emphasis>. Nous retrouverons si souvent ces mots dans le premier Évangile, leur sens a été si complètement dénaturé, leur importance dogmatique est si grande, qu’on nous permettra de leur consacrer ici quelques lignes. D’abord, on a affecté de confondre la conjonction « ut », en grec <phrase xml:lang="el">ἵνα</phrase>, avec « ita ut », de telle sorte que ; puis, étendant de la même manière la signification du verbe « adimpleri », on n’a voulu voir dans la formule entière que l’annonce d’une simple accommodation, qu’un pur rapprochement de deux événements analogues, dont la liaison n’existerait pas en dehors de l’esprit de l’Évangéliste. L’historien sacré se donnerait donc le plaisir de citer les prophètes, de même que nous citons nos poètes favoris, quand notre mémoire nous rappelle à propos quelques-uns de leurs vers. Mais rien n’est plus faux que cette affirmation. La conjonction « ut » doit se traduire ici par « afin que » ; elle établit un vrai « nexus finalis » entre l’événement raconté par l’évangéliste et l’oracle de l’Ancien Testament qu’il en rapproche. De même, le verbe « adimpleri » doit être pris dans sa signification stricte et primitive ; il s’agit d’un accomplissement réel, d’une réalisation proprement dite et non d’une rencontre de hasard : le résultat indiqué avait été prévu, voulu antérieurement par Dieu. Ainsi ramenée à sa véritable interprétation, la formule « ut adimpleretur » rappelle un fait aussi important en lui-même que riche en conséquences dogmatiques. Dans l’Ancienne Alliance, tout tendait au Messie et à son œuvre, comme le disent des textes fameux : « Umbram habens lex futurorum bonorum », <bible>He 10.1</bible> ; « In vetere Testamento Novum latet, in Novo Testamento Vetus patet », saint Aug. ; tout s’élançait vers l’avenir et le figurait, le présageait. Cela doit particulièrement s’affirmer des paroles prophétiques, dont chacune devait avoir un jour son accomplissement infaillible. Il faut ajouter cependant, pour être exact sur ces matières délicates, que les prophéties verbales n’étaient pas toujours directement, immédiatement messianiques. Parfois, assez souvent même, elles avaient un premier sens qui devait se réaliser avant l’époque du Messie ; mais alors, sous ce premier sens, il s’en cachait un autre plus relevé, relatif à la vie ou aux opérations du Christ, et qui ne devait pas s’accomplir moins fidèlement. Dans ce cas, le premier était le type du second. Il y a donc les prophéties directement messianiques et les prophéties indirectement messianiques ou typiques. Nous allons avoir dans un instant l’occasion d’appliquer cette distinction à un texte des prophètes. — <emphasis>A Domino per prophetam.</emphasis> Dieu est la cause, la source première des prédictions surnaturelles ; les prophètes ne sont que ses instruments, ses organes : de là cette différence dans les termes « a » et « per ». Les citations de l’Ancien Testament ont lieu dans le Nouveau, tantôt d’après l’hébreu, tantôt d’après la traduction des <phrase role="smallcaps">LXX</phrase> : mais elles sont rarement littérales, et il leur arrive même de s’écarter tout à la fois et du texte original et du texte grec. Tel est le cas pour la célèbre prophétie d’Isaïe, <bible>Es 7.14</bible>, que saint Matthieu met en parallèle avec la révélation de l’Ange à saint Joseph. La voici d’après l’hébreu : « Ecce ! virgo gravida et pariens filium et vocabis nomen ejus Emmanuel ». Nous renvoyons le lecteur aux commentaires du prophète pour l’explication détaillée de ce passage ; voir aussi Patritii, de Evangel. t. <phrase role="smallcaps">ii</phrase>, p. 135-152. Nous nous bornerons à indiquer ici les deux opinions adoptées par les exégètes croyants, relativement à sa signification primitive. Est-il directement messianique ? Ne l’est-il que médiatement ? Dans le premier cas, Dieu en révélant cette grande parole à Isaïe, et Isaïe en la prononçant, n’auraient eu en vue que la Vierge par excellence (<phrase xml:lang="he">העלמה</phrase>, <emphasis>Ha-Alma</emphasis>, avec l’article) qui, sans perdre sa virginité, devait enfanter le véritable Emmanuel, le Messie. Dans le second, la prophétie aurait eu pour objet immédiat une jeune femme du palais, ou l’épouse même du prophète, à laquelle on annonçait dans un prochain avenir la naissance d’un fils nommé Emmanuel. Cette jeune femme serait le type de la sainte Vierge, en ce sens qu’on lui prophétisait, ainsi qu’il arriva plus tard pour Marie, sa maternité avant son mariage, ou du moins avant sa grossesse ; Emmanuel serait le type du Christ, soit par son nom dont le Sauveur devait réaliser le sens, soit parce qu’il fut donné comme un signe de salut dans un temps de grandes souffrances et de graves dangers. Les partisans de cette interpretation typique allèguent en faveur de leur opinion les deux raisons suivantes. 1° Il n’est pas prouvé que le substantif <emphasis>Alma</emphasis>, « Virgo » de la Vulgate, désigne forcément, uniquement une Vierge proprement dite ; ce nom peut s’appliquer aussi à une jeune femme, même mariée. 2° Le sens directement messianique n’est point naturel dans la circonstance où la prophétie fut prononcée. De quoi est-il immédiatement question ? De promettre du secours, et un prompt secours, aux Juifs en danger, à Jérusalem menacée par deux rois puissants ; et le prophète, en guise de consolation, annoncerait que le Messie naîtra d’une Vierge au bout de sept cents ans ! Le sens typique est très naturel au contraire : « dans peu de mois, telle personne aura un fils, et, avant que cet enfant soit parvenu à l’âge de raison, les ennemis que vous redoutez auront été anéantis ». La réponse divine cadre parfaitement avec la situation extérieure. Le Seigneur, il est vrai, voyait beaucoup plus loin ; dans sa pensée, une réalisation bien supérieure était réservée à sa parole et c’est cette réalisation, comprise ou révélée dans la suite des temps, qui est notée présentement par saint Matthieu. Les défenseurs de la première opinion disent de leur coté que le premier évangéliste a clairement déterminé le sens du mot « Virgo » par la manière dont il l’a employé dans son récit ; il est bien certain qu’il a voulu parler d’une Vierge proprement dite et qu’il a vu, par conséquent, dans la conception toute divine de Notre-Seigneur Jésus-Christ, l’accomplissement direct, immédiat de la prédiction d’Isaïe. Il n’est pas facile de faire son choix entre ces deux sentiments : la signification typique semble réellement plus naturelle quand on lit le chapitre <phrase role="smallcaps">vii</phrase> d’Isaïe, mais d’autre part on donne la préférence à l’interprétation directement messianique lorsqu’on vient de lire le récit de saint Matthieu. Au point de vue doctrinal, les deux opinions sont parfaitement licites ; cependant il est plus conforme à l’interprétation des saint Pères et des exégètes catholiques de regarder ce texte comme strictement messianique. Voir Vercellone, de hebraica voce <phrase xml:lang="he">העלמה</phrase> academica dissertatio, Taurini, 1836. Quoi qu’il en soit, on a fait observer avec beaucoup de justesse que cette prophétie est la clef d’or qui ouvre toutes les autres : elle a en effet des liens universels avec tout ce qui concerne le Messie ; sans son secours, les autres prédictions relatives à la personne du Christ seraient très souvent incompréhensibles, car elles lui attribuent des qualités tout à fait inconciliables avec la nature humaine ; or Isaïe nous apprend précisément ici qu’il est <emphasis>Emmanuel</emphasis>, <phrase xml:lang="he">עמגו־־ער</phrase>, Immanou-El, Dieu avec nous. — <emphasis>Vocabunt.</emphasis> Et pourtant Jésus n’a jamais porté ce beau nom ! Mais il a fait plus que cela ; il en a vérifié la signification, ce qui suffit largement pour réaliser la prophétie. — <emphasis>Quod est interpretatum.</emphasis> Cette note a été ajoutée sans doute par le traducteur grec du premier Évangile ; les destinataires, qui étaient des Juifs d’origine, n’avaient pas besoin qu’on leur interprétât un nom hébreu.</para>

		<para xml:id="matthieu-1-24_matthieu-1-25"><phrase role="verse-number">1.24 et 25.</phrase> — <emphasis>Exsurgens.</emphasis> Admirable et prompte obéissance de saint Joseph ! Il reçoit les ordres les plus difficiles, et il s’y soumet ponctuellement, sans hésiter. — <emphasis>Et accepit…</emphasis> Cf. ℣. 20. Le mariage fut donc célébré selon les cérémonies ordinaires des Juifs, que nous aurons plus tard l’occasion de décrire en détail. Tout le monde connaît les chefs-d’œuvre que cette scène touchante a inspirés aux Raphaël, aux Poussin, aux Vanloo, aux Pérugin, etc. — Mais, dira-t-on, si le mariage de Marie et de Joseph n’eut lieu que plusieurs mois après l’Incarnation, au moment où la grossesse de la sainte Vierge commençait à devenir visible, l’honneur de la Mère, et de l’Enfant n’aura-t-il pas été compromis ? Nous ne le croyons pas, et, pour prouver notre assertion, nous nous appuierons encore sur la nature des fiançailles chez les Juifs. Elles formaient un véritable contrat, et donnaient aux fiancés un vrai droit de propriété l’un sur l’autre. Assurément la continence leur était rigoureusement prescrite ; néanmoins, s’il leur naissait un enfant avant leur mariage, cet enfant était considéré comme légitime devant la loi et l’opinion publique. Joseph, en consentant à épouser Marie malgré la situation délicate où elle se trouvait, était censé reconnaître l’enfant comme sien et tout était sauvegardé. — <emphasis>Et non cognoscebat.</emphasis> L’Esprit saint ne se lasse pas de répéter que Marie était demeurée Vierge bien qu’elle fût devenue mère ; c’est pour la cinquième fois qu’il nous le dit depuis le ℣. 16. Mais qu’arriva-t-il après la naissance de Jésus ? Les expressions <emphasis>donec, primogenitum</emphasis>, ne supposent-elles pas que Marie fut encore mère, et cette fois sans conserver son glorieux privilège ? On connaît la discussion orageuse que souleva sur ce point l’hérétique Helvidius, et la vigueur avec laquelle saint Jérôme réfuta ses perfides insinuations. Aujourd’hui la question est tout à fait tranchée. <emphasis>Donec</emphasis>, comme le gree <phrase xml:lang="el">ἕως οὗ</phrase>, comme l’hébreu <phrase xml:lang="he">עד־־בי</phrase>, exprime ce qui s’est fait jusqu’à une certaine époque, sans mettre le moins du monde l’avenir en question. « Ita negant præteritum, ut non ponant futurum », saint Jérôme. Les citations à l’appui de cette assertion abondent dans les écrits de l’Ancien et du Nouveau Testament. <bible>Gn 8.7</bible> : « Noe dimisit corvum qui egrediebatur et non revertebatur donec siccarentur aquae » ; s’en suit-il que le corbeau revint ensuite ? <bible>Ps 109.1</bible> : « Sede a dextris meis donec ponam inimicos tuos… » Les ennemis une fois réduits, le Verbe quittera-t-il son poste d’honneur ? Cf. <bible>Es 22.14</bible>, etc. En soi, cette manière de parler ne prouve ni pour ni contre la virginité subséquente de Marie, dont l’évangéliste n’avait pas à s’occuper. Il en est de même de « primogenitus », bien qu’il semble, à première vue, plus difficile de concilier cette épithète avec la pureté perpétuelle de la sainte Vierge. <phrase xml:lang="el">Eἰ μὲν πρῶτος οὐ μόνος, εἰ δέ μόνος οὑ πρώτος</phrase>, disait déjà Lucien en se raillant, Demonax, 29 ; <phrase xml:lang="el">πρώτος καὶ μόνος</phrase>, dirons-nous au contraire avec Théophylacte. En effet, saint Matthieu suit ici la coutume juive, d’après laquelle on appelait premier-né, <phrase xml:lang="he">בכר</phrase>, tout enfant « adaperiens vulvam », comme parle l’Ecriture, sans s’inquiéter s’il y en aurait d’autres après lui. Cf. <bible>Ex 13.2</bible> ; <bible>Nb 3.13</bible>. « Primogenitus est non tantum post quem et alii, sed ante quem nullus », saint Jérôme, adv. Helvid. « Primogenitus », comme « donec », laisse donc intacte la question de la virginité de Marie « post partum », qui n’est pas directement traitée dans l’Écriture. Mais on sait que, prenant la tradition pour base, le second concile de Constantinople et le second de Latran ont solennellement défini que la Mère de Jésus est demeurée Vierge parfaite « ante partum, in partu et post partum ».— « Hurnano usu et consuetudine, écrivait saint Léon, quod credimus caret, sed divina potestate subnixum est quod Virgo conceperit, Virgo pepererit et Virgo permanserit », Serm. <phrase role="smallcaps">ii</phrase> de Nat. Domini. Après avoir concouru en tant que fiancée de l’Esprit saint à la génération du second, du céleste Adam, comment Marie aurait-elle pu coopérer ensuite à propager la race du premier Adam ? Et cela est tellement d’accord avec le sens chrétien, qu’on voit aujourd’hui des écrivains protestants combattre avec une louable énergie en faveur de l’honneur virginal de la Sainte Vierge. La postérité directe de David, héritière du trône et des promesses, n’alla donc pas au-delà du Messie ; elle a trouvé en Jésus son couronnement magnifique. — Les « frères de Jésus », comme nous le démontrerons plus loin (voir le commentaire de <bible>Mt 13.55</bible>), sont tout autre chose que les enfants de Marie et de Joseph. — <emphasis>Vocavit</emphasis>, non pas immédiatement après la naissance, mais huit jours après, au moment de la circoncision ; cf. <bible>Lc 2.21</bible>. L’imposition du nom fut faite par saint Joseph, car l’usage réservait ce droit au père.</para>
	</section>

	<section>
		<title>2. — Adoration des Mages.</title>
		<subtitle><bible>Mt 2.1-12</bible>.</subtitle>

		<para>Saint Luc nous apprend, <bible>Lc 2.8 et ss.</bible>, que les Juifs furent les premiers à recevoir, dans la personne des pasteurs de Bethléem, la bonne nouvelle de la naissance du Messie, les premiers aussi à venir adorer leur Roi dans son humble étable ; c’était juste, comme nous l’avons conclu de la réflexion adressée par l’Ange à saint Joseph, <bible>Mt 1.21</bible>. Mais il n’était pas moins juste, pas moins conforme aux desseins providentiels, que le monde païen fût représenté de bonne heure auprès du berceau de celui qui était venu racheter et sauver tous les hommes sans exception ; et voici justement les Mages, « primitiæ gentium », prosternés aux pieds du divin Enfant ! Preuve vivante que Dieu n’oublie pas ses promesses relatives à la vocation de tous les peuples à la foi. Ainsi donc, après avoir vu par la généalogie du premier chapitre quelle fut la part des Juifs au Messie, nous allons apprendre maintenant quelle sera celle des Gentils : les uns se rattachent à Lui par le sang, les autres par la foi et l’amour. Tout à l’heure, les païens étaient sans relations avec Jésus ; actuellement ce sont au contraire les Juifs qui s’éloignent de Lui. Dès les premiers jours de la vie de Notre-Seigneur Jésus-Christ, nous pouvons constater ce fait qui se reproduira fréquemment : le Judaïsme le repousse, la Gentilité le reçoit. Ici même, Jérusalem ignore sa naissance et elle s’effraie quand elle en est avertie ; les princes des prêtres et les docteurs de la loi indiquent froidement le lieu où il est né, mais ils ne songent point à aller l’adorer eux-mêmes ; Hérode veut le faire périr. Au contraire, les Mages, des païens, le recherchent et arrivent jusqu’à Lui : ils appartiennent, au point de vue moral, à la race choisie des Melchisédech, des Jéthro, des Job, des Naaman, qui vénéraient le vrai Dieu sans appartenir au peuple juif.</para>

		<para xml:id="matthieu-2-1"><phrase role="verse-number">2.1.</phrase> — La particule <emphasis>ergo</emphasis>, <phrase xml:lang="el">δὲ</phrase>, rattache l’histoire de la visite des Mages aux faits qui précèdent. — Saint Matthieu s’occupe en général fort peu des détails topographiques ou chronologiques : jusqu’ici, sa narration est restée dans le vague sous le rapport du temps et du lieu ; il ne nous a pas même fait connaître l’endroit où habitaient Marie et Joseph au moment de leur chaste mariage, il s’est borné à relater les faits. Mais la nature des événements qu’il doit maintenant raconter l’oblige à signaler le lieu et la date de la naissance du Christ. 1° Le lieu : <emphasis>in Bethleem Juda.</emphasis> On lisait autrefois « Judææ », conformément à la leçon du texte grec, <phrase xml:lang="el">τῆς Ἰουδαίας</phrase> ; mais saint Jérôme prétendit que « Juda » ou « Judæ », valait mieux. « Librariorum hic error est. Putamus enim ab Evangelista primum editum sicut in ipso Hebraico, <bible>Jg 17.7</bible>, legimus : Judæ, non Judææ » ; Comm. in h.l. Sa correction passa de bonne heure dans toutes les éditions latines. Au fond, la différence est très légère, car Bethléem était situé tout à la fois dans la tribu de Juda et sur le territoire de la province de Judée. L’ancienne division du pays en douze tribus n’existant plus à l’époque de Jésus-Christ, il est possible, quoi que dise saint Jérôme, que la dénomination ait été modifiée et qu’on ait cité la province d’alors au lieu de la tribu qui avait disparu. On avait ajouté Juda ou Judée au-nom de Bethléem pour distinguer la cité de David, comme l’appelle saint Luc, <bible>Lc 2.4,11</bible>, d’un autre Bethléem bâti en Galilée, dans la tribu de Zabulon, non loin du lac de Tibériade, cf. <bible>Jg 17.7</bible>. Primitivement appelée Ephrata, la fertile, <bible>Gn 35.16</bible>, elle devint, assez longtemps après l’occupation de la Palestine par les Hébreux, « la maison du pain », <emphasis>Beth-lechem</emphasis>, <phrase xml:lang="he"><!--TODO-->בית־־^זם</phrase> ; les Arabes la nomment aujourd’hui Beit-lahm, maison de la viande. Dieu n’a pas permis qu’elle eût jamais de grands avantages temporels ; elle a toujours été une petite ville, cf. <bible>Mi 5.2</bible>, sans importance commerciale ni stratégique, promptement dépassée par ses deux rivales au Nord et du Sud, Jérusalem et Hébron. Mais, en revanche, quelle gloire ne lui confère pas la double naissance de David et du Messie ! Avait-elle donc besoin d’autres prérogatives ? Elle s’élève au Sud et à six milles romains (environ 2 lieues) de Jérusalem, sur une colline de calcaire jurassique. Sa forme actuelle est celle d’un triangle irrégulier au Sud duquel s’élève la célèbre basilique de Sainte-Helène, sorte d’église fortifiée, bâtie sur l’emplacement de la grotte de la Nativité (comparez l’explication de <bible>Lc 2.7</bible>), et entourée des couvents latin, grec et arménien. La population de Bethléem est d’environ 3000 habitants qui sont tous chrétiens. Tout autour de la ville s’étendent des jardins en terrasses, parfaitement cultivés, et ombragés par de longues lignes d’oliviers, de vignes et de figuiers. Saint Luc nous dira, <bible>Lc 2.1,2</bible>, pourquoi Joseph et Marie se trouvent en ce moment à Bethléem. Ils n’y sont point venus d’eux-mêmes, et en quelque sorte pour accomplir l’oracle de Michée ; une volonté supérieure les y a conduits, se servant pour cela de moyens tout humains. — 2° <emphasis>In diebus.</emphasis> Après nous avoir fait connaître le lieu de la naissance du Christ, l’évangéliste indique la date de ce grand événement : « dans les jours du roi Hérode »,c’est-à-dire, si nous traduisons cette formule hébraïque, <phrase xml:lang="he">בימי</phrase>, en langage vulgaire : « sous le gouvernement d’Hérode ». Date bien vague en elle-même, puisque Hérode régna en Judée de 744 à 700 U. C. ; mais nous avons essayé plus haut (Introd. gén.) de la préciser, en établissant que Jésus-Christ naquit peu de mois avant la mort d’Hérode, probablement le 25 décembre 749, 4 années avant le début de l’ère dite chrétienne. — <emphasis>Herodis regis</emphasis> ; Hérode-le-Grand. L’histoire et le caractère de ce prince sont parfaitement connus, grâce aux historiens juifs et romains. Fils d’Antipater, qui avait exercé les fonctions de « procurator » en Idumée et en Judée, il fut lui-même nommé par les Romains tétrarque de cette dernière province. Bientôt, à la demande du triumvir Antoine, son puissant protecteur, le sénat changea ce titre en celui de roi et agrandit ensuite considérablement le territoire soumis à sa juridiction. Mais Hérode fut obligé, avec le secours de ses bienfaiteurs, de faire littéralement la conquête de son royaume et de sa capitale, dont Antigone, l’un des derniers rejetons de la race illustre des Machabées, s’était récemment emparé. Ce n’est qu’en 717 qu’il put s’installer à Jérusalem après l’avoir prise d’assaut et avoir versé des flots de sang. Il était Iduméen de naissance : le sceptre avait donc quitté Juda, quand ce descendant d’Esaü prit possession du trône de David, cf. <bible>Gn 49.10</bible>, signe évident que le Messie était proche. Son règne fut pacifique à partir de ce moment, très brillant au dehors et illustré par de splendides constructions dans tout le pays et une grande richesse matérielle ; mais, au-dedans, c’était la corruption et la décadence, la civilisation grecque prenant la place des mœurs judaïques. La théocratie marcha rapidement vers sa fin sous ce prince à demi païen. Le caractère d’Hérode est un des types les plus fameux de l’ambition, de la ruse et de la cruauté : les événements que va raconter saint Matthieu nous fourniront amplement l’occasion de le démontrer. — Rappelons, avant d’aller plus loin, qu’il est parlé de quatre Hérode dans le Nouveau Testament. Ce sont : 1. Hérode-le-Grand ; 2. son fils Hérode Antipas, qui fit décapiter saint Jean-Baptiste, <bible>Mt 14.4 et suiv.</bible>, et qui insulta Notre-Seigneur Jésus-Christ dans la matinée du Vendredi-Saint, <bible>Lc 23.7,11</bible> ; 3. son petit-fils Hérode Agrippa I, fils d’Aristobule ; c’est lui qui devint le meurtrier de saint Jacques et qui périt misérablement, sous le coup des vengeances du ciel, <bible>Ac 12</bible>. 4. son arrière-petit-fils, Hérode Agrippa II, fils d’Agrippa I<superscript>er</superscript>, devant lequel saint Paul, prisonnier du procureur Festus à Césarée, se défendit admirablement des accusations lancées contre lui par les Juifs, <bible>Ac 25.23 et suiv.</bible> — <emphasis>Ecce</emphasis>, cf. <bible>Mt 1.20</bible>. — <emphasis>Magi.</emphasis> Nous avons à étudier ici les quatre questions suivantes : Qu’étaient les Mages ? Quel fut leur nombre ? D’où venaient-ils ? À quelle époque précise eut lieu leur visite ? Voir sur ces divers points la savante dissertation du P. Patrizzi, de Evangel. libri tres, t. II, p. 309-354. — A. Qu’étaient les Mages ? Leur nom ne le dit qu’imparfaitement. « Magi » vient, par le grec <phrase xml:lang="el">μάγοι</phrase>, ae l’hébreu <phrase xml:lang="he">מג</phrase>, <emphasis>magh</emphasis>, au pluriel <phrase xml:lang="he">מגים</phrase>, <emphasis>maghim</emphasis>, dont la racine probable appartient à la famille des langues indogermaniques, cf. le sanscrit « maha », le persan « mogh »,le grec <phrase xml:lang="el">Μέγας</phrase>, le latin « magnus », et signifie « grand, illustre ». Mais l’histoire nous donne des informations plus précises. Les Mages formaient à l’origine une caste sacerdotale, que nous trouvons en premier lieu chez les Mèdes et chez les Perses, et qui s’étendit ensuite dans tout l’Orient. La Bible nous les montre en Chaldée, à l’époque de Nabuchodonosor : ce prince conféra même à Daniel le titre de Rab-Magh ou de Grand-Mage, pour le récompenser de ses services, <bible>Da 2.48</bible>. Ils avaient, comme tous les prêtres de l’antiquité, le monopole à peu près exclusif des sciences et des arts ; le domaine de leurs connaissances embrassait particulièrement l’astronomie ou plutôt l’astrologie, la médecine, les sciences occultes. « Magos… quod genus sapientum ac doctorum habetur in Persis », dit Cicéron, de Divin. <phrase role="smallcaps">i</phrase>. 23, et Suidas : <phrase xml:lang="el">παρὰ Πέρσαις μάγοι ἐγένοντο φιλόσοφοι καὶ φιλόθεοι</phrase>. Ce double titre de prêtres et de savants leur conférait une influence considérable ; aussi faisaient-ils souvent partie du conseil des rois. Il est vrai que ce nom glorieux de Mage, ayant pénétré en Occident, perdit peu à peu de son lustre, et qu’il finit même par être pris en mauvaise part, pour désigner les magiciens, les sorciers. Les écrits du Nouveau Testament nous fournissent plusieurs exemples de cette espèce de dégradation : « Simon Magus », <bible>Ac 8.9</bible>, « Elymas Magus », <bible>Ac 13.8</bible>, etc. Toutefois, c’est dans son acception originale qu’il est employé ici par saint Matthieu, comme le démontre l’ensemble de la narration. Quelques auteurs modernes ont prétendu que les Mages venus à Jérusalem étaient de race juive, et qu’ils appartenaient à ce qu’on nommait du temps de Jésus-Christ la <phrase xml:lang="el">διασπορά</phrase>, la dispersion, cf. <bible>1Pi 1.11</bible>, en d’autres termes, à cette multitude d’Israélites qui habitaient les diverses contrées de l’Orient depuis la captivité babylonienne ; mais c’est là une erreur manifeste, que réfutent et les propres expressions de nos saints personnages « ubi est… rex Judæorum », ℣. 2, et la croyance universelle de l’Église, qui a toujours vu en eux, comme nous l’avons dit, les prémices de la gentilité consacrées au Seigneur. Une tradition ancienne et populaire en fait des rois. On a voulu leur appliquer à la lettre des passages de l’Ancien Testament relatifs au Messie et qui semblent, de prime abord, les concerner directement ; par exemple, <bible>Ps 71.10</bible> « Reges Tharsis et insulæ munera offerent, reges Arabum et Saba dona adducent » ; <bible>Ps 60.3-6</bible>. « Ambulabunt reges in splendore ortus tui… omnes de Saba venient, aurum et thus deferentes ». Mais, à vrai dire, ces passages ne concernent pas le fait particulier de la visite des Mages ; ils ont pour but la conversion générale des païens au Messie et, par suite, la catholicité de l’Église chrétienne. Il est probable cependant que les Mages étaient au moins des chefs de tribus, tels que sont aujourd’hui les émirs, les scheiks des Arabes ; « reguli », a dit Tertullien, c. Marcion, v. Saint Matthieu nous les présente, dans tous les cas, comme des personnages importants. — B. Quel était leur nombre ? La tradition est loin d’être unanime sur ce point. Les Syriens et les Arméniens en comptent jusqu’à douze ; de même saint Jean Chrysostôme et saint Augustin. Toutefois, chez les Latins, nous trouvons d’assez bonne heure le chiffre de trois, qui semble définitivement fixé à partir de saint Léon-le-Grand. De la sorte, il y aurait eu autant de Mages que de présents offerts à l’enfant Jésus ; ou bien, les trois Mages représenteraient les trois grandes familles de l’humanité, les races sémite, japhétique et chamite. Saint Hilqire d’Arles va même jusqu’à les rapprocher des trois personnes de la Sainte-Trinité. Leurs noms seraient Melchior, Balthasar et Gaspard. On n’ignore pas, du reste, que la légende s’est depuis longtemps emparée de leurs personnes et de leur vie ; cf. Acta Sanctorum, die 16 Jan. Voir aussi Brunet, les Évangiles apocryphes, 2<superscript>me</superscript> édit., p. 212 et le Journal asiatique, mars 1867. On vénère leurs reliques dans la cathédrale de Cologne. — C. D’où venaient-ils ? Le texte évangélique nous l’apprend, mais d’une manière si générale que nous n’en sommes guère plus avancés. <emphasis>Ex oriente</emphasis>, de même que l’hébreu <phrase xml:lang="he">מקדם</phrase>, désigne tout ce qui est à l’orient de la Palestine, par conséquent toute une série de nombreuses contrées. Aussi, les exégètes ont ils fait les choix les plus variés, se décidant tantôt pour la Chaldée, tantôt pour le pays des Parthes, tantôt pour la Perse, tantôt pour l’Arabie. Ce sont les deux dernières hypothèses qui réunissent le plus grand nombre de suffrages, parce que, d’une part, « favel nomen Magi quod est Persis proprium », d’autre part, « favet natura donorum et propinquitas loci », Maldon. in h.l. L’Arabie, pour les Hébreux, était par excellence le pays de l’Orient. — D. Quant à l’époque de la visite des Mages, elle n’est pas expressément marquée dans l’Évangile. Plusieurs auteurs anciens, tels qu’Origène, Eusèbe, saint Épiphane, prenant le ℣. 16 pour base de leurs calculs, assurent que les Mages ne vinrent qu’environ deux ans après la naissance du Sauveur, puisque Hérode fit périr les enfants de Bethléem « a bimatu et infra, secundum tempus quod exquisierat a Magis ». Mais il y a là une exagération évidente, comme le montrera l’explication de ce verset. La plupart des Pères croient au contraire que la visite des Mages à la crèche eut lieu très peu de temps après Noël ; beaucoup d’entre eux maintiennent même rigoureusement la date fixée dès l’antiquité pour la célébration de l’Épiphanie, c’est-à-dire le treizième jour à partir de la naissance de Jésus-Christ. Sans vouloir prescrire des limites aussi étroites, nous nous bornerons à dire ici que l’adoration des Mages dût suivre d’assez près la Nativité du Sauveur : c’est l’idée qui ressort nettement du texte. « Quum ergo natus esset… ecce Magi venerunt… Ubi est qui natus est ? Vidimus… venimus ». Il semble qu’il n’y eut pas d’intervalle entre l’apparition de l’étoile, la naissance de Jésus et le départ des Mages. Du reste, alors même que les saints voyageurs fussent partis de la Perse lointaine, il leur était facile, montés sur leurs dromadaires, de parcourir en peu de temps des distances considérables. Il est reconnu qu’un bon dromadaire franchit en une seule journée ce qu’un cheval ne parcourt qu’en huit ou dix jours. Nous examinerons plus tard, en étudiant la question de l’accord du récit de saint Luc avec celui de saint Matthieu, quelle est la place la plus convenable pour la visite des Mages. — <emphasis>Jerosolymam.</emphasis> C’était la métropole de l’état juif ; ils espéraient y trouver mieux que partout ailleurs les renseignements précis dont ils avaient besoin pour arriver au terme de leur voyage ; ou plutôt ils espéraient y trouver Celui-là même qu’ils cherchaient. Où devait-il être sinon dans la capitale de son royaume, dans le palais des rois ses aïeux ?</para>

		<para xml:id="matthieu-2-2"><phrase role="verse-number">2.2.</phrase> — <emphasis>Ubi est qui natus est ?</emphasis> Ils savent que ce n’est qu’un nouveau-né, <phrase xml:lang="el">ὁ τεχθεὶς</phrase>, mais ils sont parfaitement sûrs du fait même de sa naissance. Ils n’ignorent qu’une chose, sa résidence actuelle, et c’est sur elle que porte leur demande. — Quel sens les Mages attribuaient-ils au titre de <emphasis>rex Judæorum</emphasis> ? Certainement, ce n’est pas un roi ordinaire que ces fils du désert viennent vénérer de si loin, ce n’est pas non plus un roi destiné aux Juifs d’une manière exclusive. Bien qu’il soit le roi des Juifs par excellence, son pouvoir, ils n’en doutent pas, s’étendra bien au-delà des limites de la Judée, et ce pouvoir sera religieux avant tout ; voilà pourquoi ils lui apportent leurs hommages. On les comprit, comme nous le montrera la suite du récit, et l’on traduisit immédiatement l’expression « Rex Judæorum » par un titre plus clair encore, celui de Messie, cf. ℣. 4. Remarquons en passant que le nom de roi des Juifs, donné à Jésus dès sa plus tendre enfance, sera écrit en trois langues sur sa croix, au moment où il rendra le dernier soupir, et, là encore, ce seront des païens qui l’appliqueront au Sauveur. Cf. <bible>Jn 19.19-22</bible>. — <emphasis>Vidimus enum stellam.</emphasis> Les Mages indiquent le motif qui leur a fait quitter leur patrie pour accourir jusqu’en Judée : ils ont vu l’étoile du roi des Juifs. Mais en quoi consistait cette étoile ? Elle s’est, hélas ! cachée à tout jamais pour nous, et il faut désespérer de savoir au juste quelle était sa nature ; nous indiquerons du moins quelques-unes des nombreuses hypothèses formées à son sujet par les savants de toutes les époques, qui se sont vivement intéressés à elle. — 1. L’étoile des Mages n’était pas un astre proprement dit, mais un météore mobile, transitoire, créé pour la circonstance, qui apparaissait, disparaissait, marchait, s’arrêtait sans quitter notre atmosphère, à la façon de la nuée de feu qui avait autrefois servi de guide aux Hébreux dans le désert. C’était donc un phénomène complètement surnaturel et miraculeux. Ainsi ont pensé les Pères et la plupart des commentateurs des divers siècles : c’est à coup sûr l’hypothèse la plus simple, la plus conforme à la lettre du texte, celle qui s’impose en quoique sorte à l’esprit, quand on lit cet épisode dans le récit de saint Matthieu. Pour l’évangéliste en effet il est clair que l’étoile fut le résultat d’un miracle. « Quod hæc stella non ex numero aliarum, imo ne stella quidem esset, ut mibi quidem videtur, sed invisibilis quædam virtus, quæ stellæ speciem præferret, primo ab ejus itinere videtur » … etc., saint Jean Chrys., Hom. in h.l. — 2. Origène. c. Cels., le philosophe platonicien Chalcidius, dans les temps modernes Michaëlis et Rosenmüller ont cru que l’étoile du Messie était une comète. Ce serait même, a-t-on dit, une comète célèbre, vue par les Chinois en 750 U. C., l’année même de la naissance de Jésus, et fidèlement notée dans leurs tables astronomiques. Cette opinion n’a trouvé qu’un nombre très restreint de défenseurs, car elle est bien peu vraisemblable. — 3. On a pensé aussi à un <phrase xml:lang="el">ἀστήρ</phrase> véritable, c’est-à-dire à une étoile fixe qui aurait fait en ce temps-là sa première apparition, et dont les phases exceptionnelles réaliseraient plus ou moins bien les conditions exigées par la relation de saint Matthieu. Cet astre, brillant à son début, et capable d’attirer ainsi l’attention des Mages, se serait ensuite éclipsé pour reparaître encore avec un vif éclat et s’étendre enfin totalement. Il est certain qu’il existe des étoiles de ce genre ; les astronomes en ont signalé un nombre assez considérable. — 4. D’après une autre conjecture qui a joui pendant quelque temps d’un succès extraordinaire, l’étoile des Mages se rattacherait à un mouvement planétaire assez compliqué dont voici la description succincte. À la fin de l’année 1603, Képler signala la conjonction de Jupiter et de Saturne, complétée par Mars au printemps suivant. Durant l’automne de 1604, un corps céleste, inconnu jusqu’alors, apparut dans le voisinage des deux premières planètes ; l’ensemble formait un corps lumineux d’une très vive clarté. Frappé d’une idée subite, Képler rechercha s’il ne s’était pas produit un phénomène sidéral analogue vers l’époque de la naissance de Jésus-Christ, et ses calculs l’amenèrent à reconnaître qu’une conjonction de même nature avait eu lieu vers l’année 747 de Rome fondée et il en conclut que c’était là l’étoile des mages. Ce système, remis à l’étude, puis complété, modifié par d’autres astronomes, séduisit tout d’abord les exégètes, qui l’adoptèrent pour la plupart. M. Sepp, dans sa Vie de Notre-Seigneur Jésus-Christ (traduction de M. Charles Sainte-Foi, tome I, 1<superscript>re</superscript> partie, chap. <phrase role="smallcaps">vi</phrase>), s’en est fait un des plus chaleureux défenseurs. On commence pourtant à l’abandonner, parce qu’en l’examinant de plus près on a remarqué qu’il est loin de résoudre toutes les difficultés, et qu’il en crée au contraire d’assez notables. Un savant anglais, M. Charles Pritchard, qui l’a étudié très en détail au point de vue topographique, montre avec beaucoup d’esprit, en suivant pas à pas les différentes phases de la conjonction, que les Mages auraient été complètement égarés, s’ils eussent pris cette constellation pour guide. Du reste, saint Matthieu parle d’un <phrase xml:lang="el">ἀστήρ</phrase>, non d’un <phrase xml:lang="el">ἀστρον</phrase>. — Bien que les trois dernières hypothèses enlèvent à l’étoile du Messie son caractère surnaturel, on demeure cependant très libre de les soutenir, si on les trouve plus avantageuses pour l’explication de cet épisode. Le récit évangélique suppose, il est vrai, un miracle réel, c’est du moins l’opinion générale ; mais ce miracle ne ressort pas catégoriquement, nécessairement du texte. On ne saurait nier que Dieu emploie très souvent les causes naturelles pour arriver à ses fins les plus relevées. Toutefois, nous préférons nous en tenir ici à la lettre de l’Évangile et au sentiment des saints Pères, dussions-nous n’avoir pas les savants de notre côté. — <emphasis>Stellam ejus.</emphasis> Dernière et importante observation relative à l’étoile. Quelle que fût sa nature, comment les Mages connurent-ils en la voyant que c’était l’astre du roi des Juifs, et que ce roi venait de naître ? La légende simplifie beaucoup les choses en prêtant la parole à l’étoile, ou aux anges qui la conduisaient. Mais les réponses sérieuses ne font pas défaut. Toute l’antiquité croyait qu’aux principaux événements de la terre, spécialement à la naissance des grands hommes, présidaient des phénomènes célestes correspondants. Cf. Justin. Hist. <phrase role="smallcaps">xxxvn</phrase> ; Sueton. Vit. Cæs. c. 88. De plus, il y avait alors dans le monde entier comme un pressentiment général d’une nouvelle ère pour l’humanité et cette ère nouvelle, croyait-on, devait avoir la Judée pour point de départ. Les textes de Tacite et de Suétone, qui commentent en quelque sorte le mot de la Samaritaine « Salus ex Judæis est », <bible>Jn 4.22</bible>, sont dans toutes les mémoires : « Vetus et constans opinio quæ percrebuerat Oriente toto, ut eo tempore Judæa profecti rerum potirentur », Sueton. in Vespas. « Pluribus persuasio inerat, antiquis sacerdotum litteris contineri, eo ipso tempore fore ut valesceret Oriens profectique Judæa rerum potirentur », Tacit. Hist, <phrase role="smallcaps">v</phrase>, 13 ; cf. Jos. Bell. Jud. <phrase role="smallcaps">i</phrase>, 5, 5. L’Orient était alors rempli de Juifs, descendants des anciens captifs de Babylone, qui se faisaient remarquer par un ardent prosélytisme, et qui ne faisaient un mystère ni de leur religion ni de leur Messie. C’est grâce à eux que s’étaient répandues ces espérances universelles qui tenaient le monde en suspens. Les Mages, tout nous porte à le croire, étaient donc sous l’influence d’idées semblables quand tout à coup ils aperçurent un astre nouveau. Pour eux, selon la belle pensée de saint Augustin, c’était un langage extérieur bien capable d’exciter leur foi : « Stella quid erat, nisi magnifica lingua cœli ? » Serm. <phrase role="smallcaps">cci</phrase>, 1, al. de Temp. <phrase role="smallcaps">xxxi</phrase>. Mais à ce langage extérieur dut s’unir une parole plus claire encore, une révélation intérieure qui leur montra distinctement le rapport qui existait entre l’astre nouveau et le Messie, et qui les pressa de se rendre en Judée : c’est ce qu’enseignent presque tous les Pères. « Stellam Christi esse cognoverunt per aliquam revelationem », August., Sermo <phrase role="smallcaps">cxvii</phrase>, al. <phrase role="smallcaps">lxvii</phrase>. « Dedit Deus aspicientibus intellectum, qui præstitit signum », saint Léo, Serm. <phrase role="smallcaps">iv</phrase> de Epiph. On a dit aussi que les Mages pouvaient bien connaître la prophétie de Balaam où il est question de l’étoile du Messie, <bible>Nb 24.47 et suiv.</bible> : « Je le vois, mais pas encore ; je le contemple, mais non de près. Voici qu’une étoile sort de Jacob, et qu’un sceptre s’élève du milieu d’Israël ». C’est peu problable ; car l’on admet généralement que, dans cet oracle, il ne s’agit pas d’un astre proprement dit, destiné à être le signe précurseur du Messie. Le mot étoile y est plutôt employé dans un sens figuré, pour désigner le Messie en personne, de même que le « sceptre » du second hémistiche. — Remarquons, avant de quitter ce sujet, la manière admirable dont la Providence adapte constamment les moyens aux dispositions de ceux qu’elle veut convertir. Jésus attire à lui les pêcheurs de Galilée par des pêches miraculeuses, les malades par des guérisons, les docteurs de la Loi par l’explication des textes de l’Écriture, les Mages, c’est-à-dire des astronomes, par une étoile au firmament ! Observons encore que le second avènement du Christ sera accompagné d’un signe merveilleux dans le ciel, de même que le premier. Cf. <bible>Mt 24.30</bible>. — <emphasis>In Oriente</emphasis>. Il faut prendre ces mots dans leur signification stricte ; ils n’équivalent nullement au participe « orientem » (scil. stellam), ainsi que l’ont affirmé divers commentateurs. — <emphasis>Adorare</emphasis>, non pas « in stricto sensu » pour indiquer un culte de latrie, comme si les Mages eussent déjà connu la divinité du roi des Juifs ; mais, d’après l’acception orientale de ce mot, « rendre hommage, vénérer ». C’est l’hébreu <phrase xml:lang="he">השתחוה</phrase>, qui désigne la prostration usitée en Orient pour saluer les personnes d’un rang distingue. « Adorer », de « ad os », de même que le grec <phrase xml:lang="el">κυνεῖν</phrase>, représente une autre forme de salutation, le baiser envoyé avec la main. Les Mages n’apprirent sans doute qu’à Bethléem que Jésus était le fils de Dieu.</para>

		<para xml:id="matthieu-2-3"><phrase role="verse-number">2.3.</phrase> — <emphasis>Audiens autem…</emphasis> Ce verset est vraiment dramatique ; il décrit l’effet produit à la cour et dans la ville par la nouvelle inattendue qu’apportent les Mages. Qu’on se représente une longue caravane faisant son entrée dans une de nos grandes villes, et excitant par son seul aspect la curiosité de la foule ; qu’on se représente les chefs de ce riche cortège demandant à ceux des habitants qu’ils rencontrent : « Où est votre roi qui vient de naître ? » et l’on comprendra ce qui dut se passer alors à Jérusalem. Les paroles des Mages volent de bouche en bouche et bientôt elles franchissent le seuil du palais d’Hérode, portant en tous lieux une vive émotion ou même un violent effroi. — <emphasis>Turbatus est.</emphasis> Effroi d’abord dans le cœur d’Hérode, <emphasis>Herodes rex.</emphasis> « Matthæus unico verbo tanquam in transitu indolem et characterem Herodis aceurratissime exprimit », dit Rosenmüller, in h.l. Hérode avait des raisons particulières d’être troublé par ce bruit soudain. Roi de Judée non par le droit, mais à force d’intrigues et de violences, détesté d’une grande partie de ses sujets à cause de sa tyrannie ou de son caractère anti-théocratique, prince ambitieux et jaloux de son autorité au point de faire périr les membres de sa famille, de crainte d être supplanté par eux, il apprend tout à coup qu’il a auprès de lui un puissant rival, le Messie en personne, et il se demande avec anxiété si son trône pourra bien subsister à côté de celui du Christ. Quelle affliction pour un tel homme d’entendre dire que des savants orientaux viennent saluer dans sa propre capitale le nouveau roi des Juifs ! — <emphasis>Et omnis Jerosolyma.</emphasis> Jérusalem aussi avait ses raisons d’être émue. Elle se trouble parce qu’elle espère, elle se trouble parce qu’elle a peur. Elle espère que son Messie va la délivrer du joug romain, qu’il la placera à la tête des nations et la comblera de prospérités ; or, les grandes espérances agitent et font trembler, quand elles sont sur le point d’être réalisées. Elle redoute les maux nombreux, les bouleversements épouvantables que les Rabbins lui prédisaient sous le nom de « Dolores Messiæ » et qui devaient, lui disait-on, précéder l’apparition du Christ ; elle redoute encore quelque nouveau massacre opéré par Hérode dont elle connaît les accès de jalousie cruelle. Des causes opposées troublent donc fortement le roi et les sujets.</para>

		<para xml:id="matthieu-2-4"><phrase role="verse-number">2.4.</phrase>— <emphasis>Et congregans.</emphasis> Dans cette circonstance délicate, Hérode ne dément pas le portrait qu’ont tracé de lui les anciens auteurs au point de vue de la ruse et de l’habileté. Il ne fallait ni trop de mystère, ni trop d’éclat : trop de mystère eût excité l’effervescence populaire au lieu de la calmer ; trop d’éclat eût entraîné tout le monde auprès du Messie. Hérode saura choisir à merveille le juste milieu recommandé à l’homme sage. Non moins que les Mages, il tient à savoir où est « le roi des Juifs », son concurrent inattendu. Il dissimule son inquiétude, semble désireux de rendre service aux illustres voyageurs, et, comme leur demande concernait un fait religieux, bien plus, le fait religieux par excellence du Judaïsme, la naissauce du Messie, il convoque en séance extraordinaire le grand conseil ecclésiastique des Juifs, ou Sanhédrin. Ce corps célèbre, que nous trouvons mentionné plusieurs fois dans le premier Évangile, cf. <bible>Mt 5.22 ; 10.17</bible>, etc., et dont le nom, malgré sa couleur hébraïque, laisse facilement reconnaître son origine grecque, <phrase xml:lang="el">συνέδριον</phrase>, se composait de 71 membres, c’est-à-dire d’un président qui était ordinairement le grand prêtre, et de 70 assesseurs. Ces membres formaient trois classes distinctes. Il y avait 1° les princes des prêtres, <emphasis>principes sacerdotum</emphasis>, <phrase xml:lang="el">ἀρχιερεῖς</phrase>. On désignait ainsi non seulement le souverain Pontife actuellement en fonctions, qui était le prince des prêtres par excellence, ou ses prédécesseurs encore vivants, mais aussi les chefs des vingt-quatre familles sacerdotales ; cf. <bible>1Ch 24</bible>. — 2° les Scribes, <emphasis>scribas populi</emphasis>, ou docteurs de la Loi, comme les nomme saint Luc. Ils constituaient une corporation nombreuse et puissante, dont le ministère consistait surtout à interpréter la Loi mosaïque. Comme la religion et la politique étaient très étroitement associées sous le régime théocratique de l’Ancien Testament, les Scribes étaient tout à la fois des jurisconsultes et des théologiens. Ils appartenaient presque tous au parti pharisaïque et jouissaient d’un grand crédit auprès du peuple. Naturellement, ce n’étaient que les plus illustres d’entre eux, tels que les Gamatiel, les Nicodème, qui faisaient partie du Sanhédrin. Leur dénomination montre qu’une de leurs fonctions était aussi d’écrire les actes publics.— 3° les Anciens <phrase xml:lang="el">πρεσδύτεροι</phrase>, <emphasis>seniores populi</emphasis>, c’est-à-dire les notables, qui étaient pris parmi les chefs des principales familles. Ils formaient l’élément purement laïque du grand conseil. Bien que la question à decider dans la circonstance présente fût complètement dn domaine de la théologie, les anciens durent être convoqués avec les deux autres classes, parce qu’Hérode voulait une réponse officielle, authentique, qui réclamait la présence de tous les Sanhédristes. Si l’évangéliste ne les nomme point, au ℣. 4, cela tient à ce que la décision du cas proposé regardait de préférence les princes des prêtres et les docteurs de la Loi. Plus tard encore, nous rencontrerons des omissions semblables, alors même qu’il s’agira certainement d’une réunion complète des assesseurs ; cf. <bible>Mt 20.18 ; 26.59 ; 27.1</bible>. — <emphasis>Nasceretur</emphasis> ou mieux « nascatur », car le verbe grec est au présent, <phrase xml:lang="el">γεννᾶται</phrase>. Hérode, comme les Mages, s’informe seulement du lieu de la naissance du Christ, <emphasis>ubi</emphasis>. Le fait en lui-même est supposé certain ; l’attente du Messie était alors universelle, on sentait que les temps étaient accomplis. Voir l’intéressante brochure de MM. les abbés Lémann, La question du Messie et le Concile du Vatican, Lyon, 1869, chap. <phrase role="smallcaps">ii</phrase>.</para>

		<para xml:id="matthieu-2-5_matthieu-2-6">5 et 6. — <emphasis>At illi dixerunt.</emphasis> Le problème était facile à résoudre et ne demandait pas de longues réflexions, tant la Révélation avait été claire sur ce point ; cf. <bible>Jn 7.42 et s.</bible> Aussi les Sanhédristes répondent-ils sans hésiter : <emphasis>In Bethlehem Judæ.</emphasis> Ils donnent aussitôt la preuve de leur assertion : <emphasis>Sic enim scriptum est</emphasis>, il y a longtemps que le prophète Michée l’a prédit ; Cf. <bible>Mi 5.1</bible>. La parole du Sanhédrin est aussi précise que celle des Mages et, comme celle des Mages, elle s’appuie sur une autorité extérieure ; les Mages avaient cité l’étoile, les princes des prêtres et les docteurs de la Loi citent un texte prophétique.— <emphasis>Et tu, Belhleem…</emphasis> L’oracle de Michée, que les anciens Rabbins appliquent unanimement au Messie, est cité librement et s’écarte tout à la fois de l’hébreu et des Septante. Serait-ce que l’évangéliste a tenu à nous conserver le passage du prophète tel que les Sanhédristes, mal servis par leur mémoire, le mentionnèrent à Hérode ? Saint Jérôme le pense ; mais cette hypothèse est peu vraisemblable et peu suivie. Nous préférons attribuer de nouveau ces divergences à la liberté dont usent habituellement en pareil cas les écrivains du Nouveau Testament, et tout particulièrement saint Matthieu. On lit dans l’hébreu, d’après la traduction très exacte de la Vulgate : « Et tu, Bethleem Ephrata, parvulus es in millibus Juda ; ex te mihi egredietur qui sit dominator in Israël ». Si nous rapprochons maintenant les deux textes, nous verrons que la différence n’existe que dans la forme et nullement dans la pensée. L’idée que voulait exprimer le prophète était celle-ci : Bien que Bethléem soit un bourg trop insignifiant pour qu’on puisse le compter parmi les villes principales de la Judée, néanmoins il en sortira un chef illustre pour le peuple juif. Saint Matthieu a modifié l’expression pour dire que Bethléem n’est nullement une ville insignifiante, attendu qu’il donnera aux Juifs un chef distingué. Qui ne voit que, malgré cette affirmation d’une part, cette négation de l’autre, la prédiction demeure tout à fait la même dans sa partie essentielle : le Messie doit naître à Bethléem, lui conférant ainsi une grande gloire ? Les autres traits sont des points minutieux et l’évangéliste ne s’en fait point esclave. C’est ainsi qu’il s’est permis de dire « Bethleem terra Juda » au lieu de « Belhleem Ephrata », « principibus » au lieu de « millibus », « pasteur » (d’après le texte grec, qui a <phrase xml:lang="el">ποιμανεῖ</phrase> au lieu de « dominateur ». — L’expression <emphasis>in principibus</emphasis> semble tout d’abord assez obscure ; « millibus » du texte primitif, <phrase xml:lang="he">באלפי</phrase>, <emphasis>bealfé</emphasis>, est plus clair assurément ; il désigne les chef-lieux composés de mille habitants environ (« certo numero posito pro incerto », Rosenmüller) que possédait chaque tribu. Chacun des chefs-lieux avait son préfet nommé Alouf, « princeps ». L’évangéliste paraît avoir lu « bealoufé », et c’est pourquoi il a traduit par « in principibus », employant d’une certaine manière le concret au lieu de l’abstrait. Michée comparait Bethléem aux autres villes de Juda, saint Matthieu le compare aux chefs de ces villes : la divergence n’est pas considérable. — <emphasis>Regat</emphasis>. Nous venons de voir que le grec nous présente le Messie sous la figure non d’un roi, mais d’un pasteur, « pascat » ; c’est une idée très délicate. Dans l’antiquité, on avait compris qu’il y a, suivant la parole de Xénophon, plus d’une ressemblance entre les devoirs d’un bon roi et les devoirs d’un bon pasteur, et l’on aimait à regarder les gouvernants comme des <phrase xml:lang="el">ποιμένες λαῶν</phrase> (Homère). C’était leur rappeler les soins affectueux qu’ils doivent à leurs sujets. Cette même image revient à plusieurs reprises dans l’Ancien Testament ; cf. <bible>2S 5.3</bible> ; <bible>Jr 23.2 et s.</bible>, et le gracieux psaume <phrase role="smallcaps">xxii</phrase>. Voir, sur ce texte de Michée, Patritii, de Evangel. t. <phrase role="smallcaps">ii</phrase>, p. 368 et ss.</para>

		<para xml:id="matthieu-2-7"><phrase role="verse-number">2.7.</phrase> — <emphasis>Tunc Herodes.</emphasis> Hérode a maintenant deux données certaines : les Mages lui ont appris que le Messie est né, les membres du Sanhédrin que Bethléem doit être sa patrie. Il veut en obtenir une troisième qui lui permettra d’exécuter plus sûrement les projets homicides qui se pressent déjà dans son esprit, et de mieux saisir l’étendue des mesures à prendre : ce sont encore les Mages qui la lui fournissent. — <emphasis>Clam vocatis</emphasis> ; en secret pour bien cacher son jeu et de crainte qu’on ne devinât ses plans. C’était une inconséquence, puisque Hérode avait ouvertement convoqué le grand Conseil.— <emphasis>Diligenter didicit</emphasis>, en grec simplement <phrase xml:lang="el">ἠκρίϐωσε</phrase>, expression très énergique. — <emphasis>Tempus</emphasis>, c’est-à-dire « annum, mensem, diem quo primum apparuisset. Hoc enim astronomi studiose notare solebant », Rosenmüller. Tel est donc le dernier renseignement que le tyran voulait connaître ; il supposait très naturellement qu’il existait une relation étroite entre l’apparition de l’étoile et l’époque de la naissance du Christ. — <emphasis>Quæ apparuit ;</emphasis> le verbe est au présent dans le texte grec ; <phrase xml:lang="el">φαινομένου</phrase>, « apparentis ».</para>

		<para xml:id="matthieu-2-8"><phrase role="verse-number">2.8.</phrase> — <emphasis>Mittens.</emphasis> Hérode conclut qu’à un âge si faible son rival n’aura pas encore été éloigné du lieu où il est né. Le roi eût pu sans doute partir lui-même immédiatement pour Bethléem, mais la chose eût fait trop de bruit, ce qu’il voulait à tout prix éviter. Il est beaucoup plus habile de sa part et beaucoup plus simple de transformer les Mages en espions inconscients, <emphasis>ite et interrogate</emphasis>. —· <emphasis>Ut et ego…</emphasis> C’est bien là le monarque hypocrite dont nous parle l’historien Josèphe. Il essaie, par ces dévotes paroles, de tromper les âmes bonnes et droites des Mages, qui eussent été pris au piège sans la révélation spéciale qu’ils reçurent plus tard, ℣. 12.</para>

		<para xml:id="matthieu-2-9"><phrase role="verse-number">2.9.</phrase> — <emphasis>Abierunt.</emphasis> Les Mages, heureux des renseignements qu’ils ont reçus, quittent Jérusalem et se dirigent vers la cité de David. La route qu’ils suivirent traverse d’abord la profonde vallée de Gihon et gravit les flancs escarpés de la montagne du Mauvais Conseil ; elle parcourt ensuite un terrain rocailleux qui n’est cultivé que par intervalles, mais qu’illustrent de nombreux souvenirs, en particulier le tombeau de Rachel et la fontaine où les trois héros vinrent puiser un peu d’eau pour David au péril de leur vie ; <bible>2S 23.15 et suiv.</bible> — <emphasis>Et ecce stella.</emphasis> Cette apparition eut lieu au sortir de Jérusalem : elle suppose que le départ des Mages s’était effectué le soir ou durant la nuit, selon la coutume orientale ; elle suppose en outre une éclipse temporaire de l’étoile. Peut-être même cet astre mystérieux, après s’être montré aux Mages en Orient, était-il resté caché jusqu’alors ; en effet, ils n’avaient pas besoin de guide pour venir de leur pays à Jérusalem. « Toto itinere non viderant stellam », Bengel. — <emphasis>Antecedebat, stabat.</emphasis> Le sens de ces expressions dépend de l’opinion qu’on a adoptée relativement à l’étoile. Les partisans du météore devront prendre « verba ut sonant », ce qui est de fait plus naturel. Pour les autres, il y aura là une description pittoresgue et populaire, car on ne dit pas d’une étoile qu’elle marche ou qu’elle s’arrête, et on le dit moins encore d’une constellation. « Sensus est stellam a Magis ante se visam, ut nautis astra, viam ipsis indicasse locumque quo Christum reperirent… Stella dicitur stetisse, nimirum prout res hæc mente concipi in vulgo solet », Patrizzi, l.c.</para>

		<para xml:id="matthieu-2-10"><phrase role="verse-number">2.10.</phrase> — <emphasis>Gavisi sunt gaudio magno valde.</emphasis> « Elegantia attica est in his », ait Rosenmuller, qui cite à l’appui de son assertion de nombreuses locutions semblables empruntées aux Latins et aux Grecs. De la part de saint Matthieu c’est plutôt un pur hébraïsme : <phrase xml:lang="he">שמחו שמחה גזלח עד־מאד</phrase>. En tout cas, c’est un langage énergique, qui exprime très bien les vifs transports de joie ressentis par les Mages quand l’étoile leur apparut de nouveau. Ils se sentirent alors si visiblement conduits par Dieu lui-même !</para>

		<para xml:id="matthieu-2-11"><phrase role="verse-number">2.11.</phrase> — <emphasis>Domum.</emphasis> Ce mot, d’après un assez grand nombre d’anciens auteurs (saint Justin, saint Jean Chrysost., saint Augustin, etc.), serait un euphémisme pour désigner l’étable. Mais on admet plus généralement aujourd’hui qu’il faut le traduire d’une manière littérale ; d’où l’on conclut, et ce semble, à juste titre, que depuis Noël saint Joseph avait pu trouver à Bethléem un logement plus convenable que la pauvre grotte de la Nativité. La presse des premiers jours, occasionnée par le recensement, cf. <bible>Lc 2.1,7</bible>, n’avait pas été de longue durée. — <emphasis>Procidentes adoraverunt.</emphasis> Voir l’explication du ℣. 2. Bien que cette attitude, comme nous l’avons dit, ne prouve pas en soi que les Mages aient reconnu la vertu divine de l’Enfant, néanmoins tout porte à croire qu’ils reçurent à ce sujet des révélations spéciales, soit au moment où ils s’approchèrent de Jésus, soit avant de quitter Bethléem. Telle est la croyance générale de l’antiquité chrétienne. « Isti in membris parvis Deum adoraverunt », saint Augustin, sermo <phrase role="smallcaps">cc</phrase>, al. <phrase role="smallcaps">xxx</phrase> ; cf. saint Jean Chrys. Homil. vin in Matth. Il y a là plus qu’une cérémonie extérieure accomplie devant le berceau d’un enfant, c’est un véritable hommage spirituel. — <emphasis>Thesauris</emphasis>, leurs cassettes. — <emphasis>Obtulerunt ei munera.</emphasis> D’après l’usage immémorial de l’Orient, on ne visite jamais des personnes de quelque importance sans leur offrir des présents. — <emphasis>Myrrham.</emphasis> « La myrrhe est le produit d’un arbre qui croît dans plusieurs endroits de l’Arabie (Les botanistes modernes l’ont nommé « Balsamodendron myrrha » ; il appartient à la famille des Térébininacées). Il est épineux et sa feuille ressemble à celle de l’olivier. On pratique sur lui deux incisions par an ; mais il produit spontanément, avant l’incision, une myrrhe appelée stractée, qu’on préfère à toutes les autres. En général, la bonne myrrhe a la forme de globules résultant de la concrétion d’un suc blanchâtre qui se dessèche peu à peu. La myrrhe stractée vaut de 13 à 40 deniers la livre. Elle s’emploie à l’état liquide après qu’on l’a fait dissoudre dans quelque essence », Pline, Hist. Nat., <phrase role="smallcaps">clvi</phrase>. — Ces dons avaient une signification symbolique, il n’existe pas le moindre doute à ce sujet ; toutefois, la tradition a tellement varié dans l’interprétation du symbole, qu’il est très difficile de savoir à quelles idées il est préférable de s’arrêter. Les deux opinions les plus reçues sont 1° celle de saint Irénée et de Théophylacte, que suit la gracieuse prose de Noël : <blockquote><literallayout>Auro rex agnoscitur,
Homo myrrha colitur,
Thure Deus gentium.</literallayout></blockquote>
	Saint Jérôme disait dans le même sens : « Pulcherrime munerum sacramenta Juvencus presbyter uno versiculo comprehendit :
	<blockquote>Thus, aurum, myrrham regique hominique Deoque Dona ferunt ».</blockquote>
	2° celle de saint Fulgence, qui établit un rapport de ressemblance entre la triple offrande des Mages et la triple fonction du Messie : « Per aurum Christi regnum, per thus ejus Pontificatus, per myrrham mors (ou mieux, suivant d’autres auteurs, prophetica dignitas) significatur ». Alii aliter. Quoi qu’il en soit, ces offrandes durent être d’une utitité providentielle à la Sainte Famille au moment de son départ précipité pour l’Égypte. — On trouvera dans les Évangiles apocryphes de singulières légendes, qui font remonter la matière de ces présents jusqu’à Noë ou même jusqu’au paradis terrestre, à travers toute sorte de péripéties. — Les peintres qui ont représente le mystère de l’Adoration des Mages ont choisi de préférence l’instant où ils offrent leurs dons à l’Enfant Jésus : les plus célèbres sont Rubens (musée de Lyon), Véronèse, Andrea del Sarto, van Eyck, Ghirlandajo, Bernardino Luini, Bonifazzio ; ces trois derniers maîtres en avaient fait leur sujet favori.</para>

		<para xml:id="matthieu-2-12"><phrase role="verse-number">2.12.</phrase> — <emphasis>Responso accepto</emphasis>, en grec <phrase xml:lang="el">χρηματισθέντες</phrase>. On parle de réponse, bien qu’aucune demande n’ait été mentionnée. « Sic optarant, vel rogarant », Bengel. Il est probable qu’ils avaient conçu quelque soupçon contre Hérode et interrogé le Seigneur à son sujet, ou bien, c’est un hébraïsme qui signifie « admoniti a Deo ». — <emphasis>Ne redirent…, reversi.</emphasis> Le grec est plus exact au point de vue topographique ; il a <phrase xml:lang="el">ἀνακάμψαι</phrase>, faire un détour, et <phrase xml:lang="el">ἀναχωρεῖν</phrase>, aller en droite ligne. Jérusalem n’était pas sur la route des Mages quand ils retournaient de Bethléem en Orient ; ils auraient fait un détour pour y aller porter à Hérode les nouvelles qu’il leur avait demandées. Après l’avertissement surnaturel qu’ils reçurent de Dieu, ils retournèrent directement <emphasis>per aliam viam</emphasis>, probablement par la voie du Sud, qui leur faisait rejoindre, après quelques heures, la route suivie parles caravanes de l’Est.</para>
	</section>

	<section>
		<title>3. — Fuite en Égypte et massacre des saints Innocents.</title>
		<subtitle><bible>Mt 2.13-18</bible>.</subtitle>

		<para>Nous avons, dans ce double événement, les conséquences terribles de la visite des Mages, en même temps qu’un contraste frappant. « Tandis que les meilleurs représentants du paganisme lui portent leurs hommages, la vie de l’Enfant est menacée par le roi qui s’est assis sur le trône de David. Sa carrière terrestre commence sous ce rayon de gloire et sous cet éclair de haine », de Pressensé. Jésus-Christ, son temps, sa vie, son œuvre, p. 277. Jésus-Christ, à peine entré dans ce monde, sent donc déjà le poids de la persécution ; il est obligé de prendre le chemin de l’exil pour échapper à la mort. Le sang d’innocentes victimes coule à cause de Lui, en attendant qu’il répande lui-même pour nous jusqu’à la dernière goutte du sien.</para>
		
		<section>
			<title>a. Fuite en Égypte.</title>
			<subtitle><bible>Mt 2.13-15</bible>.</subtitle>

			<para xml:id="matthieu-2-13"><phrase role="verse-number">2.13.</phrase> — <emphasis>Ecce Angelus.</emphasis> C’est le second songe mystérieux de saint Joseph. — <emphasis>Apparuit</emphasis>, en grec <phrase xml:lang="el">φαίνεται</phrase> au présent, ce qui rend la narration plus rapide. — <emphasis>Puerum et matrem ejus.</emphasis> Ces mots ont été choisis à dessein pour montrer encore que Joseph n’est pas le père de l’Enfant, mais qu’il joue simplement le rôle de gardien envers Lui et envers Marie. De même aux ℣℣. 14, 20 et 21. — <emphasis>Fugi in Ægyptum.</emphasis> Pourquoi l’Égypte ? Pourquoi, demandons-nous aussi, ceux de nos compatriotes qui redoutent quelque persécution politique se dirigent-ils immédiatement du côté de la Suisse, de la Belgique, de l’Espagne, selon la zone qu’ils habitent ? Parce que ces contrées sont les plus faciles à atteindre pour un Français, et aussi, parce qu’après avoir franchi la frontière, ils sont à l’abri de toute poursuite. Il en était de même de l’Égypte ; c’était la terre étrangère le plus à la portée de saint Joseph. Placée directement sous la domination romaine, elle se trouvait complètement en dehors de la juridiction d’Hérode. Entre elle et la Judée s’étendait le désert protecteur de l’Arabie Pétrée, traversé par des routes connues et fréquentées. D’ailleurs, ce n’était pas la première fois que l’Égypte servait de refuge à des Juifs forcés de s’exiler : dès l’origine de l’histoire juive, chassé par la famine, Abraham, cf. <bible>Gn 12.10</bible>, était allé lui demander du pain. Des événements providentiels y conduisirent plus tard le patriarche Jacob, qui s’installa avec toute sa famille dans la terre de Gessen, cf. <bible>Gn 46</bible>. Jéroboam, fuyant devant Salomon, avait pris, lui aussi, le chemin de l’Égypte, cf. <bible>2R 11.40</bible>. C’est là pareillement qu’un grand nombre d’Iraélites, suivis par Jérémie, vinrent se cacher après l’assassinat de Godolias, pour échapper à la vengeance des Chaldéens, <bible>2R 25.26</bible> ; cf. <bible>Jr 43</bible>. Cette série d’événements a fait dire avec beaucoup de justesse à Maldonat, Comm. in h.l. : « Videtur Ægyptus schola esse filiorum Dei, qui adolescere non possunt nisi vexentur ». Au début de l’ère chrétienne, l’Égypte comptait parmi ses habitants une multitude d’Israélites qui s’y étaient établis, les uns pour se livrer à de grandes entreprises commerciales, les autres afin de s’y mettre à l’abri de la tyrannie d’Hérode. Ces Juifs formaient une colonie florissante : ils avaient à Héliopolis leur magnifique basilique bâtie par Onias ; si grande, dit le Talmud avec fierté, que, la voix de l’officiant ne pouvant pénétrer à ses extrémités, le sacristain était obligé d’agiter un mouchoir pour avertir du moment où l’on devait répondre Amen. Ils avaient leurs corporations riches et puissantes dont les largesses à l’égard des concitoyens malheureux étaient devenues proverbiales. La sainte Famille pouvait donc trouver là les secours et la protection dont elle avait besoin. — <emphasis>Ut Herodes…</emphasis>, preuve qu’Hérode avait immédiatement conçu le projet de faire mourir l’Enfant, dès qu’il avait appris la nouvelle de son existence.</para>

			<para xml:id="matthieu-2-14"><phrase role="verse-number">2.14.</phrase> — <emphasis>Nocte.</emphasis> L’avertissement prophétique que nous venons de lire fut sans doute donné à saint Joseph peu de temps après le départ des Mages, et à la dernière extrémité : c’est pourquoi il était si pressant, c’est pourquoi il est exécuté sans retard, en pleine nuit. — <emphasis>Secessit.</emphasis> Après avoir quitté Bethléem, la sainte Famille se dirigea rapidement vers la limite méridionale de la Judée, qu’elle put atteindre en quelques heures ; elle s’enfonça ensuite dans le désert et gagna, après cinq ou six jours de marche, l’ancienne province de Gessen. La distance à franchir était d’environ quarante lieues. Voir l’atlas géograph. de M. l’abbé V. Ancessi, pl. <phrase role="smallcaps">iv</phrase>, <phrase role="smallcaps">vi</phrase> et <phrase role="smallcaps">xv</phrase>. — Ce pénible voyage a été idéalisé par de nombreuses peintures qui représentent les saints voyageurs tantôt se reposant à l’ombre d’un palmier et servis par les anges (cf. Lorrain, Poussin, Breughel, Raphaël), tantôt s’avançant à travers mille obstacles ou mille prodiges (Maratti, van der Werff, etc.). Les Évangiles apocryphes racontent, à propos de l’entrée en Égypte, les faits les plus merveilleux, parfois les plus ridicules ; cf. Brunet, Évangiles apocryphes. 2<superscript>e</superscript> édit., p. 61 et ss. — Il n’est pas possible de fixer avec précision l’endroit qui servit de séjour à Jésus, à Marie et à Joseph pendant leur exil égyptien : la tradition désigné plus communément Matarea, aujourd’hui Matarieh, village situé à quelque distance de l’antique ville sacerdotale d’Héliopolis. On y trouve une source d’eau vive qu’on dit être la meilleure de toute l’Égypte, et à laquelle les Mahométans comme les Chrétiens attribuent une grande vertu miraculeuse. C’est là aussi que Kléber triompha d’une armée dix fois supérieure en nombre à la sienne.</para>

			<para xml:id="matthieu-2-15"><phrase role="verse-number">2.15.</phrase> — <emphasis>Et erat ibi…</emphasis> L’évangéliste nous donne bien ici le « terminus ad quem » pour calculer la durée du séjour de la sainte Famille en Égypte ; mais, comme il n’a pas indiqué le « terminus aquo », c.-à.-d. le point de départ, on ne pourra jamais savoir avec une certitude complète combien de temps Jésus vécut sur la terre d’exil. Les appréciations des saint Pères et des anciens exégètes varient entre deux et huit années. S’il est vrai que Notre-Seigneur naquit vers la fin de 749, Hérode étant mort dans les premiers mois de l’an 750, l’Égypte n’aura gardé le Sauveur que pendant quelques semaines ; tel est l’avis qui a prévalu dans les temps modernes. Le récit de saint Matthieu ne suppose nullement un long séjour : les événements qu’il renferme, combinés avec ceux que nous trouverons dans saint Luc, purent aisément s’accomplir entre le 25 décembre 749 et le commencement d’avril 750. — <emphasis>Ut adimpleretur</emphasis> : cf. <bible>Mt 2.22</bible>. — <emphasis>Per Prophetam…</emphasis> Ces paroles du prophète Osée, <bible>Os 11.4</bible>, sont citées d’après le texte hébreu ; le texte des Septante, que saint Matthieu suit ordinairement de plus près, ne convenait nullement dans la circonstance présente, attendu qu’il porte <phrase xml:lang="el">τά τέκνα μου</phrase>, « mes fils ». Un regard jeté sur la prophétie d’Osée suffira pour montrer que le passage emprunté par l’évangéliste concerne très directement le peuple juif, d’après le sens historique et littéral. Le contexte le démontre de la manière la plus évidente : « Puer erat Israel, et ex Egypto vocavi filium meum ». C’est d’Israël qu’il s’agit en premier lieu, et de sa délivrance miraculeuse du joug des Pharaons sous la conduite de Moïse. Envisagé collectivement comme un seul homme, i! portait depuis longtemps le glorieux nom de fils de Jéhova. « Hæc dicit Dominus, Filius meus primogenitus Israel », <bible>Ex 4.22</bible> ; Cf. <bible>Jr 31.9</bible>. Cette première signification de l’oracle d’Osée s’était accomplie anciennement ; mais il y en avait une autre qui devait se réaliser aussi : « Ea quæ <phrase xml:lang="el">τυπικώς</phrase> præcedunt in aliis, juxta veritatem et adimpletionem referuntur ad Christum… Igitur hoc quod scriptum est : Ex Ægypto vocavi filium meum, dicitur quidem de populo Israel…, sed perfecte refertur ad Christum », saint Jerôme, in Osee, <phrase role="smallcaps">xi</phrase>, 4. La destinée du fils adoptif était donc le type de celle qui était réservée au vrai Fils : l’un et l’autre ils furent conduits en Égypte parmi des circonstances particulières, qui ont entre elles plus d’une analogie. — C’est ici le lieu de rappeler le rôle tout-à-fait intéressant de l’Égypte au point de vue historique et religieux. De l’Égypte est venue la vieille civilisation qui se répandit d’abord sur la Grèce et de là sur toute l’Europe ; en Égypte s’est développée la théologie chrétienne ; en Égypte se sont formés les premiers moines ; l’éducation du peuple théocralique se fit en Égypte ; c’est en Égypte que vint à son tour le Fils de Dieu, avant de réformer le régime de l’ancienne Alliance.</para>
		</section>
		
		<section>
			<title>b. Massacre des saints Innocents</title>
			<subtitle><bible>Mt 2.16-18</bible>.</subtitle>

			<para xml:id="matthieu-2-16"><phrase role="verse-number">2.16.</phrase> — Les premiers jours qui s’écoulèrent après le départ des Mages durent être pour Hérode des jours de grande surexcitation morale et de vives impatiences. Le vieux roi tremblait sur son trône, depuis qu’il avait entendu demander en pleine Jérusalem « Ubi est, qui natus est rex Judæorum ». Cette surexcitation et ces impatiences allèrent croissant et se terminèrent par un de ces paroxysmes de rage auxquels Hérode était sujet à la fin de sa vie, lorsqu’il comprit que les Mages l’avaient trompé. — <emphasis>Quoniam illusus esset a Magis.</emphasis> Il suppose que c’est une trahison complète qui a été ourdie contre lui ; alors, ne pouvant plus se contenir, il renonce à toute dissimulation, et fait appel à la violence ouverte, brutale. Et pourtant ce n’étaient point les Mages, c’est Dieu même qui s’était « moqué » de lui. — <emphasis>Mittens.</emphasis> Il choisit ses mandataires parmi ses gardes du corps. On sait que les soldats attachés à la garde des rois orientaux étaient chargés, comme les licteurs romains, de l’exécution des peines capitales. Le tyran donne une large étendue à ses ordres cruels, afin de ne pas manquer son but une seconde fois ; il embrasse le plus possible en fait d’espace et de temps. Les demi-mesures n’étaient pas de son goût, et la vie humaine n’a jamais eu beaucoup de prix à ses yeux. — <emphasis>Omnes pueros.</emphasis> Le massacre devait comprendre, au point de vue du sujet, tous les enfants mâles sans exception, comme si Hérode eût pris pour modèle l’ancien persécuteur égyptien, cf. <bible>Ex 1.15,16,22</bible> ; au point de vue du lieu, non seulement la ville de Bethléem, mais encore tous les environs, <emphasis>in Bethleem et in omnibus finibus ejus</emphasis>, c’est-à-dire les hameaux, les maisons isolées qui lui appartenaient ; au point de vue du temps, <emphasis>a bimatu et infra, secundum tempus…</emphasis> On a conclu quelquefois de cette dernière réflexion que l’étoile s’était peut-être montrée aux Mages un certain temps avant leur départ d’Orient, par exemple dès l’Incarnation du Sauveur. Mais nous croyons qu’il est plus simple et plus exact de dire avec saint Jean Chrysostôme : « Furor et timor ad majorem securitatem plus temporis adjecit ut nullus effugeret ». — Quant au nombre des enfants massacrés à Bethléem, il ne dût pas être bien considérable. La liturgie éthiopienne et le ménologe grec l’évaluent, il est vrai, à 144.000, comme si le passage de l’Apocalypse, <bible>Ap 14.1</bible>, que l’Église fait chanter au jour de la fête des saint Innocents, devait être pris à la lettre et appliqué directement à eux mais c’est là une exagération monstrueuse. La statistique peut nous fournir des renseignements assez précis. Bethléem, y compris ses environs, comptait alors tout au plus deux mille habitants, cf. <bible>Mi 5.1</bible> ; or, à chaque millier d’habitants correspondent à peu près 30 naissances annuelles qui se partagent d’une manière assez égale entre les deux sexes. Nous aurions ainsi, pour une année, quinze enfants mâles ; mais il en faut soustraire la moitié, car telle est la part ordinaire de la mort. Pour deux ans, nous arriverions donc à peine au chiffre de 30 : la plupart des commentateurs modernes le trouvent même trop fort, ne croyant pas que le nombre total des victimes ait dépassé 10 ou 15. — Les rationalistes ont vivement attaqué la véracité de la narration évangélique à propos du massacre de Bethléem, sous le spécieux prétexte que les historiens du paganisme qui se sont occupés d’Hérode, surtout le juif Josèphe qui suit pas à pas les actes du despote, ont complètement passé cette cruauté sous silence. Nous ferons d’abord une observation à laquelle nous osons attribuer quelque valeur. Si l’on eût retrouvé dans les écrits d’un auteur obscur du Bas-Empire, et là seulement, le renseignement que nous a conservé saint Matthieu, on se sera félicité comme d’une précieuse découverte mais c’est un Évangéliste qui a tiré cet évènement de l’oubli, à coup sûr il a été trompé ou il a voulu tromper ! Répondons maintenant d’une manière directe à l’objection. 1° Le massacre des enfants de Bethléem est parfaitement conforme à la nature cruelle et emportée d’Hérode-le-Grand. « Quand on prend en considération les arrêts de mort et tous les outrages sanglants qu’il fit subir à ses sujets et à ses plus proches parents, quand on se rappelle la dureté inexorable de son coeur, il est impossible de ne pas le déclarer un barbare, un monstre sans pitié. Il suffisait de ne pas parler selon ses idées, ou de ne pas se montrer son très humble serviteur en toutes choses, ou encore d’être soupçonné de manifester peu de respect ou de soumission à son égard, pour qu’aussitôt on devint l’objet de sa colère aveugle et violente, qui atteignait indistinctement parents, amis et ennemis », Jos. Ant. <phrase role="smallcaps">xviii</phrase>, 15. 2° Cette atrocité n’avait aucune portée politique au point de vue des historiens anciens qui se sont occupés d’Hérode ; de plus elle était, quant à son étendue, assez insignifiante dans la vie d’un pareil tyran. Il avait fait périr sa propre femme Mariamne, trois de ses fils, son frère, des sujets sans nombre : qu’était-ce que le sang de quelques enfants à côté de cruautés perpétuelles ? Une goutte d’eau dans la mer, a-t-on dit avec beaucoup de justesse. « Post tot crudelitatis exempla ab Herode Jerosolymis et tota passim Juæa edita, post sublatos diversis suppliciis tot filios, tot uxores, proximos et amicos, non magna res fuisse videtur, sustulisse quoque unius oppidi aut vici et adhærentis territorii infantes, quorum strages in loco perexiguo non admodum magna esse potuit », Wetstein, d’après J. Vossius. 3° Le silence des écrivains de l’antiquité n’est pas aussi complet qu’on l’a prétendu. Le païen Macrobe fait une allusion manifeste à l’événement raconté par saint Matthieu, dans un passage qui, bien qu’un peu confus, n’en conserve pas moins pour nous une autorité véritable : « Quum audisset (Augustus) inter pueros quos in Syria Herodes rex Judæorum intra bimatum jussit interfici, filium quoque ejus occisum, ait : Melius est Herodis porcum esse (<phrase xml:lang="el">ὗν</phrase>) quam filium. (<phrase xml:lang="el">ὑιόν</phrase>) », Sat. conv. <phrase role="smallcaps">ii</phrase>, 4. Il nous semble qu’on ne peut rien souhaiter de plus significatif.</para>

			<para xml:id="matthieu-2-17_matthieu-2-18"><phrase role="verse-number">2.17 et 18.</phrase> — <emphasis>Tunc adimpletum est.</emphasis> Par cet acte barbare, Hérode accomplissait sans le savoir une prophétie messianique. — <emphasis>Per Jeremiam</emphasis>, <bible>Jr 31.15</bible>. Ici encore, saint Matthieu s’écarte tout à la fois du texte hébreu et de la version d’Alexandrie ; mais la divergence est très légère et n’atteint que l’expression. De même que la parole d’Osée citée au ℣. 15, ce beau passage de Jérémie a une double signification, l’une verbale, l’autre typique. Suivant le sens verbal, il concerne la déportation des Juifs en Chaldée, après le triomphe de Nabuchodonosor et la chute du royaume de Juda. Rachel avait été enterrée non loin de Bethléem, cf. <bible>Gn 35.19</bible>. Par une admirable figure, le prophète suppose qu’au moment où les descendants de Benjamin, qui faisaient partie du royaume de Juda, étaient conduits en exil, elle sortit de son tombeau, poussant des gémissements lugubres, comme une mère à qui l’on arrache ses fils et que rien ne peut consoler de cette déchirante séparation. Mais, comme le dit saint Augustin, les divines Écritures ont souvent.plus d’un sens : « Habet scriptura sacra haustus primos, habet secundos, habet tertios », et il faut que ces divers sens, quand ils ont été voulus par Dieu, s’accomplissent jusqu’à un iota, selon la parole de Jésus-Christ. La prophétie de Jérémie devait donc trouver plus tard une seconde réalisation, supérieure à la première. Rachel sortit une seconde fois de sa tombe pour pleurer amèrement, au nom des pauvres mères de Bethléem, sur les innocentes victimes de la tyrannie d’Hérode : son deuil d’autrefois était un type de son deuil actuel. Les littérateurs ont maintes fois admiré cette personnification pathétique. — <emphasis>In Rama.</emphasis> Rama, suivant quelques exégètes, serait un nom commun qui désignerait les hauteurs de Bethléem. En effet, <phrase xml:lang="he">רם</phrase>, <emphasis>râm</emphasis>, signifie « élevé », et c’est ainsi que saint Jérôme traduit dans la Vulgate le texte hébreu de Jérémie : « Vox in excelso audita est ». Mais Rama est plus probablement un nom propre, celui d’une petite ville située à deux lieues au Nord de Jérusalem, et dont les ruines sont encore appelées Er-Râm par les Arabes. C’est là que les exilés furent réunis avant leur départ pour la Chaldée ; Cf. <bible>Jr 40.1 et suiv.</bible> Le sépulcre de Rachel en est assez éloigné, puisqu’on le montre à deux autres lieues au Sud de Jérusalem (Kubbet-Rachil) ; mais de nombreux commentateurs ont justement pensé « non indicari locum ubi clamor ortus sit, sed ad quem dimanarit, ut adeo significetur longe lateque clamorem esse auditum », Kuincel, in h.l. On peut dire aussi que Jérémie évoque à Rama l’ombre de Rachel. — <emphasis>Ploratus et ululatus.</emphasis> En grec, il y a trois substantifs synonymes au lieu de deux, <phrase xml:lang="el">θρῆνος καὶ κλαυθμὸς καὶ ὀδυρμὸς πολύς</phrase>, ce qui rehausse et fortifie davantage encore la pensée. Dans sa prophétie, Jérémie ajoute, après la description tragique de ce grand deuil : « Hæc dicit Dominus : Quiescat vox tua a ploratu, et oculi tui a lacrymis ; quia est merces operi tuo, ait Dominus, et revertentur de terra inimici, et est spes novissimis tuis… et revertentur filii tui ad terminos suos », <bible>Jr 31.16,17</bible>. De même dans la circonstance présente : le Messie, l’enfant bien-aimé de Rachel, est sauvé ; qu’elle se console ! Il reviendra bientôt de la terre d’exil pour le salut et le bonheur de tous. — La peinture et la poésie ont rivalisé de zèle pour célébrer le martyre des saints Innocents. On connaît à ce sujet les hymnes ravissantes de Prudence, insérées dans le bréviaire romain, « Audit tyrannus anxius » et « Salvete flores martyrum ». On connaît aussi les belles toiles du Guide, de Rubens, de Nicolas Poussin, de Matteo di Giovanni. — Terminons ce touchant récit par deux pensées de saint Augustin. « Jure Innocentes dicuntur martyrum flores, quos in medio frigore infidelitatis exortos, velut primas erumpentes Ecclesiæ gemmas quædam pruina persecutionis decoxit », serm. <phrase class="smallcaps">iii</phrase>. « O parvuli beati, modo nati, nondum tentati, nondum lactati, jam coronati ! »</para>
		</section>
	</section>

	<section>
		<title>4. — Retour d’exil et séjour à Nazareth.</title>
		<subtitle><bible>Mt 2.19-23</bible>. — Parall. <bible>Lc 2.39</bible>.</subtitle>

		<para xml:id="matthieu-2-19"><phrase role="verse-number">2.19.</phrase> — <emphasis>Defuncto autem Herode.</emphasis> Hérode ne jouit pas longtemps de la sécurité factice que lui avait procurée le massacre des enfants de Bethléem. Il mourut quelques semaines seulement ou tout au plus deux ou trois mois après cet acte d’inutile cruauté, dans les premiers jours d’avril 750 U. C. Il avait vécu soixante-dix ans et en avait régné trente-sept. Josèphe nous raconte son horrible fin dans les termes suivants : « Un feu intérieur le consumait lentement ; il lui était impossible, à cause des affreuses douleurs d’entrailles qu’il éprouvait, de satisfaire son besoin pressant de prendre quelque nourriture. Une grande quantité d’eau s’était amassée au ventre et dans les jambes. Lorsqu’il était debout, il lui était impossible de respirer : son haleine exhalait une puanteur infecte ; des crampes dans tous les membres lui donnaient une vigueur extraordinaire. C’est en vain qu’il essaya les bains de Callirhoë ; on l’en rapporta plus malade à Jéricho. Sentant alors qu’il ne guérirait pas, il fut saisi d’une rage amère, parce qu’il supposait avec raison que tous se réjouiraient de sa mort. Il fit donc assembler dans l’amphithéâtre de Jéricho et cerner par des soldats les personnes les plus notables, et il ordonna à sa sœur Salomé, de les faire égorger dès qu’il aurait rendu le dernier soupir, afin qu’il y eût des larmes versées à l’occasion de sa mort. Mais Salomé n’exécuta point cet ordre. Comme ses douleurs augmentaient de plus en plus, et qu’il était en outre tourmenté par la faim, il voulut se donner un coup de couteau, mais on l’en empêcha. Il mourut enfin dans la trente-septième année de son règne » ; Ant. <phrase role="smallcaps">xvii</phrase>, 6, 4. C’est la première page du traité de Lactance « De morte persecutorum ». L’évangéliste n’emploie pourtant qu’un seul mot, de la plus grande simplicité, « defuncto Herode ». — <emphasis>Apparuit in somnis</emphasis> ; pour la troisième fois, cf. <bible>Mt 1.20 ; 2.13</bible>. — <emphasis>In terram Israel</emphasis>, terme général pour désigner toute la Palestine ; la province particulière destinée à l’habitation de la Sainte Famille sera bientôt l’objet d’une nouvelle révélation, cf. ℣. 22. — <emphasis>Defunct sunt</emphasis> ; pluriel très extraordinaire puisqu’il n’est question que d’Hérode. C’est un pluriel ou « de majesté » ou « de catégorie », pour employer les expressions des grammairiens ; le premier s’emploie comme une marque de respect à l’égare des personnages haut placés, le second désignerait ici la classe entière des persécuteurs de Jésus. On les trouve fréquemment l’un et l’autre chez les classiques. L’Ange fait probablement allusion à une parole qui avait été adressée à Moïse par Jéhova dans une circonstance analogue : « Dixit Dominus ad Moysen in Madian : Vade et revertere in Ægyptum ; mortui sunt enim omnes qui quærebant animam tuam », <bible>Ex 4.49</bible>. Là aussi, il s’agissait uniquement du Pharaon ; mais tandis que Moïse recevait l’ordre de rentrer en Égypte, saint Joseph reçoit celui de la quitter. — <emphasis>Animam</emphasis>, hébraïsme très usité pour « vitam », <phrase xml:lang="he">בקש את־נפש</phrase>.</para>

		<para xml:id="matthieu-2-20"/>

		<para xml:id="matthieu-2-21"><phrase role="verse-number">2.21.</phrase> — <emphasis>Qui consurgens</emphasis> ; répétition à peu près littérale du ℣. 44. Nous avions déjà rencontré une formule semblable au <bible>Mt 1.24</bible>. C’est une sorte de refrain qui retentit à travers l’histoire de l’Enfant Jésus et qui en marque les principaux événements.</para>

		<para xml:id="matthieu-2-22_matthieu-2-23">22 et 23. — <emphasis>Archelaus.</emphasis> Par son testament, Hérode avait partagé son royaume entre ses trois fils, donnant à l’aîné Archélaüs la Judée, l’Idumée et la Samarie, à Hérode Antipas la Galilée et la Pérée, à Philippe la Batanée, la Trachonite et l’Hauranite. Auguste respecta les dernières volontés du tyran ; toutefois il n’accorda que le titre d’ethnarque à Archélaüs, se réservant de le créer roi quelque temps après, s’il se rendait digne de cet honneur ; Jos. Ant. <phrase role="smallcaps">xvii</phrase>, 44, 4. Mais l’honneur ne fut pas mérité ; bien plus, Archélaüs se conduisit en si digne fils d’Hérode que les Juifs, poussés à bout par ses cruautés est par son mépris pour leur Loi, vinrent l’accuser à Rome et implorer contre lui le secours de l’empereur. Reconnu coupable, il fut déposé, et relégué à Tienne en Dauphiné, où il mourut. Son administration n’avait duré que neuf années, 750-759 U. C. ; cf. Jos. Ant <phrase role="smallcaps">xvii</phrase>, 43, 2 ; de Bello Jud. <phrase role="smallcaps">ii</phrase>, 7, 3. — <emphasis>Regnaret</emphasis> ne doit donc pas être pris à la lettre. mais « in lato sensu », comme synonyme de gouverner. Le caractère dur et soupçonneux d’Archélaüs était depuis longtemps connu du peuple, qui aime à s’occuper des héritiers présomptifs du trône, desquels dépend son bonheur futur. Saint Joseph savait donc, lui aussi, ce qu’était Archélaüs : c’est pourquoi, lorsqu’il eût appris que ce prince avait succédé à son père en Judée, <emphasis>timuit illo ire</emphasis> ; redoutant de nouvelles persécutions pour le divin Enfant, il décida de lui-même qu’il n’irait point s’établir en Judée. Cette réflexion semble indiquer que saint Joseph avait d’abord songé à se fixer aux environs de Jérusalem, vraisemblablement même à Bethléem où était né Jésus. — <emphasis>Illo</emphasis>, en grec <phrase xml:lang="el">ἐκεῖ</phrase>, sans mouvement, au lieu de <phrase xml:lang="el">ἐκεῖσε</phrase> ; fréquente anomalie qui consiste à mettre des adverbes de repos en construction avec des verbes de mouvement ; il en existe de nombreux exemples dans les auteurs classiques. — <emphasis>Admonitus</emphasis>, pour la quatrième et dernière fois. Une direction supérieure vient ainsi confirmer le dessein de Joseph, et déterminer le lieu précis où il devra se réfugier avec le précieux dépôt qui lui a été confié. — <emphasis>In partes</emphasis>, c’est-à-dire dans le pays. Le tétrarque Hérodo Antipas, qui gouvernait en Galilée, était beaucoup moins redoutable que son père et que son frère ; son administration était même assez bienveillante, car il avait à cœur d’attirer dans ses états des habitants des autres provinces, par des avantages de tout genre et par la tranquillité qu’il s’efforçait de procurer à ses sujets. Plus tard cependant la volupté le rendit cruel à l’égard de saint Jean-Baptiste. — <emphasis>In civitate</emphasis>, en grec <phrase xml:lang="el">εἰς πόλιν</phrase>, l’accusatif avec un verbe qui marque le repos ; c’est le contraire de ce que nous remarquions il n’y a qu’un instant. <emphasis>Nazareth.</emphasis> Voir Patritii, de Evangeliis, t. <phrase role="smallcaps">ii</phrase>, p. 383 et ss. Saint Luc nous fera connaître, <bible>Lc 1.26 et ss.</bible>, le séjour antérieur de Marie et de Joseph dans cette fameuse bourgade qui avait été témoin du mystère de l’Incarnation, et où le Verbe fait chair va passer désormais la plus grande partie de sa vie. L’Ancien Testament, le Talmud, l’historien Josèphe ne la mentionnent nulle part : c’est ici qu’elle apparaît pour la première fois. Bâtie à 1 170 pieds au-dessus du niveau de la mer, sur le territoire de la tribu de Zabulon, dans un amphithéâtre formé par des collines crayeuses d’une blancheur éblouissante, elle ressemble, suivant la gracieuse étymologie de son nom, <phrase xml:lang="he">נער</phrase>, <emphasis>Natzar</emphasis>, « viruit, floruit », à une fleur des montagnes, symbole de la fleur céleste qui devait y germer. « Ibimus ad Nazareth, et juxta interpretationem nominis ejus, florem videbimus Galileæ », saint Jérôme. Grâce à sa position isolée au milieu des montagnes, et à son éloignement de toute grande voie de communication, elle convenait admirablement à la vie cachée que Jésus devait y mener durant près de trente ans. — <emphasis>Ut adimpleretur.</emphasis> Dans ce séjour de Jésus-Christ à Nazareth, saint Matthieu voit un nouvel accomplissement des prophéties de l’Ancien Testament. Mais de qui est le texte <emphasis>quoniam Nazaræus vocabitur</emphasis>, qu’il cite à cette occasion ? On a beau parcourir tous les écrits des Prophètes, et même tous les livres de l’Ancienne Alliance, on ne le trouve nulle part, ni rien qui s’en approche directement ; aussi est-il peu de citations qui créent autant de difficultés à l’exégète. Saint Jean Chrysostôme et quelques commentateurs après lui ont supposé que ce passage a été emprunté à un livre prophétique qui s’est perdu depuis ; mais de pareilles explications n’expliquent absolument rien. Saint Matthieu semble avoir voulu nous mettre lui-même sur la voie de la bonne interprétation en employant une formule extraordinaire pour introduire son texte. Il avait dit ailleurs « per prophetam dicentem », ℣. 45, « per Jeremiam prophetam dicentem », ℣. 47 ; nous trouverons bientôt, <bible>Mt 4.14</bible>, « per Isaiam prophetam », etc. ; pourquoi donc se sert-il ici du pluriel qui est nécessairement très vague ? Cela ne signifie-t-il pas qu’il voulait citer non point un oracle déterminé, comme il l’avait fait plus haut, mais une sorte de résumé de plusieurs prédictions messianiques, plusieurs textes condensés en un seul ? Telle est depuis longtemps l’opinion générale. Aussi est-ce à tort que quelques anciennes versions ont remplacé le pluriel par le singulier « prophetam ». — Il nous reste maintenant, et c’est le point essentiel, à fixer le sens de la citation. Il est évident que l’évangéliste joue sur les mots à la façon orientale ; il fait actuellement une de ces combinaisons spirituelles que les écrivains sacrés se sont souvent permises à l’égard des noms propres, ou plutôt qui leur ont été plus d’une fois directement inspirées du ciel, ainsi que nous devons l’admettre pour la circonstance présente. Saint Matthieu aperçoit donc, à la lumière d’en haut, une connexion mystique qui existe entre le nom de la ville de Nazareth où Jésus-Christ habita de longues années, et un prédicat appliqué au Messie par les prophètes en termes généraux, sous une forme ou sous une autre. Quel est ce prédicat ? Il existe trois hypothèses à son sujet. 1° Ce serait le mot <phrase xml:lang="he">נזיר</phrase>,  <emphasis>Nazir</emphasis>, « saint, consacré », plus spécialement, « consacré au Seigneur par le vœu du nazirat » ; Cf. <bible>Jdt 13.5</bible>. Les prophètes ont certainement prédit plus d’une fois que le Christ serait saint et même le Saint par excellence, qu’il serait éminemment consacré à Dieu ; mais Jésus n’a jamais été « nazir » dans le sens strict de cette expression ; l’Évangile l’affirme expressément, cf. <bible>Mt 11.19</bible>. De plus, au point de vue philologique qu’il n’est pas inutile de consulter ici, « nazir » aurait bien pu former l’adjectif grec <phrase xml:lang="el">ναζιραῖος</phrase>, cf. Jud. <phrase role="smallcaps">xiii</phrase>, 5 et Thren. <phrase role="smallcaps">iv</phrase>, 7 dans les Septante, mais non point <phrase xml:lang="el">ναζωραῖος</phrase>. — 2° Ce serait le participe <phrase xml:lang="he">נדור</phrase>, <emphasis>nazor</emphasis>, de <phrase xml:lang="he">דור</phrase>, opprimer, de telle sorte que nous aurions ici une allusion directe aux humilheiations et aux souffrances du Messie, dont les Prophètes ont parlé si souvent et d’une manière si précise, et en même temps une allusion au mépris qu’on semble avoir témoigné, vers l’époque de Jésus-Christ, aux habitants de Nazareth ; Cf. <bible>Jn 1.46</bible> : « A Nazareth potest aliquid boni esse ? » On objecte à cette dérivation que jamais <emphasis>nazor</emphasis> napparaît dans les écrits prophétiques comme un prédicat ; on ne peut donc pas dire du Messie qu’il ait été appelé (vocabitur) « oppressus ». — 3° Ce serait le substantif <emphasis>netzer</emphasis>, <phrase xml:lang="he">נער</phrase>, « rejeton, rameau ». Ce sentiment est, croyons-nous, le plus vraisemblable des trois. En effet, — <emphasis>a.</emphasis> c’est le plus  exact étymologiquement parlant. Bien que l’orthographe hébraïque du nom de Nazareth ne soit pas complètement certaine, il est néanmoins très probable qu’on écrivait anciennement <phrase xml:lang="he">גערת</phrase> par un tsadé et non par un zaïn, et que sa vraie racine, comme nous le disions plus haut est <phrase xml:lang="he">נעך</phrase>, la même par conséquent que pour « netzer ». — <emphasis>b.</emphasis> Les prophètes attribuent réellement au Messie la dénomination de « netzer », soit d’une manière très expresse, par exemple dans ce passage d’Isaïe : « Egredietur virga (en hébr. <phrase xml:lang="he">גער</phrase>, <emphasis>netzer</emphasis>) de radice Jesse », <bible>Es 11.1</bible> ; soit en termes analogues, v.g. : <bible>Jr 23.5 ; 33.15</bible> ; <bible>Za 3.8 ; 6.12</bible>, etc., qui nomment le Christ <phrase xml:lang="he">עמח</phrase>, germe. Ainsi pensait déjà saint Jérôme : « Illud quod in Evangelio Matthæi omnes quærunt Ecclesiastici et non inveniunt, ubi scriptum sit quoniam Nazaræus vocabitur, eruditi Hebræorum hoc loco (<bible>Es 11.4</bible>) assumptum putant », Comm. in Is. <phrase role="smallcaps">xi</phrase>. Puis, dans son commentaire sur saint Matthieu, expliquant notre passage, il donne la traduction suivante du texte d’Isaïe : « Exiet virga de radice Jesse, et Nazaræus de radice ejus ascendet ». Encore une fois, c’est un jeu de mots, quelle que soit l’hypothèse que l’on adopte ; mais rappelons-nous que Dieu se sert de tout pour arriver à ses fins mystérieuses ; rien n’est petit, ni méprisable lorsqu’il s’agit de réaliser ses grands desseins. — Sur la croix, au lieu de « Nazaræus », nous lirons « Nazarenus », et les Juifs appellent encore Notre-Seigneur Jésus-Christ « Jéschou Ha-notz’ri ». Nazaréen, Galiléen, noms de mépris qui ont été depuis couverts de gloire. — « Bethléem et Nazareth, voilà donc la double patrie de Jésus-Christ, Bethléem qui l’a vu naître, Nazareth qui le verra grandir. Il est né dans celle-là comme fils des rois, il vivra dans celle-ci comme fils d’un ouvrier. L’une a entendu le chant des anges, reçu la visite des Mages…, l’autre ne verra que la vie humble et cachée du Fils de l’homme et ne comprendra que bien tard le trésor qui l’honore », Le Camus, Préparation exégétique à la Vie de Notre-Seigneur Jésus-Christ, p. 434. — L’Enfant, après sa disparition de Bethléem, passa probablement pour mort, et ceux-là même dont l’attention avait été excitée par l’arrivée des Mages, la réponse du Sanhédrin, etc., ne s’occupèrent bientôt plus de Lui. Cependant le rejeton divin grandissait à l’ombre de Nazareth. S’il nous est apparu pauvre, fugitif, ignoré du grand nombre, remarquons les beaux témoignages que nous avons eus en sa faveur : l’Ange, l’étoile, les docteurs juifs, les Mages, les Prophètes, les soins délicats de la Providence, tout nous a parlé de sa grandeur. — Tels sont donc les renseignements que saint Matthieu nous fournit sur l’Enfance et la Vie cachée de Jésus. Il a choisi, conformément à son plan général, les faits qui lui permettaient de mieux montrer l’accomplissement des oracles messianiques par Jésus-Christ : Jésus est né de David et d’une Vierge, dans la ville de Bethléem, et il a longtemps séjourné à Nazareth, quatre circonstances qui avaient été prédites. Nous étudierons le reste dans saint Luc, et nous nous réservons d’établir alors une harmonie parfaite entre les deux récits inspirés qu’on a si souvent attaqués comme contradictoires. Dans ces premiers chapitres de saint Matthieu, dont on a de nos jours transformé les différentes parties en mythes ou en légendes, nous n’avons trouvé rien que de très naturel et de très authentique. Ils ne contiennent pas un mot contre lequel on puisse diriger de sérieuses attaques, à moins donc de renverser du même coup toutes les lois de la critique historique. </para>

	</section>


</chapter>
