<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
         xml:id="matthieu-ch03-03-11"
         version="5.0" xml:lang="fr"
         xsi:schemaLocation="         
            http://docbook.org/ns/docbook http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/docbook.xsd         
            http://www.w3.org/1999/xlink http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/xlink.xsd ">


	<title>11. Dernier séjour de Jésus-Christ en Galilée.</title>
	<subtitle><bible><ss>Mt</ss> <sc>17</sc>.<sv>23</sv>–<sc>18</sc>.<sv>35</sv></bible>.</subtitle>
	<para>Rentré en Galilée après les événements importants qui avaient signalé son voyage à Césarée de Philippe, Jésus y passa dans la retraite les quelques jours qui le séparaient de ce sacrifice qu’il avait prédit à deux reprises. Ce fut pour lui un temps de calme, qu’il consacra à l’instruction et à la formation de ses Apôtres : mais c’était un calme précurseur de l’orage qui devait éclater bientôt. Nous en avons un signe dans l’attitude des Galiléens à son égard. Si pleins d’enthousiasme il y a peu de mois, ils le délaissent maintenant, car les calomnies des Pharisiens ont porté leur fruit, transformant l’amour en froideur. Du reste, l’évangéliste passe rapidement sur ce dernier séjour de Jésus-Christ en Galilée : il se borne à signaler l’intéressant miracle du didrachme, et une instruction du Sauveur touchant les rapports des chrétiens entre eux.</para>
	<section>
		<title>1· La double drachme.</title>
		<subtitle><bible><ss>Mt</ss> <sc>17</sc>.<sv>23-26</sv></bible>.</subtitle>
		<para xml:id="matthieu-17-23"><phrase role="verse-number">17.23.</phrase> — Saint Matthieu nous a seul conservé le souvenir de ce miracle qui rentrait du reste tout particulièrement dans son plan, car il contient une preuve très forte du caractère messianique de Jésus-Christ. Il n’offrait au contraire qu’un intérêt secondaire pour les lecteurs du second et du troisième Évangile. — <emphasis>Quum venissent Capharnaum.</emphasis> Jésus et les Apôtres arrivent à Capharnaüm : c’était peu de temps avant la fête des Tabernacles, qui allait les appeler à Jérusalem<footnote><para><bible><ss>Joan.</ss> <sc>vii</sc>, <sv>2</sv> et ss.</bible> Cf. notre <citetitle>Harmonie évangélique</citetitle>.</para></footnote>. — <emphasis>Accesserunt qui didrachma…</emphasis> Ce dernier mot est au pluriel neutre, de même que dans le texte grec, <phrase xml:lang="el">τὰ δίδραχμα</phrase>. Il désigne une monnaie d’argent qui avait, comme le montre l’étymologie, la valeur de deux drachmes attiques, c’est-à-dire d’environ deux francs<footnote><para>Cf. <biblio><author>Anth. <surname>Rich</surname></author>, <citetitle>Dictionn. des antiquités rom. et grecq.</citetitle>, p. 229, 240</biblio>.</para></footnote>. Il s’agit évidemment ici d’un impôt à payer par Notre-Seigneur Jésus-Christ : tout le contexte le prouve. Mais était-ce un impôt civil dû à l’empire romain, comme le denier qui servira bientôt à tenter le Sauveur<footnote><para>Cf. <bible><sc>xxii</sc>, <sv>49</sv></bible>.</para></footnote>, ou un impôt théocratique et religieux, destiné à subvenir à l’entretien du culte juif ? C’est ce que nous avons tout d’abord à déterminer ; faute de cette précaution, nous nous exposerions à ne pas comprendre la signification du miracle et la haute conséquence dogmatique qu’il renferme. Plusieurs anciens écrivains ecclésiastiques, entre autres Clément d’Alexandrie, Origène, saint Augustin, saint Jérôme, Sédulius, et à leur suite divers commentateurs modernes (Maldonat, Corn. de Lapierre, Wieseler, etc.), ont vu dans ce didrachme le paiement d’un tribut ordinaire et civil. D’autres Pères (saint Hilaire, saint Ambroise, Théophylacte, Théodoret) et la plupart des exégètes contemporains pensent au contraire que le tribut réclamé du Sauveur était essentiellement religieux et sacré. Entre ces deux opinions, le choix est à peine permis de nos jour, la question ayant été pleinement élucidée : en effet, toutes les circonstances du récit démontrent que l’impôt demandé n’était point politique, mais national et théocratique. Ceux qui le prélèvent ne portent pas le nom de publicains ; ce sont des employés spéciaux qui ne ressemblent en rien aux terribles collecteurs dont nous avons autrefois tracé le portrait. L’argumentation de Jésus perd toute sa force, et même sa justesse, dans le premier sentiment : elle devient au contraire irrésistible d’après le second. Enfin, le tribut sacré des Juifs consistait précisément en une double drachme. C’était une taxe très ancienne, imposée autrefois par Dieu lui-même à tous les Israélites âgés de vingt ans, pour subvenir aux frais du culte<footnote><para>Cf. <bible><ss>Ex.</ss> <sc>xxx</sc>, <sv>43</sv></bible>.</para></footnote>. Elle avait été fixée à un demi-sicle en monnaie juive, mais les monnaies grecques et romaines ayant en grande partie, supplanté celle des Juifs depuis la conquête de la Palestine, on avait remplacé, dans le langage courant, le nom du demi-sicle par celui de son équivalent, le didrachme : <phrase xml:lang="el">ὀ δέ σίκλος νόμισμα Ἑβραίων ὦν, Ἀττικάς δέχεται δραχμὰς τέσσαρας<footnote><para><biblio><author>Flavius <surname>Josèphe</surname></author>, <citetitle>Ant.</citetitle>, <phrase role="smallcaps">iii</phrase>, 8, 3</biblio>.</para></footnote></phrase>. De même saint Jérôme : « Siclus, id est stater, habet drachmas quatuor ». Quand le temple eut pris la place du tabernacle, cet impôt continua d’être payé<footnote><para>Cf. <bible><ss>II Paral.</ss> <sc>xxiv</sc>, <sv>6</sv></bible>.</para></footnote> ; mais il semble n’être devenu bien régulier qu’après le retour de la captivité. Cf. <bible><ss>II Esdr.</ss> <sc>x</sc>, <sv>33</sv></bible>. À l’époque de Notre-Seigneur, il était certainement annuel, comme nous l’apprennent les deux grands écrivains juifs, Josèphe<footnote><para><biblio><author>Flavius <author>Josèphe</author></author>, loc. cit.</biblio> Cf. <bible><ss>xviii</ss>, <sv>19</sv>, 1</bible>.</para></footnote> et Philon<footnote><para><biblio><author>Philon</author>, <citetitle>de Monarch.</citetitle>, <phrase role="smallcaps">ii</phrase>, 3</biblio>.</para></footnote>. D’après ce dernier, les Juifs dispersés à travers toutes les provinces de l’empire romain étaient eux-mêmes très exacts à le faire porter à Jérusalem par des délégués spéciaux, détail confirmé par Cicéron dans son discours « pro Flacco » : « Quum aurum, Judæorum nomine, quotannis ex Italia et ex omnibus vestris provinciis Hierosolymam exportari solet, Flaccus sanxit edicto ne ex Asia exportari liceret », et c’était un chef d’accusation très grave contre le client de Tullius. Après la ruine du temple et la conquête de l’État juif, Vespasien adjugea le demi-sicle ou didrachme au Capitole romain<footnote><para>Cf. <biblio><author>Flavius <surname>Josèphe</surname></author>, <citetitle>Bell. Jud.</citetitle>, <phrase role="smallcaps">vii</phrase>, 6, 6</biblio>.</para></footnote>. — <emphasis>Ad Petrum…</emphasis> Pourquoi les agente du temple ne s’adressent-ils pas directement à Jésus ? Sans doute par suite du respect que leur inspirait sa personne. Mais ils connaissent le pêcheur Pierre, établi depuis si longtemps à Capharnaüm, et c’est à lui qu’ils rappellent la dette de son Maître. On devait payer le didrachme au mois de Adar, le dernier de l’année religieuse des Juifs. — <emphasis>Magister vester non solvit… ?</emphasis> La demande est polie et délicate : ce n’est pas avec de pareils ménagements qu’aurait procédé l’« immodestia publicanorum ». Du reste, le traité <phrase xml:lang="he">שפלים</phrase> du Talmud, parlant des procédés employés pour faire rentrer cet impôt, affirme qu’ils étaient toujours doux et convenables : « Placide a quovis semisiclum expetierunt ». Malgré le tour négatif que les collecteurs donnent à leur question, ils attendent une réponse affirmative, ainsi qu’il arriva dans de nombreuses phrases grecques du même genre. C’est comme s’ils eussent dit : Votre Maître paie sans doute l’impôt ?</para>
		<para xml:id="matthieu-17-24"><phrase role="verse-number">17.24.</phrase> — <emphasis>Ait : Etiam.</emphasis> Saint Pierre n’hésite pas un instant à donner une réponse affirmative, soit que Jésus eût payé le demi-sicle d’une manière régulière les années précédentes, soit que l’Apôtre eût cru faire injure à la piété de son Maître, en supposant qu’il se dispensait d’une chose qui était regardée par tout le monde comme l’accomplissement d’un devoir religieux important. — <emphasis>Et quum intrasset in domum.</emphasis> Cependant Jésus, suivi de ses Apôtres, était entré dans la maison qui lui servait de domicile durant ses fréquents séjours à Capharnaüm. Quand Pierre l’y eut rejoint, <emphasis>prævenit eum</emphasis>, il prévint la communication que son disciple allait lui faire au sujet du tribut, manifestant ainsi sa connaissance parfaite des secrets du cœur humain. « Antequam suggeret Petrus, Dominus interrogat<footnote><para><biblio><author>Saint <surname>Jérôme</surname></author> in h.l.</biblio></para></footnote> ». Le chef du sacré Collège s’était trop avancé en affirmant que son Maître payerait l’impôt du temple ; il avait oublié momentanément que Notre-Seigneur était « le Christ, Fils du Dieu vivant », et, qu’en vertu de cette double prérogative, il n’était pas obligé d’acquitter le tribut théocratique ; bien plus que, par suite d’une haute convenance, il devait ne plus le payer depuis qu’il avait accepté dans toute son étendue le rôle messianique, depuis qu’il s’était laissé proclamer Fils de Dieu dans le sens strict. C’est pourquoi Jésus lui rappelle ses titres d’exemption, en lui adressant la question suivante : <emphasis>Quid tibi videtur…</emphasis>  Quelle est ton opinion sur ce point ? — <emphasis>Reges terræ</emphasis> : Jésus appuie sur ce dernier mot, car il veut établir un rapprochement entre les rois terrestres et le Roi du ciel. Prenant pour terme de comparaison ce qui a lieu dans les familles des princes de ce monde, il en déduit, par un raisonnement « a minori ad majus », le genre de conduite que doit tenir dans le cas présent le Fils du roi céleste. — <emphasis>Tributum vel censum.</emphasis> Ces mots représentent deux choses distinctes : <phrase xml:lang="el">τέλη</phrase>, ce sont les taxes levées sur les marchandises, les « vectigalia », comme disaient les Latins ; <phrase xml:lang="el">χῆνσος</phrase> désigne la cote personnelle, nommée parfois <phrase xml:lang="el">ἐπικεφάλαιον</phrase><footnote><para>Cf. <biblio><author>Bretschneider</author>, <citetitle>Lexic. manual.</citetitle></biblio></para></footnote>. — <emphasis>Ab alienis</emphasis> : ces <phrase xml:lang="el">ἀλλότριοι</phrase> sont, d’après le contexte, tous ceux qui n’appartiennent pas à la famille du roi, fussent-ils d’ailleurs sujets du royaume.</para>
		<para xml:id="matthieu-17-25"><phrase role="verse-number">17.25.</phrase> — <emphasis>Et ille dicit…</emphasis> La solution n’était pas malaisée. Chacun sait que, dans tout État civil, les fils des rois sont exempts des impositions ; ce sont les étrangers, c’est-à-dire les citoyens ordinaires, qui paient. — <emphasis>Ergo liberi…</emphasis> Jésus tire maintenant la conclusion du dilemme, le droit des princes terrestres étant ici l’image parfaite de son propre droit. Donc je suis exempt, moi « Fils de Dieu », moi, chef de la théocratie, de ce tribut du temple que vous voulez me faire payer, et qu’on prélève précisément pour mon Père et pour moi. « Ergo liberi sunt liberi », pourrait-on dire avec un jeu de mots qui ne nuirait en rien à la pensée. L’argumentation est tout à fait rigoureuse pour prouver la liberté dont jouissait Notre-Seigneur Jésus-Christ touchant le tribut en question : « Hoc est igitur didrachma quod exigebatur secundum legem : sed non debebat illud filius regis, sed alienus. Quid enim se Christus redimeret ab hoc mundo, qui venerat ut tolleret peccatum mundi ? Quid se a peccato redimeret, qui descenderat ut omnibus peccatum dimitteret ? Quid se redimeret a morte, qui carnem susceperat, ut morte sua omnibus resurrectionem acquireret<footnote><para><biblio><author>Ambr.</author>, <citetitle>Ep. <phrase role="smallcaps">vii</phrase> ad Just.</citetitle>, 12.</biblio></para></footnote> ». Mais elle n’est pas moins rigoureuse à un autre point de vue, comme l’ont déjà remarqué les Pères. Elle prouve en effet de la manière la plus irréfragable que Jésus-Christ est Fils de Dieu par nature et dans le sens strict. « Didrachma tanquam ab homine poscebatur a Christo. Sed ut ostenderet legi se non esse subjectum, ut in se paternæ dignitatis gloriam contestaretur, torreni privilegii posuit exemplum, censu aut tribulis regum filios non teneri<footnote><para><biblio><author>Saint Hilaire</author>, <citetitle>Comm. in Matth.</citetitle>, h.l.</biblio></para></footnote> ». « Viden’ quomodo filios distinguat a non filiis ? Si vero Filius nou esset, frustra exemplum regum afferret… Ille namque non de filiis tantum, sed de genuinis loquitur, de propriis, qui cum patribus regni sunt consortes<footnote><para><biblio><author>Saint Jean Chrysostome</author>, <citetitle>Hom. <phrase role="smallcaps">lviii</phrase> in Matth.</citetitle></biblio></para></footnote> ». — À propos du pluriel <emphasis>filii</emphasis>, qui semble au premier regard moins énergique que le singulier, Sylveira faisait cette juste observation : « Valde modeste semper Jesus de seipso loquitur. Non dicit : Ergo liber sum Ego, sed tantum posuit propositionem generalem, sub qua se intelligi voluit<footnote><para><biblio><author>Sylveira</author>, <citetitle>Comm.</citetitle> in h.l.</biblio></para></footnote> ». On peut dire plus exactement encore avec Grotius : « Plurali numero utitur, non quod ad alios eam extendat libertatem, sed quod comparatio id exigebat, sumpta non ab unius sed ab omnium regum more ac consuetudine ». On comprend maintenant que Jésus n’aurait pas pu argumenter de la même manière, s’il eût été question d’un impôt civil exigé par la loi romaine : le Sauveur en effet n’était pas Fils de César. C’est donc à une autre preuve qu’il aurait dû recourir dans ce cas, pour s’exonérer du tribut.</para>
		<para xml:id="matthieu-17-26"><phrase role="verse-number">17.26.</phrase> — <emphasis>Ut autem non scandalizemus.</emphasis> Placé au-dessus de la loi par sa nature divine, Notre-Seigneur daigne pourtant se mettre sous la loi commune par condescendance et par amour. Pierre avait maladroitement engagé la parole du Maître, et il était désormais difficile de retirer la promesse qu’il avait faite, sans causer dans la ville un véritable scandale. On aurait pu mal interpréter le refus du Sauveur, y voir une marque de mépris pour le temple et pour le culte divin ; car on ne connaissait qu’imparfaitement les relations étroites qui l’unissaient à Dieu. « Facillime, dit Bengel avec sa finesse ordinaire, ubi de pecunia agitur, scandalum capiunt a Sanctis homines negotia mundana curantes<footnote><para><biblio><author>Bengel</author>, <citetitle>Gnomon</citetitle> in h.l.</biblio></para></footnote> ». — <emphasis>Vade ad mare</emphasis> ; Capharnaüm étant sur le bord du lac de Tibériade, Simon n’avait que quelques pas à faire pour obéir au précepte de Jésus. — <emphasis>Qui primus ascenderit</emphasis>, le premier qui mordra à l’hameçon, le premier qui sera pris. Ce poisson miraculeux a sa légende. « Une idée populaire attribue les taches noires qu’on voit sur les épaules de la merluche à l’impression qu’y laissèrent le pouce et l’index de saint Pierre, quand le prince des Apôtres les serra pour extraire le didrachme que ce poisson avait à la bouche… La dorade, qu’on appelle le poisson de saint Pierre dans plusieurs contrées de l’Europe, dispute à la merluche l’honneur de porter les marques des doigts apostoliques comme un mémorial perpétuel du prodige<footnote><para><biblio><author>Moule</author>, <citetitle>Heraldry of fish</citetitle></biblio>.</para></footnote> ». — <emphasis>Invenies staterem</emphasis> : le <phrase xml:lang="el">στατήρ</phrase> était une pièce d’argent de la valeur du sicle juif ; il équivalait donc à deux didrachmes ou à quatre drachmes attiques, cf. ℣. 24, et suffisait par conséquent pour payer l’impôt de deux personnes. De là ces autres paroles de Jésus : — <emphasis>Et dabis pro me et te.</emphasis> L’expression est à remarquer. Le Sauveur ne dit point « pro nobis », parce que ce n’est pas au même titre que Lui et son disciple livreront la taxe du temple. Il a bien soin de séparer sa personne de celle de Pierre. Tu paieras pour moi, bien que je sois exempt, pour toi, puisque tu tombes sous la loi. — L’ordre est donné, mais, chose remarquable, l’évangéliste n’en raconte pas l’exécution, bien qu’elle ait évidemment suivi de près le dialogue que nous venons de lire. Pierre sortit donc, jeta sa ligne dans le lac et en retira un poisson qui avait un statère à la bouche, puis il paya l’impôt avec cette pièce de monnaie. Un vrai miracle avait eu lieu, miracle qui était un effet soit de la toute-puissance de Notre-Seigneur, soit de sa science divine. Rien n’est plus simple que ce prodige, et pourtant il est peu d’actions de Jésus qui aient subi autant d’attaques de la part des rationalistes. Il était inutile, nous dit-on, et par là-même indigne de Jésus, qui ne faisait jamais de miracle pour son propre intérêt. De plus, il était impossible ; car quel est le poisson de taille médiocre qui puisse à la fois tenir un statère à la bouche et mordre néanmoins à l’hameçon. C’est donc un mythe, une simple anecdote de pécheurs introduite dans l’Évangile, ou encore un fait naturel embelli. Par exemple, le Sauveur voulait dire à Pierre : « Piscem capies quem pro statere vendere poteris<footnote><para><biblio><author>Kœcher</author>, <citetitle>Analecta</citetitle>, in h.l.</biblio></para></footnote> » ; comparer Paulus qui développe longuement cette absurdité. Mais de pareilles interpolations sont, comme le dit justement Meyer, de vrais prodiges exégéliques, plus extraordinaires que le miracle qu’elles cherchent à renverser. Aussi les laisserons-nous de côté<footnote><para>Cf. <biblio><author>Dehaut</author>, <citetitle>l’Évangile expliqué</citetitle>, t. III, p. 110</biblio>.</para></footnote>, pour nous borner à répondre à l’objection tirée de l’inutilité prétendue de ce fait miraculeux. Assurément, Notre-Seigneur aurait pu se procurer d’une autre manière la somme dont il avait besoin, il est possible même qu’elle fût alors contenue dans la bourse commune que portait Judas. Mais la leçon qu’il voulait donner à saint Pierre et aux autres Apôtres exigeait un miracle. On avait en pratique oublié sa dignité ; par suite d’une parole inconsidérée de l’un des siens, il se voyait obligé de payer un tribut dont il était totalement exempt ; ne fallait-il pas qu’il maintînt ses droits lésés et sa dignité un instant méconnue ? C’est ce qu’il fait d’abord de vive voix. Mais, cela pouvant ne pas suffire pour certains, il ajoute au raisonnement des paroles l’argumentation encore plus éloquente des faits. S’il consent à payer le tribut, ce sera d’une façon merveilleuse, par laquelle il sera clairement démontré qu’il est vraiment le Fils de Dieu. « Reddit ergo censum, sed ex ore piscis acceptum, ut agnoscatur majestas<footnote><para><author>Clarius</author> in h.l. ; Cf. <biblio><author>Origène</author>, <citetitle>Comm.</citetitle> in h.l.</biblio></para></footnote> ». — Ce prodige a fourni au Titien et à Maraccio le sujet de peintures remarquables.</para>
	</section>
	<section>
		<title>2· Devoirs réciproques des chrétiens.</title>
		<subtitle><bible><ss>Mt</ss> <sc>18</sc>.<sv>1-35</sv></bible>.</subtitle>
		<para>Ce titre général nous parait résumer aussi bien que possible les différentes matières traitées par Jésus dans cette longue et importante instruction qu’il adresse à ses Apôtres. Elles concernent toutes, en effet, la conduite que les sujets du royaume messianique doivent tenir les uns à l’égard des autres. Au fond, c’est un commentaire admirable du grand précepte de la charité que nous entendons ici. Sur ce thème inépuisable, le divin Maître propose trois variations principales : la première traite de l’amour des petits sous ses différentes formes, ℣℣. 1-14 ; la seconde de la correction fraternelle, ℣℣. 15-20 ; la troisième enfin du pardon des injures, ℣℣. 21-35.</para>
		<section>
			<title>a. <emphasis>Quels sont les sujets les plus distingués du royaume des deux, et comment on doit se conduire envers eux</emphasis>.</title>
			<subtitle><bible><ss>Mt</ss> <sc>18</sc>.<sv>1-14</sv></bible>.</subtitle>
			<para>Le premier de ces points est traité dans les versets 1-4, le second dans les dix versets suivants (5-14).</para>
			<section>
				<title>α. Le premier dans le royaume des cieux.</title>
				<subtitle><bible><ss>Mt</ss> <sc>18</sc>.<sv>1-4</sv></bible>. Parall. <bible><ss>Mc</ss> <sc>9</sc>.<sv>32-35</sv></bible> ; <bible><ss>Mc</ss> <sc>11</sc>.<sv>46-48</sv></bible>.</subtitle>
				<para xml:id="matthieu-18-1"><phrase role="verse-number">18.1.</phrase> — L’évangéliste commence par indiquer l’occasion de ce beau discours. Ce fut une question adressée par les Apôtres à leur Maître. — <emphasis>In illa hora.</emphasis> Origène et quelques manuscrits ont lu <phrase xml:lang="el">ἐν ἐκείνῃ ἡμέρᾳ</phrase>, en ce jour-là ; mais la grande majorité des témoins maintient la leçon du « textus receptus » et de la Vulgate. Cette date se rapporte manifestement à l’incident qui précède ; elle montre que l’instruction du Sauveur fut prononcée peu de temps après l’épisode du didrachme. Il dût s’écouler néanmoins entre les deux faits un léger intervalle, pendant lequel saint Pierre alla s’acquitter de la mission que Jésus lui avait confiée. Le ℣. 21 prouve en effet qu’il assistait à l’entretien. — <emphasis>Accesserunt discipuli.</emphasis> D’après la relation plus exacte de saint Marc, <bible><ss>Marc.</ss> <sc>ix</sc>, <sv>32</sv> et <sv>33</sv></bible>, l’initiative vint de Jésus lui-même et non des Apôtres. Ceux-ci, avant d’entrer à Capharnaüm, « in via inter se disputaverant quis eorum major esset ». Quand ils furent installés dans la maison qui leur servait d’abri commun, Jésus, ayant entendu, ou connaissant par sa toute-science ce qui s’était passé entre eux, leur demanda : De quoi vous occupiez-vous le long du chemin ? « At illi tacebant », ajoute naïvement ou malicieusement le narrateur. Ils sont tout confus, car ils comprennent à-demi leur tort. Après quelques instants de silence, l’un d’eux s’enhardissant posa au Sauveur, suivant le récit de saint Matthieu, cette question qui était en même temps une réponse implicite à la demande adressée par lui : Quel est le premier dans le royaume des cieux ? On peut dire aussi que le premier évangéliste abrège et condense les faits, comme en d’autres occasions analogues ; Cf. <bible><sc>viii</sc>, <sv>5</sv>, <sv>6</sv></bible>, etc. — <emphasis>Quis putas</emphasis> : dans le grec <phrase xml:lang="el">τὶς ἅρα</phrase>, « quis ergo ». On peut se demander quelles sont les prémisses desquelles découle cet « ergo » des Apôtres, ou, ce qui revient au même, quelle fut l’occasion des pensées de rivalité, d’ambition, que nous voyons s’agiter dans leur cœur. « Occasio interrogationis, répond saint Thomas, sumitur ex hoc quod dictum est Petro, quod iret ad mare ». Mais nous préférons dire, avec Maldonat, que « tributum pro Petro datum, non illis eam cogitationem ingeneravit, sed genitam auxit ». Plusieurs faits récents avaient réveillé les vieux préjugés des disciples ; par exemple, les paroles adressées par Jésus à saint Pierre après sa confession glorieuse, la faveur spéciale accordée à trois privilégiés de l’accompagner pour une mission demeurée secrète, et ces préférences avaient précisément coïncidé avec des expressions au Sauveur qui annonçaient, quoique d’une manière obscure, l’établissement de son royaume dans un prochain avenir. — <emphasis>Major est.</emphasis> On peut donner à ce comparatif le sens du superlatif « maximus ». Quel est le premier, le majordome (de Wette), dans le royaume de cieux ? Ils parlent au présent, « est », parce qu’ils supposent que Jésus-Christ a déjà nommé « in petto » le vice-roi messianique. Selon d’autres, « major » doit rester au comparatif ; alors les Apôtres demanderaient seulement quel devaient être les premiers en général, comparativement aux sujets inférieurs, quels étaient par conséquent les meilleurs moyens d’obtenir un rang élevé dans l’empire du Christ. — <emphasis>In regno cælorum.</emphasis> Ils ne pensent pas au ciel, tant s’en faut ; mais au règne terrestre du Messie, tel qu’ils se le représentaient d’après les idées populaires alors en vogue en Palestine. Leur erreur ne consiste pas à supposer qu’il y aura des premières et des dernières places dans le royaume des cieux, mais à croire que cette hiérarchie sera constituée d’après des idées tout humaines.</para>
				<para xml:id="matthieu-18-2"><phrase role="verse-number">18.2.</phrase> — <emphasis>Et advocans Jesus parvulum.</emphasis> Les Apôtres ont besoin d’une leçon : pour la rendre plus frappante et la graver plus avant dans leur mémoire, Jésus l’associe à une action symbolique des plus gracieuses et des plus touchantes. Il appelle un petit enfant, <phrase xml:lang="el">καιδίον</phrase>, qui se trouvait là par hasard, et le place au milieu du groupe des Apôtres, « secus se », ajoute saint Luc, <bible><ss>Luc.</ss> <sc>ix</sc>, <sv>46</sv></bible> ; non sans le caresser tendrement, d’après une note délicate de saint Marc, <bible><ss>Marc.</ss> <sc>ix</sc>, <sv>35</sv></bible>. On a fait mainte supposition au sujet de cet enfant béni : c’était un orphelin (Paulus), un jeune disciple qui suivait Jésus et les Apôtres (Bolten), etc. Suivant une ancienne tradition, déjà mentionnée par Eusèbe et adoptée par l’Église grecque, l’enfant caressé par Jésus serait devenu plus tard saint Ignace martyr<footnote><para>Cf. <biblio><author>Nicom.</author>, <citetitle>Hist. Eccl.</citetitle>, <phrase role="smallcaps">ii</phrase>, 35</biblio>.</para></footnote>. « Solebat Christus, dit Wettstein à propos de cet acte symbolique, populorum sorientalium more, per imagines corporeas visui subjectas, doctrinam suam repræ sentare ».</para>
				<para xml:id="matthieu-18-3"><phrase role="verse-number">18.3.</phrase> — <emphasis>Et dixit.</emphasis> Jésus explique à présent d’une manières directe ce que proclamait si haut déjà le seul aspect du petit enfant placé au milieu des Apôtres. Il énonce d’abord un principe général, qu’il présente sous la forme d’une exhortation pour le rendre plus  compréhensible, et qu’il appuie d’un serment solennel. — <emphasis>Nisi conversi fueritis</emphasis>, <phrase xml:lang="el">ἐὰν μὴ στραφῆτε</phrase> : les Apôtres ont besoin d’un changement moral, d’une conversion ; la question qu’ils ont proposée à leur Maître le prouve surabondamment. Ils doivent donc donner une direction nouvelle à leur esprit qu’ont envahi l’orgueil et l’ambition. — Les mots suivants, <emphasis>et efficiamini sicut parvuli</emphasis>, indiquent ce que Jésus entend par cette nouvelle direction : l’enfant que le bon Maître tient par la main, voilà le modèle des Apôtres ! « Recte exemplum affert, nec affert modo, sed et ipsum parvulum in medio statuit, ipso aspectu hortans et suadens ut sint humiles ac simplices. Nam parvulus liber est ab invidia, a vana gloria, ab amore primatus, maximamque hanc virtutem possidet, nempe simplicitatem et humilitatem. Non ergo opus tantum est fortiludine atque prudentia, sed etiam humilitate et simplicitate. Etenim, vel in præcipuis rebus, si hæc virtutes non adsint, claudicani ea quæ ad salutem nostram perlinent<footnote><para><biblio><author>Saint <surname>Jean Chrysostome</surname></author>, <citetitle>Hom. <phrase role="smallcaps">lviii</phrase> in Matth.</citetitle></biblio> ; cf. <biblio><author>Saint Hilaire</author>, in h.l.</biblio></para></footnote> ». — La dernière ligne du saint Docteur fait allusion aux paroles suivantes de Jésus : <emphasis>Non intrabitis…</emphasis> ; dans le grec, <phrase xml:lang="el">οὐ μὴ εἰσέλθητε</phrase>, avec deux négations pour fortifier la pensée : Vous n’entrerez certainement pas. Quelle conclusion inattendue pour les Apôtres ! Ils parlent d’une première place et Jésus les menace d’une exclusion totale ! — <emphasis>In regnum cælorum</emphasis> : dans l’Église du Christ ramenée à sa véritable idée, et envisagée surtout comme la société des élus dans le ciel.</para>
				<para xml:id="matthieu-18-4"><phrase role="verse-number">18.4.</phrase> — <emphasis>Quicumque ergo.</emphasis> C’est la conséquence du principe formulé plus haut. En s’exprimant ainsi, Jésus-Christ répond directement à l’interrogation de ses disciples : Quel est le plus grand dans le royaume des cieux ? — <emphasis>Humiliaverit se</emphasis> ; au lieu de cette leçon qu’on lit aussi dans le « textus receptus », <phrase xml:lang="el">ταπεινώση</phrase>, de nombreux témoins ont le futur <phrase xml:lang="el">ταπεινώσει</phrase>, qui parait avoir de grandes chances d’authenticité. Pour être grand dans le royaume messianique, il faut donc, non pas précisément s’humilier à la façon des enfants, puisque un petit enfant ne s’humilie pas à proprement parler, mais s’humilier de manière à leur ressembler. « Hic parvulus non se humiliat, sed humilis est », dit justement Valla. — <emphasis>Hic major est…</emphasis> Cela découle très naturellement du ℣. 3. S’il est nécessaire de se faire petit pour entrer dans le royaume des cieux, plus on se sera anéanti, plus on sera devenu semblable à un enfant, plus aussi on y aura une place élevée. « Quicumque est imitator puerilis innocentiæ, hic major est, quia quanto humilior, tanto altior », Saint Thomas. C’est ainsi que l’humilité, vertu à peu près inconnue des païens, devient une condition essentielle du Christianisme. Les Apôtres durent être bien confondus en entendant un pareil langage, qui dirimait leur controverse d’une manière si extraordinaire et si peu prévue.</para>
			</section>
			<section>
				<title>β. Conduite à tenir envers les petits et les humbles.</title>
				<subtitle><bible><ss>Mt</ss> <sc>18</sc>.<sv>5-14</sv></bible>.</subtitle>
				<para xml:id="matthieu-18-5"><phrase role="verse-number">18.5.</phrase> — Jésus a déclaré que la vraie grandeur consiste dans l’humilité : il prouve maintenant la vérité de cette assertion, en indiquant les honneurs réservés aux petits et aux humbles dans le royaume messianique, il encourage par là-même les disciples à acquérir cette humilité, qui leur procurera des avantages considérables de la part des hommes et de la part de Dieu. — <emphasis>Et qui susceperit.</emphasis> Ce mot comprend tous les bons traitements qu’un homme est capable de rendre à ses semblables, tous les témoignages extérieurs par lesquels nous pouvons manifester notre affection à ceux qui nous sont chers. Il n’est donc pas seulement question ici de l’hospitalité matérielle, d’un accueil bienveillant, mais aussi des soins accordés aux âmes, de la protection spirituelle. — <emphasis>Unum parvulum talem.</emphasis> D’après divers exégètes, Notre-Seigneur Jésus-Christ ne parlerait dans tout ce passage que des enfants proprement dits (Bengel, Arnoldi, de Wette, etc.) ; selon d’autres auteurs, il n’aurait en vue que les enfants spirituels et mystiques, c’est-à-dire les hommes devenus, conformément à son précepte des ℣℣. 3 et 4, humbles comme des enfants (Saint Jean Chrysostome, Théophylacte, Meyer, etc.). Mieux vaut peut-être réunir ces deux opinions extrêmes, en soutenant avec Corneille de Lapierre que le Sauveur pensait tout à la fois au symbole et à la chose symbolisée, à ceux qu’on nomme enfants dans le langage ordinaire et aux hommes qui se font petits comme eux pour l’amour de Jésus. Si les idées conviennent davantage aux enfants mystiques, les pronoms démonstratifs employés à diverses reprises par le divin orateur, cf. ℣℣. 4, 5, 6, 10, attestent qu’il englobe aussi dans sa pensée les vrais enfants, innocents et faibles comme celui qui était alors auprès de lui. — <emphasis>In nomine meo</emphasis> : au nom de Jésus-Christ, c’est-à-dire par amour pour lui, et parce que ces petits auxquels on témoigne de l’affection sont ses disciples. Si on ne les traitait avec bonté que par suite d’un attachement naturel, c’est une créature que l’on recevrait et point Notre-Seigneur Jésus-Christ. — <emphasis>Me suscipit.</emphasis> Cf. <bible><sc>x</sc>, <sv>40</sv>, <sv>42</sv></bible>. Le Sauveur vit dans les siens, même dans les plus humbles : ce que l’on fait aux membres, le chef le regarde comme fait à lui-même. Quel honneur pour les enfants et les petits dont parle Jésus ! Le monde les méprise ou les néglige ; ceux qui les reçoivent et les aiment seront bénis du Christ, leur grand protecteur.</para>
				<para xml:id="matthieu-18-6"><phrase role="verse-number">18.6.</phrase> — <emphasis>Qui autem scandalizaverit.</emphasis> Il y a là une antithèse évidente ; car scandaliser, c’est le contraire de bien accueillir. Si donc quelques hommes sans délicatesse, ou plutôt sans principes, s’oubliaient jusqu’à porter au mal, soit au point de vue des mœurs, soit au point de vue de la foi, ceux que Jésus appelle des enfants au propre et au figuré, qu’ils apprennent ici la grandeur de leur crime ! — <emphasis>Unum de pusillis istis</emphasis>, une de ces âmes pures et candides, qui devraient inspirer le respect même aux plus mauvais.— <emphasis>Expedit ei.</emphasis> Avec de nombreux interprètes, nous donnons à cet indicatif le sens du conditionnel : mieux vaudrait pour lui. La faute en question est si énorme, elle sera si sévèrement punie, qu’il eût été préférable pour son auteur de subir la mort la plus affreuse, s’il eût pu de la sorte éviter de la commettre. Du moins il aurait sauvé son âme et celle de sa malheureuse victime. — <emphasis>Ut suspendatur…</emphasis> Le sens de ces mots est bien clair. Ils désignent une mort certaine, à laquelle il est impossible d’échapper. Mais Jésus a traduit sa pensée avec plus d’énergie en lui donnant un tour pittoresque, au moyen d’images empruntées aux coutumes anciennes. Chez plusieurs peuples, en particulier chez les Romains, chez les Grecs, chez les Syriens et chez les Phéniciens (non toutefois chez les Juifs), existait le supplice du <phrase xml:lang="el">καταποντισμός</phrase>, c’est-à-dire de la submersion, qui consistait à précipiter dans les eaux de la mer ou d’un fleuve les criminels qu’on y avait spécialement condamnés. On avait soin de leur attacher au cou une grosse pierre, afin de leur enlever toute chance de salut<footnote><para>Cf. <biblio>Scholiast. ad Equites Aristoph., ℣. 1360</biblio> ; <biblio>Suétone, Vita August, cap. <phrase role="smallcaps">lxi</phrase></biblio></para></footnote>. La <emphasis>mola asinaria</emphasis> dont parle Notre-Seigneur désigne donc ici une grosse pierre en général. En effet, les Juifs employaient alors deux sortes de meules, l’une plus petite que l’on faisait mouvoir à la main, cf. <bible><sc>xxiv</sc>, <sv>41</sv></bible> et l’explication ; l’autre de dimensions beaucoup plus considérables, qui était mise en mouvement par des animaux, spécialement par des ânes : de là l’épithète d’« asinaria ». — <emphasis>In profundum maris</emphasis> : dans la haute mer, par opposition aux bas-fonds qui sont auprès du rivage. Ce nouveau trait a également pour but d’insister sur la certitude, l’infaillibilité de la mort qui résultera d’un tel supplice. Et pourtant il serait moins affreux de périr en d’aussi tristes conditions 1° que de scandaliser un petit, 2° que de s’exposer aux châtiments éternels de l’enfer, d’après les versets 8 et 9.</para>
				<para xml:id="matthieu-18-7"><phrase role="verse-number">18.7.</phrase> — Cependant un cri de compassion s’échappe du cœur de Jésus. Le Sauveur des âmes vient de prononcer le nom du scandale : il pense tout à coup aux maux affreux, irréparables, qui seront produits dans le monde par ce perfide ennemi de la Rédemption ; et, en face de ce sombre tableau, il ne peut s’empêcher de maudire la cause de la damnation d’un grand nombre d’hommes. — <emphasis>Væ mundo a scandalis</emphasis> : par le scandale en effet les bons se laisseront entraîner au mal, et surtout ces enfants auxquels Jésus s’intéresse si vivement. Les directeurs des âmes savent combien il en est qui se laissent enlacer par ce terrible engin de Satan. — <emphasis>Necesse est enim</emphasis> Jésus ne veut point parler, bien entendu, d’une nécessité absolue, métaphysique, mais d’une simple nécessité relative (« necessitas consequentiæ »). Saint Paul dira plus tard dans le même sens que l’hérésie est nécessaire, cf. <bible><ss>I Cor.</ss> <sc>xi</sc>, <sv>19</sv></bible>. Il faut des scandales vu la nature corrompue du monde présent, vu la force du mal et la puissance des démons, vu l’inclination des hommes au péché ; il en faut aussi vu le plan divin, le scandale devant être comme un crible qui sépare les mauvais des bons, comme l’épreuve dont notre liberté a besoin pour montrer ce qu’elle est capable de faire par elle-même. — <emphasis>Verumtamen væ homini illi…</emphasis> « Primum væ probabiliter est miserantis, quasi diceret Christus : Quam infelix est mundus propter scandala quæ tot et tanta ubique occurrunt… Secundum væ est minantis, quasi diceret Christus : Pœna gravis irrogabitur illi qui scandalum dat<footnote><para><biblio><author>Van Steenkiste</author>, Comm. in h.l.</biblio></para></footnote> ». Bien que le scandale soit nécessaire en général, Jésus a le droit de maudire les personnes scandaleuses, parce que cette nécessité laisse intacte la liberté individuelle, de sorte que les scandales particuliers sont des crimes tout à fait volontaires. « Quum necessitatem dicit, non liberum arbitrium tollit, neque voluntatis libertatem<footnote><para><biblio><author>Saint <author>Jean Chrysostome</author></author>, <citetitle>Hom. <phrase role="smallcaps">lix</phrase> in Matth.</citetitle></biblio> Toute cette homélie est à lire : elle contient des détails remarquables sur ce verset et sur les trois suivants. Voir aussi <biblio><author>Saint Hilaire</author>, Comm., in h.l.</biblio></para></footnote> ».</para>
				<para xml:id="matthieu-18-8_matthieu-18-9"><phrase role="verse-number">17.8,9.</phrase> — Dans ces deux versets, Notre-Seigneur nous enseigne comment il nous sera possible d’échapper au scandale, dont il a décrit plus haut la malice et le caractère dangereux. Il reproduit pour cela des paroles qu’il avait déjà prononcées au commencement de son ministère public, sur la montagne de Kouroun-el-Hattîn, cf. <bible><sc>v</sc>, <sv>29</sv>, <sv>30</sv></bible> : mais leur sens subit une modification importante, de même que leur enchaînement. Là il n’était question que des péchés honteux, ici elles désignent toute espèce de scandale ; là il s’agissait des désirs dépravés qui émanent de notre propre corruption, ici Jésus parle surtout de la corruption extérieure qui peut rejaillir sur nous et nous gâter, si nous ne prenons des moyens énergiques pour l’éloigner. Du reste, le divin Maître ne se contente pas de répéter purement et simplement ses sentences d’autrefois : il y ajoute plusieurs traits intéressants. Par exemple, il mentionne un nouveau membre, le pied, qui n’avait pas été nommé dans le Discours sur la Montagne. Il donne aussi à l’idée une tournure plus originale, quand il dit qu’il vaut mieux entrer dans le royaume des cieux avec un seul bras (tel est en effet le sens de <emphasis>debilem</emphasis> d’après le texte grec<footnote><para>Cf. <biblio><author>Bretschneider</author>, <citetitle>Lexic. man.</citetitle>, s.v. χωλός</biblio>.</para></footnote> ; ou avec un seul pied, ou avec un seul œil que d’être damné avec un corps parfait. Il indique enfin plus clairement la nature de la Géhenne. Tandis qu’il s’était contenté autrefois de prononcer le nom de cet affreux séjour, il en caractérise ici les supplices et l’éternelle durée par les mots <emphasis>in ignem æternam, gehennam ignis</emphasis>, qui rappellent le feu extinguible dont le Précurseur menaçait les Pharisiens et les Sadducéens, cf. <bible><sc>iii</sc>, <sv>12</sv></bible>. À part ces différences du fond et de la forme, le langage métaphorique est d’une intelligence aisée : nous renvoyons donc le lecteur à nos anciennes explications. Qu’il suffise de résumer comme il suit avec saint Jérôme la pensée du Sauveur : « Si ita est quis tibi conjunctus ut manus, pes, oculus, et est utilis atque sollicitus et acutus ad perspiciendum, scandalum autem tibi facit, et te pertrahit in gehennam, melius est ut et propinquitate ejus et emolumentis carnalibus careas. Melius est vitam solitariam ducere, quam ob vitæ præsentis necessaria, æternam vitam perdere<footnote><para><biblio><author>Saint Jérôme</author>, <citetitle>Comm.</citetitle> in h.l.</biblio></para></footnote> ». La fuite et la séparation, tels sont donc les vrais remèdes au scandale. Il faut traiter les personnes scandaleuses, quelque chères et nécessaires qu’elles nous puissent être, comme on traite un membre gangrené qui met tout le corps en danger. — Disons encore, pour plus de clarté, que les ℣. 8 et 9 traitent exclusivement du scandale reçu, tandis que le ℣. 7 traitait tout à la fois du scandale soit donné soit reçu dans sa première partie, et uniquement du scandale donné, dans la seconde.</para>
				<para xml:id="matthieu-18-10"><phrase role="verse-number">18.10.</phrase> — <emphasis>Videte ne contemnatis.</emphasis> Après cette petite digression sur les scandales, ℣℣. 7-9, dans laquelle il avait été entraîné par l’ardeur de son zèle et de son amour pour le salut des âmes, Notre-Seigneur Jésus-Christ revient aux enfants, et aux humbles dont ils sont l’image. Complétant la série des préceptes qu’il a déjà donnés à leur sujet, il dit que, bien loin de faire peu de cas de ces êtres mesquins en apparence, il faut au contraire les tenir en grande estime, parce qu’ils ont réellement une très haute valeur. Cet ordre cadre fort bien avec les deux précédents : si on n’accueille pas les petits avec assez d’honneur, si on craint si peu de les scandaliser, cela ne provient-il point d’ordinaire de ce qu’on ne les apprécie pas suffisamment ? — Jésus appuie sur les mots « Prenez garde ! Pas un seul ! » Il démontre ensuite de deux manières la grandeur de ceux dont il a pris si chaudement la défense dès le début de son instruction : 1° par la conduite de Dieu à leur égard, ℣. 10, 2° par sa propre manière d’agir envers eux, ℣℣. 11-14. — <emphasis>Dico enim vobis.</emphasis> Ce serment introduit la première preuve de la grandeur incontestable des « pusilli », et le premier motif pour lequel on doit bien se garder de les mépriser : Dieu les juge si grands, si estimables, qu’il a donné à chacun d’eux, pour les protéger, un des anges qui composent sa cour dans le ciel. — Expliquons quelques expressions. <emphasis>Angeli eorum</emphasis> : des anges qui appartiennent en quelque sorte aux petits et aux humbles, qui sont spécialement chargés de les défendre, d’en prendre un soin perpétuel. — <emphasis>In cœlis.</emphasis> Saint Grégoire-le-Grand a sur ce mot une profonde pensée, pour expliquer comment les anges peuvent être en même temps dans le ciel auprès de Dieu, et sur la terre auprès de leurs pupilles. « Faciem ergo Patris angeli semper vident, et tamen ad nos veniunt, quia ad nos speciali præsentia foras exeunt et tamen ibi, seconde recesserant per internam contemplationem servant. Non quod enim sic a divina visione foras exeunt, ut internæ contemplationis gaudiis priventur<footnote><para><biblio>Saint Grégoire-le-Grand, Moral, cap. <phrase role="smallcaps">ii</phrase></biblio> ; Cf. <biblio><author>Saint Thomas</author>, <citetitle>Comm.</citetitle> in h.l.</biblio></para></footnote> ». — <emphasis>Semper vident faciem.</emphasis>  Voir le visage d’un personnage éminent, se tenir devant lui, cf. <bible><ss>Luc.</ss> <sc>i</sc>, <sv>19</sv></bible>, ce sont des expressions orientales qui désignent les rapports intimes qu’on peut avoir avec ce personnage, le rôle important que l’on joue à sa cour, si c’est un roi ; Cf. <bible><ss>Esth.</ss> <sc>i</sc>, <sv>14</sv></bible> ; <bible><ss>II Reg.</ss> <sc>25</sc>, <sv>19</sv></bible> ; <bible><ss>Jerem.</ss> <sc>lii</sc>, <sv>25</sv></bible>, etc. En disant que les anges assignés par le Seigneur comme gardiens aux enfants ont l’honneur de contempler sans cesse la face du Père céleste, Jésus exprime par là-même leur haute dignité. « Hic non de angelis tantum loquitur, sed de angelis supereminentibus<footnote><para><biblio><author>Saint Jean Chrysostome</author>, l.c.</biblio></para></footnote> ». Ce sont pour ainsi dire les plus distingués d’entre les anges (ceux que les Rabbins appelaient <phrase xml:lang="he">מראני פנים</phrase>, « anges de la face »), qui ont été choisis pour protéger les petits. — On sait que ce passage est justement et depuis longtemps envisagé par les théologiens catholiques comme un lieu classique en faveur de l’existence des anges gardiens. Ce point de doctrine, vaguement énoncé dans l’Ancien Testament, cf. <bible><ss>Ps.</ss> <sc>xxxiv</sc>, <sv>7</sv> ; <sc>xc</sc>, <sv>11</sv></bible>, est clairement supposé dans les écrits juifs et dans le Nouveau Testament, cf. <bible><ss>Act.</ss> <sc>xii</sc>, <sv>15</sv></bible> ; <bible><ss>Hébr.</ss> <sc>i</sc>, <sv>14</sv></bible><footnote><para>Voir le commentaire de M. Drach sur les Épîtres de saint Paul, p. 716.</para></footnote> ; mais nulle part il n’est défini avec autant d’évidence que dans la parole actuelle de Jésus. Aussi, les Pères interprètent-ils tous dans ce sens l’assertion du divin Maître<footnote><para>Cf. <biblio><author>Saint Thomas</author>, Catena in h.l.</biblio></para></footnote>, et nous ne voyons guère quelle autre signification on pourrait lui attribuer. Les protestants sérieux, qui étudient la Bible sans préjugés de secte, abandonnent sur ce point les erreurs de leurs devanciers : nous avons été heureux de constater ce progrès dans les commentaires de Grotius, d’Alford, de Meyer et de Stier. « Le monde en général, écrit ce dernier, jouit sans doute de la protection et des services des anges, mais seulement d’une manière éloignée, indirecte, et non pas dans le sens de l’appropriation personnelle qui est dénotée ici par les mots : Leurs anges. 
Le pronom <phrase xml:lang="el">αὐτῶν</phrase> associé à <phrase xml:lang="el">ἑνος</phrase> a certainement le pouvoir de spécialiser, et on ne saurait dire qu’il fait disparaître dans une généralité absorbante la prééminence accordée à chaque individu. Il indique donc une allusion réelle à des anges gardiens spéciaux, donnés aux personnes<footnote><para><biblio><citetitle>Reden des Herrn Jesu</citetitle>, in h.l.</biblio></para></footnote> ». Le même auteur conclut un peu plus bas : « Nous oublions trop les anges, bien que le Christ nous fasse souvenir d’eux. Surtout nous ne parlons pas assez à nos enfants de leurs anges, et nous-mêmes qui croyons, nous ne pensons, pas suffisamment aux nôtres ». Il est notoire, du reste, que plusieurs philosophes païens croyaient à l’existence d’anges ou de génies gardiens. — Voilà donc l’excellence des enfants et des petits bien démontrée par Jésus. En effet, s’écrie saint Jérôme, « magna dignilas animarum, ut unaquæque habeat ab ortu nativitatis in custodiam sui angelum delegatum<footnote><para>Saint Jérôme, in h.l.</para></footnote> ! »</para>
				<para xml:id="matthieu-18-11"><phrase role="verse-number">18.11.</phrase> — Ce verset fait défaut dans plusieurs manuscrits anciens, en particulier dans le Cod. Sinaïtique et dans plusieurs versions : quelques Pères l’ont semblablement omis. Néanmoins son authenticité est maintenue à bon droit par les meilleurs critiques, à cause des nombreuses autorités qui l’appuient. Il contient, quoique ce ne soit pas dit explicitement, la seconde preuve de la grandeur des « parvuli » réels et figurés, le seccond motif pour lequel on doit éviter de les dédaigner : Le Fils de l’Homme est venu du ciel en terre tout exprès pour les sauver ! — <emphasis>Venit… salvare quod perierat.</emphasis> C’est la devise du Christ, à laquelle il s’est admirablement conformé toute sa vie ; l’Incarnation n’avait d’ailleurs pas d’autre but. Cf. <bible><ss>Rom.</ss> <sc>xiv</sc>, <sv>15</sv></bible> ; <bible><ss>I Cor.</ss> <sc>viii</sc>, <sv>11</sv></bible>. Mais pourquoi le Sauveur désigne-l-il d’une manière si générale, par un participe neutre, <phrase xml:lang="el">τὸ ἀπολωλός</phrase>, l’humanité coupable et, parmi ses rangs pressés, les enfants, auxquels il pense d’une manière plus spéciale ? Il le fait précisément pour montrer qu’il n’exclut personne du salut apporté par lui au monde, comme aussi pour mieux décrire l’état pitoyable de ceux qu’il venait racheter. C’était une masse hideuse, informe, destinée en bloc à la damnation éternelle. « Quelle parole incommensurable et avec quelle simplicité elle est exprimée ! Voilà l’échelle de Jacob dressée devant nos yeux : les petits sont en bas, viennent ensuite leurs anges, puis le Fils de l’Homme, qui est descendu du sein du Père, puis au sommet, ℣. 14, le Père céleste lui-même avec son bon plaisir<footnote><para><biblio><author>Stier</author>, l.c.</biblio></para></footnote> ». — « Viden, quot modis nos inducat (Christus) ad curam vel minimorum fratrum ? Puerum in medio statuit et ait : Efficiamini ut parvuli ; et, Quicumque susceperit parvulum talem, me suscipit ; et, Qui scandalizaverit extrema patietur. Neque contentus fuit exemplo molæ, sel illud Væ addidit, atque illos abscindere jussit, etiamsi manuum et oculorum loco essent. Rursumque ab angelis quibus commissi sunt hi fratres lenues, ut illos in pretio habeamus impellit, nec non ex sua voluntate atque passione ; nam quum dicit: Venit Filius hominis salvum facere quod perierat, crucem significat<footnote><para><biblio><author>Saint <surname>Jean Chrysostome</surname></author></biblio>.</para></footnote> ». Ces lignes de saint Jean Chrysostome résument très bien la partie de l’instruction que nous avons étudiée jusqu’ici.</para>
				<para xml:id="matthieu-18-12"><phrase role="verse-number">18.12.</phrase> — La parole d’or du ℣. 11 est développée dans les versets 12-14 par la célèbre et touchante parabole de la brebis perdue. Saint Luc, lui aussi, <bible><ss>Luc.</ss> <ss>xv</ss>, <sv>1-7</sv></bible>, a conservé cette parabole qui rentrait du reste parfaitement dans son plan. Toutefois, il existe des divergences notables entre sa relation et celle de saint Matthieu, sinon pour le fond même, du moins pour les circonstances accessoires. Ainsi, l’auditoire est très distinct, de même l’époque, de même l’occasion, de même le but et la tendance, de même l’enchaînement général, de même enfin plusieurs traits particuliers. Les exégètes qui ont été frappés de ces différences, et nous sommes de ce nombre, séparent les deux récits, et supposent que Jésus-Christ a prononcé deux fois cette parabole en l’associant à des événements divers. Les autres commentateurs admettent que c’est bien la même parabole qui a été racontée par les évangélistes ; mais que l’un d’eux, plus probablement saint Matthieu, l’a sortie de son cadre primitif pour la relier à une autre catégorie d’idées. Cependant, outre qu’une pareille allégation n’est pas sans gravité, il est d’autant mieux permis de croire à une répétition de la part de Jésus, que les Rabbins avaient eux-mêmes une parabole analogue, et que cette image de la brebis perdue se prête de la manière la plus naturelle à des combinaisons variées. — <emphasis>Quid vobis videtur ?</emphasis> Manière de provoquer l’attention des Apôtres, et de les engager à bien saisir le cas qui va leur être proposé : Que pensez-vous du fait suivant ? — <emphasis>Si ruerint</emphasis> ; dans le grec <phrase xml:lang="el">ἐὰν γένηταί</phrase>, si cent brebis sont échues à quelqu’un. — <emphasis>Centum oves</emphasis> : chiffre rond, qui représente un assez beau troupeau, même en Orient. Au reste les Juifs employaient volontiers les nombre cent et quatre-vingt-dix-neuf dans leurs comparaisons faites sous forme de paraboles ou de proverbes<footnote><para>Cf. <biblio>Lightfoot, Horæ talm., in h.l.</biblio></para></footnote>. — <emphasis>Et erraverit una.</emphasis> Une seule brebis sur cent, c’est en soi peu de chose ; mais le bon Pasteur ne calcule pas au point de vue de ses intérêts personnels, il ne pense qu’à la mort misérable qui attend la pauvre égarée. — L’amour étant ainsi le mobile de sa conduite, <emphasis>relinquit nonaginta novem</emphasis> : cet abandon momentané était tout-à-fait nécessaire ; le Pasteur en effet aurait été mis dans l’impossibilité de se livrer à des recherches actives, s’il eût emmené avec lui tout le troupeau. — <emphasis>In montibus.</emphasis> De nombreux interprètes ont rattaché ces mots à « vadit », comme s’ils avaient pour but de peindre au vif le dévouement du bon Pasteur, en représentant les courses fatigantes qu’il entreprend à travers les montagnes pour trouver la brebis perdue. Mais il vaut mieux adopter le sens de la Vulgate, et faire dépendre « in montibus » de « relinquit ». Sur le sommet des montagnes, il existe habituellement de gras pâturages et c’est là, dans les meilleures conditions par conséquent, que le pasteur laisse son troupeau lorsqu’il part pour se mettre en quête de la brebis égarée.— <emphasis>Vadit quærere</emphasis> : Il n’attend pas qu’elle revienne d’elle-même, mais il s’élance à sa poursuite, avec la sollicitude la plus admirable. Bel exemple pour les pasteurs spirituels de tous les temps !</para>
				<para xml:id="matthieu-18-13"><phrase role="verse-number">18.13.</phrase> — <emphasis>Et si contigerit.</emphasis> Le divin narrateur exprime un doute : il n’est pas sûr, en effet, que le berger retrouve sa brebis, surtout au moral et dans l’application, puisque les âmes qui ont quitté le bercail de Jésus pour courir après les fausses joies du monde sont libres de refuser d’y rentrer, malgré tous les efforts du bon Pasteur. — <emphasis>Amendico vobis.</emphasis> Ce nouveau serment s’échappe du cœur aimant de Jésus : on sent ici que l’auteur de la parabole et le bon Pasteur se confondent ; le premier exprime ce que le second a fréquemment expérimenté. — <emphasis>Gaudet super eam magis.</emphasis> Profonde vérité psychologique dont chacun a pu éprouver la vérité dans quelque circonstance de sa vie. François Luc en donne une excellente explication : « Non est sententia magis diligi aut pluris fieri unam ovem inventam quam multas nunquam perditas, sed singulari quadam et præsenti lætitia dominum affici propter hanc ovem, qua non afficiatur propter reliquas : tum quod singularis ratio cogitandi ac lætandi de hac occurrat, inventio inquam perditæ, quæ non occurrit de aliis (unde et solent homines de novis ac felicibus fortunis magis cogitare ac lætari quam de veteribus etiam majoris momenti), tum quod gaudium animi de hac ove inventa propter oppositam animi tristitiam de eadem mox peraita magis sentiatur, quam illud quod animo inhaeret de cæleris simul omnibus, quod utique habita majus est<footnote><para>François Luc, Comm. in h.l.</para></footnote> ». — Quelques Pères, entre autres saint Irénée et saint Ambroise, ont cru que les quatre-vingt dix-neuf brebis de la parabole représentent les bons Anges, tandis que la brebis perdue figurerait le genre humain. De plus, ils appliquent les mots « vadit quærere » à l’Incarnation du Verbe. Mais il est vraisemblable qu’en parlant ainsi ils voulaient plutôt faire une application pratique, que donner une interprétation littérale ; autrement leur langage serait inexact et en contradiction ouverte avec celui de Jésus. En effet, d’après le prélude, ℣. 11, et la conclusion de la parabole, ℣. 14, le troupeau tout entier est l’image de l’humanité ; les brebis demeurées fidèles désignent les justes, celle qui s’égare représente les pécheurs pour lesquels Notre-Seigneur met tout en œuvre afin de les sauver<footnote><para>Cf. <biblio><author>Saint Jérôme</author>, Comm., in h.l.</biblio></para></footnote>.</para>
				<para xml:id="matthieu-18-14"><phrase role="verse-number">18.14.</phrase> — <emphasis>Sic non est…</emphasis> <phrase xml:lang="el">οὕτως</phrase> retombe sur la parabole tout entière et sur la conduite du pasteur. De même que le propriétaire des cent brebis n’en veut pas laisser périr une seule, de même aussi le Père céleste, qui regarde les hommes comme ses chères brebis. — <emphasis>Voluntas ante Patrem…</emphasis> Hébraïsme pour « voluntas Patris ». Les Hébreux se représentent les décrets divins comme quelque chose de fixe, d’immuable, gravé en traits d’airain en face du Souverain Maître qui les contemple ; c’est pourquoi ils disent <phrase xml:lang="he">רצון רפגי</phrase>. — <emphasis>Ut pereat unus.</emphasis> Pas un seul ! D’où il suit que personne n’est prédestiné à la damnation, quoi qu’aient dit certains hérétiques. — <emphasis>De pusillis istis.</emphasis> Si telle est la volonté de Dieu à l’égard des humbles, nous aussi, — et telle est la morale visiblement renfermée dans les paroles par lesquelles Jésus conclut ce beau sujet, — nous aussi nous devons travailler avec zèle au salut de ces petits qui lui sont chers. « Ne itaque tales animas negligamus. Hæc quippe omnia ob hanc causam dicta sunt<footnote><para><biblio><author>Saint <surname>Jean Chrysostome</surname></author>, <citetitle>Hom. <phrase role="smallcaps">lix</phrase> in Matth.</citetitle></biblio></para></footnote> ». Quel admirable sermon sur la valeur des âmes les plus insignifiantes en apparence! et comme il doit réchauffer le dévouement sacerdotal !</para>
			</section>
		</section>
		<section>
			<title>b. <emphasis>La correction fraternelle</emphasis>.</title>
			<subtitle><bible><ss>Mt</ss> <sc>18</sc>.<sv>15-20</sv></bible>.</subtitle>
			<para>Ce passage et le suivant, jusqu’à la fin du chapitre, ne se trouvent que dans le premier Évangile.</para>
			<para xml:id="matthieu-18-15"><phrase role="verse-number">18.15.</phrase> — <emphasis>Si autem.</emphasis> La particule <phrase xml:lang="el">δὲ</phrase> introduit un autre sujet. La suite de l’Instruction roulera toujours sur nos devoirs à l’égard du prochain, mais le point de vue n’est plus le même. Précédemment, le divin Maître a indiqué la nature des rapports que l’on devait avoir avec les enfants et les faibles, en particulier les précautions à prendre pour ne pas les scandaliser, pour ne point les offenser ; il prescrit maintenant les règles à suivre dans le cas où l’on aurait été soi-même lésé, offensé gravement par autrui. Ces règles peuvent se résumer dans les deux mots suivants : grands ménagements pour les personnes, grande sévérité pour les fautes. Il y a, dit Jésus, trois démarches à faire, suivant les circonstances diverses qui peuvent se présenter, c’est-à-dire suivant que la contrition du coupable sera plus ou moins prompte, plus ou moins facile à exciter. La première démarche est décrite au ℣. 15. — <emphasis xml:lang="la">Vade.</emphasis> L’offensé ne doit pas attendre que l’agresseur vienne lui présenter des excuses ; il fera lui-même charitablement les premières avances, n’oubliant pas qu’il s’agit d’un frère, <emphasis xml:lang="la">frater tuus</emphasis>, quoique d’un frère qui a mal agi. — <emphasis xml:lang="la">Corripe eum</emphasis>, en grec <phrase xml:lang="el">ἔλεγξον</phrase>, convainc-le de sa faute, montre-lui qu’il a gravement péché. — <emphasis xml:lang="la">Inter te et ipsum solum</emphasis>, sans témoins par conséquent : procédé plein de délicatesse et de douceur, qui devra toucher le cœur du coupable et ramener a résipiscence, s’il est encore accessible à la bonté. — <emphasis xml:lang="la">Si te audierit</emphasis>, c’est-à-dire, « si se damnaverit, si persuasum habeat se peccasse », S. Jean Chrys., Hom. <phrase role="smallcaps">lx</phrase>, et tout porte à croire qu’il reconnaîtra humblement sa faute. — Dans ce cas, <emphasis>lucratus eris fratrem tuum.</emphasis> Mais pour qui sera-t-il gagné ? Pour l’offensé lui-même selon les uns, l’union momentanément troublée devant reparaître alors dans toute son étendue ; plus probablement, selon les autres, pour Dieu et pour le royaume messianique, dont le mauvais frère s’était séparé par sa faute. Et quel bonheur de pouvoir gagner un pécheur dans ce sens !</para>
			<para xml:id="matthieu-18-16"><phrase role="verse-number">18.16.</phrase> — Seconde démarche. — <emphasis xml:lang="la">Si te non audierit.</emphasis> Mais il est, possible aussi que le coupable refuse de se repentir et de réparer offense qu’il a faite. Jésus-Christ trace, pour cette hypothèse, une nouvelle ligne de conduite qui sera comme un jugement en seconde instance. — <emphasis xml:lang="la">Adhibe tecum… unum vel duos.</emphasis> L’amour repoussé redouble ses efforts, mais, ne pouvant agir seul, il appelle des auxiliaires à son secours, comme fait le bon médecin qui voit qu’il lui est impossible de lutter seul contre une maladie obstinée. La seconde démarche consiste donc dans un nouvel avertissement donné par la personne lésée. Mais cette fois elle se présente avec un ou deux frères qu’elle s’est associés pour donner plus d’autorité à sa parole. « Ut facilius persuadeatur ei qui deliquit, se peccasse, quum id non solum judicet offensus (nam in causa propria valde prompte decipiturhomo), sed etiam id affirment duo vel tres alii », (Sylveira, in h. l. — <emphasis>Ut in ore duorum veltrium…</emphasis> Ces paroles, empruntées littéralement à la Loi mosaïque, <bible><ss>Dt</ss> <sc>19</sc>, <sv>15</sv></bible>, font allusion au nombre de témoins requis dans toute affaire litigieuse : Jésus les cite pour appuyer et pour légaliser en quelque sorte sa seconde recommandation. « In ore », en hébreu <phrase xml:lang="he">על־פי</phrase>, langage figuré pour signifier « sermone et testimonio ». — <emphasis>Stet omne verbum.</emphasis> « Verbum », comme <phrase xml:lang="he">דבר</phrase> dans le texte primitif de la Loi, désigne une affaire juridique. « Stet », <phrase xml:lang="he">σταθῇ</phrase>, signifie : être décidé. « Idem exigunt juridici Hebraici a peccante in fratrem. Hieros. Ioma, fol. 44, 3, et Babyl. Ioma, fol. 87, 1, Samuel dicit : Quicumque peccat in fratrem suum, necesse habet ut ei dicat : In te peccavi. Si audiat, bene. Si non, adducat alios et placet eum coram iis, etc. Ast altiori charitate exigit hic Salvator, ab eo scilicet in quem peccatur ». Lightfoot, Hor. hebr. in Matth. h. l.</para>
			<para xml:id="matthieu-18-17"><phrase role="verse-number">18.17.</phrase> — Troisième démarche ou jugement en troisième instance. Si le coupable fait encore le récalcitrant, alors il n’y a plus de ménagements à garder ; il faut proclamer hautement sa faute. — <emphasis>Die Ecclesiæ.</emphasis> On se demande comment il a pu venir à la pensée de quelques exégètes, de Théophylacte et de Fritzsche par exemple, que Jésus voulait parler ici de l’Église juive, de la synagogue. À quel titre en effet serait-il question d’elle en ce passage ? Non, c’est l’Église chrétienne, cf. xvi, 18, l’assemblée des fidèles représentée par ses chefs, qui est chargée par le Sauveur de juger le procès en dernier ressort. Pour le chrétien, il n’y a pas d’autorité supérieure à celle-là ; c’est donc à elle qu’il porte, pour qu’elle les tranche au nom de Dieu, toutes les questions difficiles qui peuvent surgir entre lui et ses frères. Si cette recommandation de Jésus eût toujours été suivie dans la pratique, jamais un chrétien n’aurait conduit un autre chrétien devant les tribunaux civils. On y fut fidèle durant un certain temps ; mais déjà S. Paul se plaignait avec force des abus étranges qui se manifestaient sous ce rapport, cf. <bible><ss>1Co</ss> <sc>6</sc>, <sv>1</sv> et ss.</bible> C’est ici néanmoins qu’on trouve l’origine des tribunaux ecclésiastiques, dont il reste encore quelques vestiges dans nos officialités diocésaines. — <emphasis>Si ecclesiam non audierit</emphasis>, et il est bien à craindre qu’il n’en soit ainsi, après les deux marques antérieures d’endurcissement données par le pécheur. Mais comment traiter un opiniâtre qui ne s’est laissé loucher ni par les avis bienveillants de la charité, ni par les remontrances de l’autorité ? Il n’y a plus qu’une chose à faire à son égard, l’expulser du sein de l’Église, le retrancher impitoyablement de la société des Saints : c’est ce qu’exprime la locution <emphasis>til tibi sicut ethnicus…</emphasis>  Le langage de Jésus est ici coloré de Judaïsme ; Notre-Seigneur parle d’après les idées et la manière d’agir de ses concitoyens. Pour eux, nous l’avons vu, cf. ix, 11 et l’explication, les païens et les publicains étaient de vrais excommuniés, avec lesquels on devait demeurer <phrase xml:lang="el">ἀκοινώνητος</phrase> ; les païens à cause de l’idolâtrie à laquelle ils se livraient, les publicains, fussent-ils Israélites, à cause de leurs concussions. Les écrits rabbiniques sont formels à ce sqjet · « Prohibitum est Judæo solum esse cum Ethnico, itinerari cum Ethnico », Maimon.— « Socius (Judæus) qui evadit publicanus pellendus est societate », Hieros. Demai, f. 23, 1. Par ces deux expressions typiques, empruntées aux mœurs des Juifs, le Sauveur transmet donc à son Église le droit d’excommunication à l’égard de ses membres devenus indignes : ce point est tout à fait évident, malgré les réclamations des protestants en sens contraire. Toute société, du reste, n’est-elle pas armée du droit d’exclusion ?</para>
			<para xml:id="matthieu-18-18"><phrase role="verse-number">18.18.</phrase> — Quelle que soit la sentence que l’Église croira devoir prononcer, Dieu promet de la ratifier du haut des cieux : telle est la liaison de ce verset avec le précédent. Le pronom <phrase xml:lang="el">ὑμῖν</phrase> est en effet manifestement parallèle à <phrase xml:lang="el">ἐκκλησίᾳ</phrase> du ℣. 17 ; de sorte que nous entendons ici la confirmation anticipée des décrets judiciaires portés par l’Église de Jésus. Ce qu’elle jugera par l’intermédiaire de ses chefs n’aura pas la valeur d’une décision humaine : comme elle est un tribunal vraiment divin, ses arrêts auront la sanction du ciel. C’est donc le blanc-seing de Dieu qu’elle reçoit en ce moment. Nous renvoyons, pour les détails et spécialement pour le sens des verbes lier, et délier, à l’explication que nous avons donnée plus haut, xvi, 18, de la parole identique adressée par Jésus à S. Pierre. Les pouvoirs conférés directement aux Apôtres, indirectement à leurs successeurs, sont sans réserve : ils embrassent le for intérieur aussi bien que le for extérieur ; voilà pourquoi on les applique aussi en théologie au tribunal de la Pénitence. Nous avons montré cependant qu’ils ne sont pas prépondérants, comme ceux du prince des Apôtres. S. Pierre aura le droit de paître les brebis et les pasteurs : ses collègues n’auront d’autorité que sur, les brebis seulement. — Voici une réflexion de S. Jean Chysostôme qui montre bien l’unité de tout ce passage et la manière dont le ℣. 18 se rattache aux prescriptions de Jésus relatives à la correction fraternelle. « Vides quomodo hunc (fratrem peccantem) duplici necessitate vinxerit Christus, et præsenti pœna, et futuro supplicio ? Haec porro cora-minatus est, ne isthæc accidant, sed metuens et minas et ejectionem ab Ecclesia, et periculum ex vinculo partum, nec non illud in cœlis vinculum, moderatior sit quum hæc sciat… Idcirco et primum et secundum et tertium constituit judicium, neque stalim illum præscindit, ut si primo non obediat, secundo cedat ; sin illud respuerit, tertium timeat ; si hujus nullam rationem habeat, ex futuro judicio torreatur, sive ex Dei sententia et ultione ».</para>
			<para xml:id="matthieu-18-19"><phrase role="verse-number">18.19.</phrase> — Établissons d’abord l’enchaînement des pensées qui paraît au premier regard assez difficile a saisir, et qui a été fixé très différemment par les commentateurs. « Omnis superior sermo, dit S. Jérôme, ad concordiam nos provocaverat ; igitur et præmium pollicetur ». D’après le saint Docteur, la promesse actuelle de Jésus-Christ aurait donc pour but d’exposer les avantages incomparables de la charité qui a été recommandée dans toute cette première moitié du chapitre. Mais on peut reprocher à cette liaison d’être trop vague. Suivant d’autres exégètes, Jésus continuerait d’effrayer, par un contraste, les pécheurs revêches qui pourraient être tentés de ne pas se soumettre à l’Église : non-seule-ment ils seraient retranchés de son sein, mais, par suite même de l’excommunication, ils cesseraient d’avoir part à de précieuses faveurs, développées dans les ℣℣. 19 et 20. Nous préférons voir ici, avec Bengel, la confirmation des pouvoirs qui viennent d’être conférés, ℣. 18, aux Apôtres et à l’Église. Non content de ratifier les jugements portés par ceux qu’il a faits dépositaires de sa puissance, Dieu agréera tous leurs désirs, exaucera toutes leurs prières, à cause de l’union étroite qui existe entre eux et lui. L’identité de volonté qui existe entre Dieu et l’Église est donc exprimée de nouveau sous une autre forme. Jésus semble indiquer lui-même que telle est le véritable lien des pensées, puisqu’il commence par dire qu’il va répéter la même idée : <emphasis>iterum dico vobis</emphasis>. Il est vrai que <phrase xml:lang="el">πάλιν</phrase> n’est pas sûrement authentique. Quoi qu’il en soit, nous avons ici une admirable promesse, remplie d’encouragements sublimes. — <emphasis>Si duo ex vobis</emphasis> ; deux personnes seulement, aussi peu qu’il en faut pour former une sociélé, la société la plus petite possible. Il est vrai que ces personnes sont supposées chrétiennes, « duo ex vobis ». À ces deux chrétiens on demande une chose très simple, l’accord, <emphasis>consenserint</emphasis>, la symphonie, pour employer la gracieuse expression du texte grec, <phrase xml:lang="el">συμφωνήσωσιν</phrase>. Qu’y a-t-il de plus facile que l’harmonie entre deux personnes, si elles ont intérêt à s’entendre ? — En échange de cette chose si simple, on leur promet la faveur la plus précieuse ; <emphasis>de omni re quamcumque petierint</emphasis>… C’est un nouveau blanc-seing. Quel que soit l’objet de leur demande, pourvu bien entendu qu’il rentre dans le plan divin, elles l’obtiendront sûrement : Jésus lui-même s’en fait garant.</para>
			<para xml:id="matthieu-18-20"><phrase role="verse-number">18.20.</phrase> — C’est la même promesse réitérée, expliquée. — <emphasis>Ubi enim duo vel tres</emphasis> : ici encore, une société à peine ébauchée. Et puis, peu importent le temps et le lieu ; une chose seulement est requise : <emphasis>Congregati in nomine meo</emphasis>, ou mieux « in nomen meum », <phrase xml:lang="el">εἰς τὸ ἐμὸν ὄνομα</phrase>. Dès que le nom de Jésus, ses intérêts, sa gloire, sont le but de la réunion, on a droit à l’avantage promis et cet avantage est immense : <emphasis>ibi sum in medio eorum</emphasis>. Mais qu’y a-t-il d’étonnant à cela ? Deux ou trois chrétiens réunis au nom de Jésus-Christ ne représentent-ils pas l’Église tout entière ? et Jésus peut-il être séparé de cette Église dont il est le chef ? Les Rabbins disaient aussi que « duo si assident mensæ et colloquia habent de lege, <phrase xml:lang="he">שנינה</phrase> (le symbole de la présence divine) quiescit super eos », Pirke Aboth, 3, 2. — Il existe sur les ℣℣. 19 et 20 de belles applications morales des Saints-Pères : elles concernent tantôt les avantages de la concorde et de la charité fraternelle, tantôt les conditions de la bonne prière. On les trouvera réunies dans la « Catena » de S. Thomas.</para>
		</section>
		<section>
			<title>c. <emphasis>Le pardon des injures</emphasis>.</title>
			<subtitle><bible><ss>Mt</ss> <sc>18</sc>.<sv>21-35</sv></bible>.</subtitle>
			<para xml:id="matthieu-18-21"><phrase role="verse-number">18.21.</phrase> — <emphasis>Tunc accedens Petrus.</emphasis> En ce moment, S. Pierre, qui se trouvait mêlé aux autres Apôtres, fait quelques pas pour se rapprocher de Jésus, car il a une question à lui adresser. La correction fraternelle, sur laquelle ont porté les avis donnés en dernier lieu par Notre-Seigneur, présuppose dans l’offensé une grande générosité de cœur et un parfait esprit de pardon, puisqu’il doit être disposé à oublier les torts du prochain à son égard, si le coupable reconnaît sa faute et s’en repent. Mais jusques à quand et combien de fois devra-t-on pardonner, dans le cas nullement imaginaire d’une récidive de la part de l’offensant ? C’est ce que le prince des Apôtres désirerait savoir. Telle est la transition généralement admise et la plus vraisemblable du reste. « Jesu disputatio, vss. 15-17, eo spectaverat, ut parata esset venia. Itaque Petrus interrogat magistrum an satis sit injurias septies alteri condonare », Berlepsch, Comm. in Matth. ; Cf. Bucher, Fritzsche, etc. — Simon-Pierre expose avec sa franchise et sa simplicité accoutumées le cas de conscience qui a fortement impressionné sa vive imagination : — <emphasis>Quoties peccabit… et dimittam.</emphasis> La construction de la phrase est tout à fait orientale ; Cf. Winer, Gramm. des neutestament. Sprachidioms, 6<sup>e</sup> éd. p. 318. Un classique aurait dit : « Quoties peccanti fratri dimittam ? »— <emphasis>Usque septies ?</emphasis> Sept, le nombre sacré ! S. Pierre devait se croire bien généreux en fixant cette limite « ultra quam non », car les Rabbins de son temps n’exigeaient que trois pardons à l’égard du coupable quand il était relaps : « Homini in alterum peccanti semel remittunt, secundo remittunt, tertio remittunt, quarto non remittunt », Babyl. Joma. f. 86, 2. En doublant ce chiffre, et en ajoutant une unité au nouveau nombre obtenu, l’Apôtre croyait sans doute entrer largement dans l’esprit libéral et conciliant de la loi chrétienne. Son langage était bien dans le genre de la morale judaïque, qui aimait à préciser les obligations par des chiffres !</para>
			<para xml:id="matthieu-18-22"><phrase role="verse-number">18.22.</phrase> — <emphasis>Dicit illi Jesus.</emphasis> Jésus recule la limite « in indefinitum » ; car tel est le sens de sa réponse. Tu me demandes la mesure du pardon ; je te dis que cette mesure consiste à pardonner sans mesure. — <emphasis>Non dico tibi usque septies…</emphasis> Jésus trouve à bon droit ce chiffre beaucoup trop restreint : il le prend donc et le transforme à l’aide d’une multiplication : <emphasis>usque septuagies septies.</emphasis> Les commentateurs ne sont toutefois pas d’accord sur la somme totale produite par le calcul du Sauveur, les expressions du texte grec pouvant recevoir deux interprétations notablement différentes. <phrase xml:lang="el">Ἑϐδομηϰοντάκις ἑπτά</phrase> semble plutôt signifier soixante dix fois sept, ou, selon la traduction de la Vulgate, soixante-dix fois sept fois, c’est-à-dire quatre cent quatre-vingt-dix fois. Néanmoins Origène, S. Augustin et de nombreux exégètes modernes à leur suite, traduisent cette locution comme si la particule <phrase xml:lang="el">ϰαὶ</phrase> existait entre les deux nombre dont elle se compose : soixante-dix fois et sept, 70 + 7, par conséquent soixante-dix-sept fois. Ils s’appuient sur un passage de la Genèse, <bible ss="Gn"><sc>4</sc>, <sv>24</sv></bible>, auquel, d’après eux, le Sauveur ferait ici une évidente allusion, et où nous entendons le farouche Lamech annoncer que si l’on se permettait envers lui quelque grave injure, son sang serait vengé non pas seulement sept fois comme celui de Caïn, son ancêtre, mais soixante-dix-sept fois, <phrase xml:lang="he">שבצים ושבעה</phrase>, <phrase xml:lang="el">ἑϐδομηϰοντάϰις ϰαὶ ἑπτάϰις</phrase> d’après les LXX. Ce rapprochement ne manque pas de beauté, cf. S. Hilaire, in h. l. Jésus veut ainsi que le pardon chrétien aille jusqu’où s’étendait la vengeance antique. À la formule de haine et de représailles proposée par Lamech, il oppose la formule de l’amour parfait et du pardon illimité, car telle est manifestement la signification du chiffre qu’il mentionne. <phrase xml:lang="el">Οὐχ ἵνα ἀριθμῶπερίϰλείσῃ τήν συγχώρησιν, ἀλλὰ τὸ ἄπειρον ἐνταῦθα σημαίνει• ὡς ἄν εἰ ἐλεγεν• ὁσάϰις ἄν πταίσας μετανοῇ, συγχώρει αὐτῳ</phrase>, Théophylacte. « Audeo dicere : Et si septuagies octies peccaverit, ignoscas, et si centies, et omnino quoties peccaverit ignosce. Si enim Christus millia peccatorum invenit, et tamen omnia donavit, noli subducere misericordiam. Ait enim Apostolus : Donantes vobismetipsis, si quis adversus aliquem habet querelam, sicut et Deus in Christo donavit vobis », S. August. de Verbis Dom. Serm. <phrase role="smallcaps">xv</phrase>.</para>
			<para xml:id="matthieu-18-23"><phrase role="verse-number">18.23.</phrase> — Ce que Notre-Seigueur Jésus-Christ vient de dire à S. Pierre dans un langage condensé, mathématique, touchant le pardon absolu des injures, il va maintenant i’illustrer par une admirable parabole, ℣℣. 23-35. — <emphasis>Ideo</emphasis> : c’est-à-dire, parce qu’on doit pardonner non-seulement un certain nombre de fois, mais aussi souvent qu’on est offensé. Cette expression rattache la parabole à la réponse du ℣. 22. — <emphasis>Assimilatum, est homini regi</emphasis> ; Cf. <bible ss="Mt"><sc>13</sc>, <sv>24</sv>, <sv>45</sv></bible>. Nous avons déjà fait observer que ce langage n’est pas complètement logique, car, dans les versets qui suivent, le royaume messianique est moins  com paré au roi qu’à toute sa conduite telle qu’elle est dépeinte par Jésus. — « Homini regi », pour montrer, comme on l’a dit, que « cœlestium similitudines ex humanis ». — <emphasis>Rationem ponere</emphasis>, ou, selon le langage classique, « dispungere rationem (scil. expensorum et acceptorum) ». — <emphasis>Cum servis suis.</emphasis> Ce sont les ministres, et les ministres les plus distingués du roi, qui sont ainsi désignés d’après la coutume orientale. Suivant le contexte, il s’agit surtout des officiers spécialement chargés d’administrer les finances et les revenus du roi.</para>
			<para xml:id="matthieu-18-24"><phrase role="verse-number">18.24.</phrase> — <emphasis>Et quum cœpisset</emphasis> dès l’ouverture des comptes ; ce qui n’a pas lieu de surprendre dans une contrée où il y a toujours eu de si grandes malversations financières. Il suffit de commencer une enquête pour découvrir aussitôt des injustices criantes. — <emphasis>Oblatus est ei</emphasis> : circonstance notée soit pour montrer que le débiteur fut amené malgré lui devant son maître dont il avait à redouter la juste rigueur, soit pour faire allusion aux usages de l’Orient, d’après lesquels on ne se présente jamais à la cour que dûment introduit selon les règles du.cérémonial. — <emphasis>Qui debebat ei.</emphasis> Le roi avait prêté ou confié à ce malheureux la somme mentionnée plus bas : mais l’offi-cier, ayant voulu faire là-dessus de belles spéculations pour s’enrichir, avait sans doute tout perdu comme tant d’autres agioteurs. — <emphasis>Decem millia talenta.</emphasis> Somme énorme en soi et surtout pour l’époque. Nous le comprendrons mieux si nous prenons la peine de la comparer avec d’autres chiffres pécuniaires signalés dans la Bible comme très élevés. On n’employa que 29 talents d’or à la construction du Tabernacle, malgré toute la richesse qui y fut déployée, cf. <bible><ss>Ex</ss> <sc>38</sc>, <sv>24</sv></bible> ; la reine de Saba offrit 120 talents à Salomon et c’était un présent considérable, cf. <bible><ss>1 Ro</ss> <sc>10</sc>, <sv>10</sv></bible> ; le roi d’Assyrie imposa à Ezéchias un tribut de 30 talents, cf. <bible><ss>2 Ro</ss> <sc>18</sc>, <sv>14</sv></bible> ; David mit en réserve pour la construction du temple la somme de 3000 talents à laquelle les princes en ajoutèrent une autre de 5000, cf. <bible><ss>1 Ch</ss> <sc>29</sc>, <sv>4</sv>-<sv>7</sv></bible>. Et ce ne sont pas seulement huit mille talenls que nous avons ici, mais dix mille ! « Græca lingua non capit duobus verbis summam grandiorem, quantitate discreta et continua expirimendam », Bengel. Le talent, comme va le montrer l’indication de sa valeur, n’élait pas une monnaie courante ; c’était une monnaie idéale dont on se servait dans les évaluations de numéraire, à la façon de nos cent mille francs et de nos millions. Il y en eut, dans l’antiquité, de trois espèces très distinctes : le talent attique, le talent hébreu qui valait le double de l’attique et le talent syriaque qui valait le huitième de l’hébreu, le quart de l’attique. Duquel est-il question dans ce passage ? On les a proposés tous les trois ; mais il n’y a guère que les deux premiers qui puissent venir sérieusement en ligne de compte, les exégètes qui ont pensé au troisième n’ayant eu recours à lui que pour obtenir une somme moins considérable, ce qui n’est pas une raison. D’une part il semble naturel que le Sauveur ait compté par talents hébreux, puisqu’il était Juif et qu’il parlait en ce moment à des Juifs ; d’un autre côté, il est certain que le talent attique était alors d’un usage universel dans tout l’empire romain, et même en Palestine ; il est donc possible aussi que Notre-Seigneur l’ait employé dans cette circonstance. Le talent attique se composait de 60 mines et la mine comprenait cent drachmes, ce qui faisait 6000 drachmes par talent. La drachme équivalant à environ un franc de notre monnaie, un־ talent vaudrait à peu près 6000 francs, et dix mille talents 60 millions de francs. Nous arriverions à 120 millions si Jésus avait parlé du talent hébreu. La somme, dans un cas comme dans l’autre, est donc vraiment colossale pour ce temps-là, et particulièrement si nous songeons qu’elle était due par un seul homme. Les Romains n’exigèrent pas davantage d’Antiochus-le-Grand après sa défaite, et Darius n’offrit pas davantage à Alexandre pour obtenir de lui qu’il arrêtât le cours de ses conquêtes en Asie.</para>
			<para xml:id="matthieu-18-25"><phrase role="verse-number">18.25.</phrase> — <emphasis>Quum non haberet unde redderet.</emphasis> On conçoit sans peine que le débiteur ait été incapable de solder cette somme dans son entier ; mais le récit semble supposer une situation financière encore plus embarrassée et une insolvabilité complète. — Le roi, justement irrité de cet abus de confiance, se propose d’abord d’agir suivant toute la rigueur des mœurs orientales contre le ministre infidèle : <emphasis>jussit eum venumdari</emphasis>, et avec lui, <emphasis>uxorem ejus et filios et omnia…</emphasis> La Bible renferme quelques exemples d’après lesquels un pareil droit semble avoir été reconnu, dans l’État juif, aux créanciers qui ne pouvaient pas rentrer autrement dans leurs fonds, cf. <bible><ss>Ex</ss> <sc>22</sc>, <sv>3</sv></bible> ; <bible><ss>2 Ro</ss> <sc>4</sc>, <sv>1</sv></bible> ; <bible><ss>Lv</ss> <sc>25</sc>, <sv>39</sv></bible> ; <bible><ss>Ne</ss> <sc>5</sc>, <sv>8</sv></bible>. Toutefois, les prescriptions relatives à l’année jubilaire, cf. <bible><ss>Dt</ss> <sc>15</sc>, <sv>1</sv>, <sv>2</sv></bible>, Jos. Ant. <phrase role="smallcaps">iii</phrase>, 12, 3, adoucissaient considérablement ces mesures rigoureuses chez les Juifs, si tant est qu’elles aient été habituellement exercées. La loi romaine était très explicite et très sévère sur ce point, livrant le débiteur pieds et poings liés aux créanciers, comme nous le verrons plus bas, ℣. 28, Cf. Aul. Gell. <phrase role="smallcaps">xx</phrase>, 1, 4, 7. — <emphasis>Et reddi</emphasis>, « sci lic. debitum », ou bien « pecunia ab emptoribus accepta », (Fritzsche) ce qui vaut mieux, la vente ne devant certainement pas procurer un produit égal à la dette.</para>
			<para xml:id="matthieu-18-26"><phrase role="verse-number">18.26.</phrase> — <emphasis>Procidens.</emphasis> Le coupable n’a qu’une ressource, et il en fait un usage immédiat, dès qu’il entend la sentence sans appel de son Maître. Il se prosterne devant lui, et, dans cette attitude humiliée, il implore sa pitié avec larmes. Du reste ce qu’il demande, ce n’est nullement la remise de sa dette : il n’oserait pas môme songer à obtenir une telle faveur dans les conditions indiquées ; il désire simplement un délai. — <emphasis>Patientiam habe</emphasis> <phrase xml:lang="el">μαϰροθύμησον</phrase>, littéralement « longanimis esto », donnez-moi un peu de temps. — <emphasis>Omnia reddam tibi.</emphasis> Pas de compromis ni de concordat, il rendra tout. Que ce trait est naturel ! c’est bien là le langage d’un pauvre débiteur aux abois, qui fait de belles promesses pour échapper aux angoisses de l’heure présente. Dans un an, il ne pourra guère mieux payer qu’aujourd’hui ; maïs il espère et se fait illusion.</para>
			<para xml:id="matthieu-18-27"><phrase role="verse-number">18.27.</phrase> — <emphasis>Misertus dominus.</emphasis> Une conduite si humble touche le cœur du roi, qui, oubliant ses menaces récemment proférées, accorde à l’officier coupable la grâce la plus entière. Les rentrées en grâce aussi soudaines et de tels actes de générosité ne sont pas chose rare dans les cours orientales, où le bon plaisir du prince est la loi principale et produit à tour de rôle de terribles orages et d’étranges pardons. — <emphasis>Dimisit eum</emphasis> ; c’est la première faveur royale : elle est opposée à l’ordre antérieur de vendre le ministre à l’encan. La liberté au lieu d’un affreux esclavage. — La seconde faveur n’est pas moins grande : — <emphasis>Debitum dimisit ei.</emphasis> Au lieu du délai souhaité, il accorde purement et simplement la remise des soixante ou des cent vingt millions.</para>
			<para xml:id="matthieu-18-28"><phrase role="verse-number">18.28.</phrase> — Nous arrivons au cœur de la parabole et à la leçon principale qu’elle est destinée à donner aux disciples de Jésus. — <emphasis>Egressus servus ille.</emphasis> La narration nous le montre au moment où il sort tout heureux du palais, après la scène à laquelle nous avons assisté. Cette circonstance est notée à dessein pour mieux faire ressortir l’indignité de sa conduite. — <emphasis>Invenit</emphasis>, il rencontre par hasard à la porte de la résidence royale un de ses collègues, ministre du roi comme lui, quoique probablement à un dégré inférieur. Le débiteur insolvable de tout à l’heure devient maintenant créancier ; car il se rappelle, lui à qui on vient de faire grâce d’une somme énorme, que ce collègue lui doit cent deniers ! — <emphasis>Centurn denarios.</emphasis> Le denier valait treize centimes environ de moins que la drachme antique : la somme dûe n’atteignait donc pas 90 francs. Qu’était-ce que cette dette, en face des nombreux millions dont il a été parlé plus haut ? — <emphasis>Tenens suffocabat eum.</emphasis> Détails pittoresques, qui peignent au vif l’odieuse conduite du créancier sans pitié. À peine a-t-il aperçu son débiteur qu’il se précipite sur lui, et le saisit violemment à la gorge de manière à l’étrangler, <phrase xml:lang="el">ἔπνιγε</phrase>. D’après le droit romain, le débiteur incapable d’acquitter ses dettes pouvait être conduit par ses créanciers au tribunal des préteurs « quocumque modo, obiortoque etiam collo », s’il résistait. — Le langage est conforme à l’action : <emphasis>Redde quod debes</emphasis>, demande-t-il brutalement, sans penser à la faveur immense qu’il a reçue il n’y a qu’un instant. Les manuscrits et les meilleures éditions du texte grec portent <phrase xml:lang="el">Ἀπόδος μοι εἴ τι ὀφείλεις</phrase>, « Redde mihi si quid debes », et cette leçon paraît être la plus authentique. Il ne faut cependant pas urger le sens de la particule et, comme on l’a fait quelquefois, de manière à conclure que le cruel serviteur n’était pas même sûr que son collègue lui dût quelque chose. Non, la certitude de la dette ne saurait être mise en doute, car elle ressort clairement du contexte, « qui debebat ei » ℣. 28, « omnia reddam » ℣. 29, comme aussi de l’idée même de la parabole. Cette tournure est simplement un hellénisme et une manière plus énergique d’affirmer un fait indubitable ; c’est comme s’il y avait « Redde quum debeas ». — Quel contraste entre cette barbarie et la bénignité du roi !</para>
			<para xml:id="matthieu-18-29"><phrase role="verse-number">18.29.</phrase> — <emphasis>Et procidens conservus.</emphasis> C’est exactement la scène du ℣. 26 qui se reproduit ici : l’altitude du débiteur est la même, ses paroles sont les mêmes aussi. Il y a pourtant cette différence que le suppliant de tout à l’heure est actuellement le créancier tout-puissant : raison de plus, ce semble, pour qu’il se laisse attendrir par ce geste et cette prière qui lui ont valu sa propre grâce, d’autant mieux qu’il a tant reçu et qu’on lui demande si peu ! Hélas, dit S. Jean Chrysostôme, Hom. <phrase role="smallcaps">lxi</phrase> in Matth., « ille ne verba puidem reveritus est per quæ ipse servatus fuerat ; nec portum cognovit, per quem naufragium effugisset ».</para>
			<para xml:id="matthieu-18-30"><phrase role="verse-number">18.30.</phrase> — <emphasis>Ille autem noluit</emphasis> : il refuse donc durement la grâce qu’on implore de sa pitié ; bien plus, il traîne lui-même son malheureux débiteur en prison, <emphasis>abiit et misit</emphasis>, n’étant satisfait qu’après avoir vu les portes de ce triste séjour se refermer sur lui. — Ces derniers mots du verset, <emphasis>donec redderet debitum</emphasis>, achèvent la description de sa cruauté ; ils montrent la résolution énergique où il est de ne pas faire dans l’avenir la moindre remise à son collègue.</para>
			<para xml:id="matthieu-18-31"><phrase role="verse-number">18.31.</phrase> — <emphasis>Videntes conservi ejus…</emphasis> ou mieux « quum vidissent », <phrase xml:lang="el">ίδόντες</phrase>. Les autres ministres du roi, , témoins de cette barbarie, en sont profondément attristés, et, prenant le parti de la victime contre le malfaiteur, ils vont aussitôt dénoncer à leur maître l’acte injustifiable qui avait eu lieu en leur présence.</para>
			<para xml:id="matthieu-18-32"><phrase role="verse-number">18.32.</phrase> — <emphasis>Tunc vocavit illum.</emphasis> Le coupable est introduit pour la seconde fois. Le prince, avant de châtier ce misérable comme il le mérite, lui décrit, avec tout le calme d’un juge désormais inexorable, l’énormité de sa faute récente. Il l’appelle <emphasis>serve nequam</emphasis> : titre infamant qu’il ne lui avait pas donné dans la première entrevue. Puis il établit un frappant contraste entre la miséricorde dont il avait été l’objet et celle qu’il avait refusé de faire à son ami. <emphasis>Omne, debitum</emphasis> : « omne » est mis en avant comme a omnia » au ℣. 26. — <emphasis>Quoniam rogasti me</emphasis> : en effet, le débiteur du roi n’avait eu qu’à formuler une demande pour la voir immédiatement exaucée, ou plutôt pour recevoir cent fois plus qu’il ne souhaitait.</para>
			<para xml:id="matthieu-18-33"><phrase role="verse-number">18.33.</phrase> — <emphasis>Nonne ergo oportuit…</emphasis> Il fallait ! c’était en quelque sorte une nécessité de justice dans les conditions exposées par la parabole. Ne devait-il pas profiter de la belle leçon qu’il avait reçue, s’attendrir comme on s’était attendri sur lui ? Le roi se tait : l’accusé garde aussi le silence : il comprend qu’il essaierait désormais en vain d’obtenir un nouveau pardon, après une telle aggravation de sa culpabilité. C’est la juste réflexion de S. Remi : « Est sciendum quia servus ille nullum responsum legitur Domino dedisse, in quo demonstratur quod, in die judicii et statim post hanc vitam, omne argumentum excusationis cessabit ».</para> 
			<para xml:id="matthieu-18-34"><phrase role="verse-number">18.34.</phrase> — <emphasis>Et iratus Dominus.</emphasis> Le roi si gravement offensé ne connaît plus de ménagements ; il s’abandonne librement à son indignation. — <emphasis>Tradidit eum tortoribus</emphasis> : Grotius et d’autres auteurs ont voulu faire du mot <phrase xml:lang="el">βασανισταί</phrase> un simple synonyme de <phrase xml:lang="el">δεσμοφύλαϰες</phrase>, geôliers, parce que, disent-ils, le supplice de la torture avait été aboli chez les Romains à l’époque du Sauveur. Mais qu’importe cette raison ? Bien que plusieurs traits de la parabole cadrent avec les prescriptions du droit romain, Notre-Seigneur ne s’astreint pas à les prendre toujours pour règles dans les tableaux qu’il trace. Du reste, ce n’est plus comme débiteur insolvable que l’officier royal est puni, mais à cause de sa conduite barbare ; le monarque est donc parfaitement en droit de le livrer aux bourreaux. — <emphasis>Quoadusque redderet</emphasis> : en réalité, c’est à une prison perpétuelle que le coupable est condamné, comme l’ont déjà remarqué les SS. Pères, puisqu’il ne pourra jamais remplir la condition qui lui est imposée. « Semper solvet, sed nunquam persolvet », S. Remi. « Donec solvas… miror si non eam pœnam significat quæ vocatur æterna ». S. August, de Serm. Dom. in Mont. <phrase role="smallcaps">i</phrase>, 11. — <emphasis>Universum debitum</emphasis> : expression encore plus générale et, par conséquent, plus forte que « omne debitum » du ℣. précédent. Le roi ne fera pas la moindre concession. — On connaît la grave discussion théologique qui est née autrefois de ce passage. Puisque le roi, qui représente Dieu, réclame de nouveau le paiement intégral d’une dette qu’il avait auparavant remise de la façon la plus complète, ne suit-il pas de là que les péchés pardonnés peuvent revivre ? Là-dessus ardents débats dont il existe déjà des traces à l’époque des Pères, cf. S. August. de Baptismo c. Donat. <phrase role="smallcaps">i</phrase>, 12, mais qui retentirent surtout au moyen-âge, cf. Petr. Lombard, Sent. <phrase role="smallcaps">iv</phrase>, dist. 22 ; S. Thom. Aq., Summ. Theol., p. <phrase role="smallcaps">iii</phrase>, q. 88 ; Hug. à S. Victore, de Sacram. <phrase role="smallcaps">ii</phrase>, 14, 9, etc. La vraie solution est contenue dans les lignes de S. Thomas bien des fois reproduites : « Propter subsequentem ingratitudinem redit universum debitum, in quantum quantitas peccatorum præcedentium proportionaliter invenitur in ingratitudine subsequente, non autem absolute ». Quand Dieu, dans la parabole, réclame « universum debitum », ce n’est point de la dette antérieure qu’il est question, car elle a cessé d’exister ; il parle de la nouvelle dette contractée par une nouvelle offense. Mais laissons ces questions de l’école, et revenons aux deux derniers traits de la parabole. « Jamais reproche ne fut plus convaincant, s’écrie Bourdaloue, ni jamais aussi châtiment ne fut plus juste. Pour peu que nous ayons de lumières et de droiture naturelle, il n’y a personne qui ne sente toute là force de l’un, et qui n’approuve toute la rigueur de l’autre. Car que pouvait répondre ce serviteur impitoyable, et si dur à se faire payer sans délai une somme de cent deniers, lors même que son maître, touché pour lui de compassion et ayant égard à sa misère, venait de lui remettre jusqu’à dix mille talents ? Si donc, irrité d’une telle conduite, le Maître ne diffère pas à punir ce misérable, s’il le traite comme ce malheureux a traité son débiteur, et s’il le fait enfermer dans une étroite prison, c’est un arrêt dont l’équité se présente d’abord à l’esprit, et dont la raison est évidente. Sermon pour le <phrase role="smallcaps">xxi</phrase><sup>e</sup> dimanche après la Pentecôte.</para>
			<para xml:id="matthieu-18-35"><phrase role="verse-number">18.35.</phrase> — <emphasis>Sic et Pater meus cœlestis.</emphasis> C’est la morale de la parabole. Mais citons encore Bourdaloue. « Voilà, mes chers auditeurs, la figure, et dès que nous en demeurons là, nous n’y voyons rien qui nous surprenne, ni rien qui ne soit conforme aux lois d’une étroite justice. Mais laissons la figure, et faisons-en l’application. Jésus-Christ l’a faite lui-même dans notre Évangile, et il y a sans doute de quoi nous étonner. Car c’est ainsi, dit le Fils de Dieu, que notre Père céleste se comportera envers vous. Quelle menace ! et à qui parle le Sauveur du monde ? À vous, chrétiens, et à moi, si nous ne pratiquons pas à l’égard du prochain la même charité que ce Dieu de miséricorde a tant de fois exercée en notre faveur, et qu’il exerce encore tous les jours ; si dans les offenses que nous recevons du prochain, nous nous livrons à nos ressentiments et à nos vengeances ; si nous ne pardonnons pas, si nous ne remettons pas libéralement toute la dette, ou si nous ne la remettons pas sincèrement et de bonne foi ». — « Sic » c’est-à-dire comme le roi de la parabole ; Cf. <bible ss="Mt"><sc>6</sc>, <sv>14</sv>, <sv>15</sv></bible>. Il saura punir avec la même rigueur, de même qu’il sait pardonner avec la même bonté. — <emphasis>De cordibus vestris</emphasis>, en toute sincérité et vérité ; « ut nec opere exerceat vindictam, nec corde reservet malitiam », Hug. a S. Victore, l. c. « Dominus addidit, de cordibus vestris, ut omnem simulationem fictæ pacis avertat », S. Jérôme, in h. l. Le texte grec ajoute à la fin du verset les mots <phrase xml:lang="el">τά παραπτώματα αὐτῶν</phrase> qui, sans être essentiels, terminent le récit avec plus de netteté et de vigueur. Cependant leur authenticité n’est pas complètement certaine. — L’application des divers traits de cette parabole est si claire, si aisée qu'il est à peine utile de relever les points les plus saillants. Le roi n’est autre que Dieu lui-même. Le serviteur qui doit dix mille talents, c’est l’homme, qui a tant offensé le Seigneur, et qui a ainsi contracté envers lui des dettes énormes auxquelles il lui est tout à fait impossible de satisfaire. Mais le Père céleste, touché de sa misère, a daigné lui accorder la remise entière de sa dette. Le second débiteur, c’est le prochain. Nous avons souvent les uns à l’égard des autres quelques obligations ; mais, comparées à ce que devons à Dieu, nos créances réciproques sont tout au plus dans la proportion de cent deniers à dix mille talents. Traités par le Seigneur avec tant de miséricorde, si nous refusons de remettre à nos frères les petites dettes que la faiblesse humaine leur a fait contracter envers nous, si nous ne leur pardonnons pas généreusement et pi amplement leurs offenses, Dieu nous traitera nous-mêmes avec la plus grande rigueur. — On trouvera ces pensées admirablement développées dans la <phrase role="smallcaps">lxi</phrase><sup>e</sup> homélie de S. Jean Chrysostome et dans la « Catena » de S. Thomas d’Aquin. — Bossuet fait ressortir avec sa majeste accoutumée la gloire qui rejaillit d’un pareil enseignement sur Jésus-Christ et sur l’Église : « La philosophie avait bien tâché de jeter quelques fondements de cette doctrine ; elle avait bien montré qu’il était quelquefois honorable de pardonner à ses ennemis : elle a mis la clémence parmi les vertus ; mais ce n’était pas une vertu populaire ; elle n’appartenait qu’aux victorieux. On leur avait bien persuadé qu’ils devaient se faire gloire d’oublier les injures de leurs ennemis désarmés, mais le monde ne savait pas encore qu’il était beau de leur pardonner, avant même de les avoir abattus. Notre Maître miséricordieux s’était réservé de nous enseigner une doctrine si humaine et si salutaire : c’était à lui de nous faire paraître ce grand triomphe de la charité, et de faire que ni les injures ni les opprobres ne pussent jamais altérer , la candeur ni la cordialité de la société fraternelle ». Sermon pour le <phrase role="smallcaps">v</phrase><sup>e</sup> dimanche après la Pentecôte.</para>
		</section>
	</section>

</section>
