<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
         xml:id="matthieu-ch03-03-10"
         version="5.0" xml:lang="fr"
         xsi:schemaLocation="         
            http://docbook.org/ns/docbook http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/docbook.xsd         
            http://www.w3.org/1999/xlink http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/xlink.xsd ">


	<title>10. La Transfiguration.</title>
	<subtitle><bible><ss>Mt</ss> <sc>17</sc>.<sv>1-22</sv></bible>.</subtitle>
	<para>Nouvel épisode d’une gravité tout exceptionnelle : point culminant dans la vie du Sauveur, entre son baptême et sa résurrection. Schleiermacher a osé dire qu’il est « inutile de se fatiguer à chercher un but précis pour cet événement mystérieux ». En parlant ainsi, il a fait preuve d’une ignorance affectée ; car d’autres rationalistes n’ont pas eu de peine à indiquer, après les Pères de l’Église, le motif et le sens de la glorieuse Transfiguration de Notre-Seigneur Jésus-Christ. C’est, d’une part, un moment de repos accordé au Fils de l’homme après la lutte qu’il a si vaillamment soutenue ; c’est, d’autre part, un avant-goût de la gloire et des délices célestes, destiné à le réconforter, au moment où le calice va devenir plus amer, au moment où il faudra le vider iusqu’à la lie. Il est remarquable, à ce second point de vue, que la Transfiguration ait été immédiatement précédée et immédiatement suivie d’une annonce officielle de la Passion. Cf. <bible><ss>Matth.</ss> <sc>xvi</sc>, <sv>31</sv></bible> et parall. ; <bible><sc>xvii</sc>, <sv>21-22</sv></bible> et parall. ; il n’est pas moins remarquable qu’au moment principal de la scène imposante à laquelle nous allons assister, la conversation ait précisément roulé sur les souffrances que Jésus devait bientôt endurer à Jérusalem. Cf. <bible><ss>Luc.</ss> <sc>ix</sc>, <sv>31</sv></bible>. La Transfiguration consacre donc le Messie pour la croix et pour la mort, en même temps qu’elle le remplit de force pour subir avec courage sa douloureuse Passion. Nous étudierons dans ce paragraphe, outre le glorieux incident dont il porte le nom, ℣℣. 1-8, trois faits secondaires qui s’y rapportent d’une manière évidente d’après la triple narration des synoptiques, savoir : un entretien de Jésus-Christ avec ses disciples touchant l’avénement d’Élie, ℣℣. 9-13, la guérison d’un lunatique possédé du démon, ℣℣. 14-20, la seconde prédiction officielle de la Passion en présence de tout le corps apostolique, ℣℣. 21-22.</para>
	<section>
		<title>1° Le miracle.</title>
		<subtitle><bible><ss>Mt</ss> <sc>17</sc>.<sv>1-8</sv></bible>. Parall. <bible><ss>Mc</ss> <sc>9</sc>.<sv>1-7</sv></bible> ; <bible><ss>Lc</ss> <sc>9</sc>.<sv>28-36</sv></bible>.</subtitle>
		<!--
		<para xml:id="matthieu-17-1"><phrase role="verse-number">17.1.</phrase> — <emphasis>Et post dies sex.</emphasis> Cette date, qui est fixée de la même manière par S. Marc, ix, 1, a pour point de départ Fa confession de S. Pierre et la promesse de la. Primauté. S. Luc, il est vrai, parle de huit jours environ, « post hæc verba fere dies octo־*, ιχ, 28 ; mais il a dû comprendre dans son calcul le jour de la confession du Prince des Apôtres et celui de la Transfigu-ration, tandis que les deux premiers Evangé-_listes n’ont supputé que les journées inter-’nyédiaires. Au surplus, le tioisième synop-tique montre, par l’emploi de la parlicule ώσεί, qu’il ne se pique pas, dans cette cir-constance, d’une rigoureuse exactitude. Entre les deux événements, !!s’écoula donc environ -une semaine. Ce temps dût être triste et pénible pour’Ies Apôtres, à cause des sombres pensées que les dernières paroles du Sau-veur avaient agitées dans leur esprit. Mais le divin Maître tenait.en réserve pour les principaux d’entre eux un sabbat plein de douceur, un jour plein de bienheureux repos. — <emphasis>Assumit Jesus Petrum et Jacobum…</emphasis> Après la date de ce mystère, l’Évangéliste en men-tionne les témoins, qui furent S. Pierre et les deux fils He Zébedée. Ces trois Apôtres avaient été choisi^ une première fois pour assister, à l’exclusion des neuf autres, à la résurrection He la fille de Jal’re, cf. Marc, v, 37 : nous les retrouverons plus tard tout auprès de Jésus lorsqu’aura lieu la lutte terrible de Gethsémani. G’étaient les amis de cœur, les disciples privilégiés : c’est pour-quoi ils avaient le bonheur d’être présents aux scènes lesplus intimes de la vie de Notre-Seigneur. « Acceptis coryphaeis, dit S. Jean Chrysostôme, ’Hom. lvi in Matth., Petrus quod admodum diligeret Christum ; Joannes quod valde diligeretur ; Jacobus ex sua cum fratre responsione, quando dixit : Possumus bibere calicem ; neque ab hac responsione so-lum, sed etiam ex operibus ». Jés’us ne voulut pas emmener avec lui tous les Apôtres parce qu’il désirait que le secret fût gardé pendant -un certain temps sur sa Transfiguration. Convenait-il que Judas, dont la haine pour son Maître était déjà très accenluée, cf. Joan. vi, 65-72, fût témoin d’un pareil mystère ? — <emphasis>Ducit illos in montem excelsum :</emphasis> « Ipsa transfiguratio videbatur montem poscere, eumque sublimem ; loci ratio responderet conditioni gloriae in qua tunc Christus cons-piciebatur », Witsius, De glorifie. Jesu in Monte. Il est du reste digne de remarque que la plupart des événements extraordi-naires de la vie du Sauveur ont eu des mon-tagnes pour théâtre, par exemple ses prières, plusieurs de ses miracles, sa Passion et sa Mort, son Ascension, etc. Le rôle religieux des montagnes dans l’Ancien Testament et dans les cultes païens a été aussi très consi-dérable. Il y a là un symbolisme naturel facile à découvrir, puisque tous les peuplés anciens l’ont saisi. Cf. Baur, Mythologie Th.i, p.169. — Il est assez difficile de préciser au juste la montagne sur laquelle se passa le mystère de la Transfiguration. Une ancienne tradition, qui remonte au moins jusqu’au premier tiers du quatrième siècle, confère cet honneur au Thabor, dont le nom, dans le langage mystique, est devenu synonyme de gloire et de triomphe. C’est un dôme isolé, aux formes extrêmement gracieuses, que les voyageurs vantent tous à l’envi, situé à l’extrémité N.-E. de la plaine d’Esdrelon, à deux heures environ de Nazareth, verdoyant de la base au sommet, haut d’environ 1750 pieds, et surpassant d’une manière notable toutes les hauteurs environnantes ; Uf. Gratz, Théâtre des événements racontés dans les divines Ecrit. 1, p. 244. À sa cime existe un plateau arrondi que recouvrent des ruines considérables, entre autres celles de plusieurs Églises bâties m -oiivrnir de la Transfiguration. Le הר חבור (ipoç Θαβώρ, ou même Ίθαβύριον des LXX et de Joseph! ) si célèbre déjà dans l’Ancien Testament, cf. Jud. 1Vr ?6-15 ; Jerem. xlv,, 18, etc., l’aurait donc été davantage encore dans le Nouveau. S. Cyrille de Jérusalem est, parmi les Pères, le plus ancien témoin de la tradition que nous signalions plus haut ; Cf. Catech. xii, c. 16 : S. Jérôme la proclame hautement à son tour dans plusieurs de ses écrits. « Scandebat montem Thabor in quo transû-guratus est Dominus », dit-il ae l’illustre Ste Paule, Epitaph. Paulæ, Ep. lxxxvi ; Cf. Ep. xliv ad Marcell. ; et de même tous les pieux pèlerins qui, depuis cette époque reculée jusqu’au dernier siècle, ont consigné dans de touchants récits la croyance de leur temps sur ce point. Qu’il suffise de men-tionner, avant les croisades, Antonin-le-Mar-tyr (fin du sixième siècle), Arculfe (vers 696), S. Willibald (en 765), Seovulf(vers l’an 1103). — Mais, à part des exceptions bien rares, les géographes et les exégètes de notre siècle enlèvent d’un commun accord au Tha-bor sa gloire traditionnelle, pour la conférer à quelque autre montagne située à l’Orient du Jourdain et beaucoup plus au Nord. Ils agissent ainsi pour de graves raisons : 1» Nous savons par des témoignages׳ anciens et irrécusables qu’à l’époque de Notre-Sei-gneur Jésus-Christ le sommet du Thabor était surmonté d’une place forte et entouré de retranchements considérables, dont les fondements sont encore visibles ; Cf. Poly-bius, v, 70, 6 ; Joseph. Ant. xiv, 6, 3 ; Bell. Jud. i. 8, 7 : ce nrst donc pas là que le divin Maître dût aller chercher la retraite qu’il souhaitait, car moins qu’ailleurs il y eût été *ατ&gt ; ιδίαν. 2°Bien que le Thabor soit plus élevé que les sommets voisins, il ne merite guère l’épithète <emphasis>d’excelsum</emphasis> que lui donne ici l’Évangéliste. Peut-on désigner par les mots δρος {!ψηλόν, la haute montagne par excellence, un mont que l’on peut gravir en une heure ? 3® Les notions géographiques éparses dans cette partie du premier Évangile et dans les passages parallèles de S. Marc, et de saint Luc, supposent assez- clairement, que Jésus était alors bien loin de la Galilée et du Thabor. Au moment de la confession de S. Pierre, xvi.    13, le divin Maître était auprès de Cé-saree de Philippe, tout à fait au N. de la Palestine, et vers la rive’gauche du Jourdain: Presque aussitôt après la Transfiguration, xvii,    21 ;Cf.Marc, ix, 29, les écrivains sacrés signalent son retour en Galilée ; mais, dans l’intervalle, ils ne mentionnent absolument aucun voyage. N’Ont-ils pas suffisamment indi-qaé par là que c’est en dehors de la Galilée que Jésus-Christ fut transfiguré? Les six jours qui s’écoulèrent entre la Promesse de la Primauté et la-Transfiguration suffirent lar-gement, il est vrai, pour aller de 1 ancienne Panéas au Thabor, puisqu’on peut opérer le trajet en trois journées, seulement ; mais jl est difficile de croire qu’un voyage si consi-dérable ait eu lieu sans que les Évangélistes l’aient noté, surtout à une période ou ils se montrent si׳ fidèles à relever les moindres points dignes d’intérêt. Ces divers motifs ne peuvent-ils pas contrebalancer une tradition, sérieuse sans doute, mais «ui demeure corn-plétement muette avant ran ,400? Nous n’hésitons pas à nous prononcer pour l’affir-mative avec la plupart des auteurs contem-porains : la première et la troisième raison surtout nous paraissent irréfutables. Voir l’ex* posé complet de la thèse dans Robinsort, Palærtina, ni, p. 463 et suiv. ; le D־׳ Sepp et M. Gralz maintiennent l’opinion tradition-nelle, quoique sans approfondir la question. — Mais quelle sera la montagne de la Transfi-guraiion, si le Thabor perd aitlsi tous ses droits ? Le chois ne saurait être malaisé maintenant, malgré le silence des Évangiles. Si le glorieux épisode que nous étudions se passa aux environs de Césarée, de l’autre côte du Jourdain, il n’y a là qu’une seule montagne vraiment digne de ce nom, le Djébel eseh-Schêkh des Arabes. ouïe grand Herman des Saints Livrés, gigantesque’avant-coureur de l’Anti-Liban, haut d’environ 9050 pieds et assis sur une base immense ; Çf. Bædeker, Palestine and Syria, p. 453 et ss. C’est donc son sommet principal, ou du moins l’une de ses cimes secondaires, qui aurait servi de théâtre à la Transfiguration de Jésus. Nu), autre endroit de la Palestine :ne pouvait mieux convenir pour une pareille scène que cette montagne perdue entre le ciel et la terre. Là, Notre-Seigneur pouvait trouver sans peine, après une ascension de quelques heure, le lieu calme et solitaire <emphasis>(seorsum</emphasis>, *«τ’ ίδιάν,) qu’il désirait ; Cf. fitter, xv, p. 394 ; Stanley, Sinai and Palestine, p. 399 ; Schegg, Gedenkbuch einer Pilger-leisë, a, p. 139, ; Lichtenstein, Leben Jesu, p. 369, etc. De Wette se décide en faveur au mont Panius situé tout auprès de Césarée ; mais cette opinion est peu vraisemblable.</para>
		<para xml:id="matthieu-17-2"><phrase role="verse-number">17.2.</phrase> —Après les détails préliminaires con-tenus dans le premier verset, nous arrivons au fait même de la Transfiguration, qui corn-m nça, rapporte S· Luc, ix, 29, immédiate-ment après une nouvelle et mystérieuse prière de Jésus. Le phénomène est d’abord exprimé par un seul mot μετεμορφώβη, <emphasis>transfiguratus est</emphasis> de la Vulgate, puis décrit à l’aUJe de quelques circonstances particulières.- Le verbe <emphasis>μιτα-</emphasis>μοριρόω, « formam muto, transformo », s’em-ploie surtout pour désigner un changement extérieur du visage. S· Luc l’explique par une périphrase : <emphasis>«</emphasis> Facta est species vultus ejus altera ». C’est en effet sur la physionomie, qui est la partie la plus mobile et la plus intelligente du corps humain, que se mani-festent tout d’abord les transfigurations, de quelque nature qu’elles soient. On sait que la joie, un mouvement de vive *affection, la sainteté, les communications intimes avec Dieu, illuminent et transforment le visage, faisant passer sur lui une beauté, un éclat inaccoutumés, L’on a vu des saints transfi-gurés de la sorte au lit de mort, à l’oraison, après la sainte communion. Les Prophètes l’étaient parfois quand Dieu leur révélait sa volonté. Moïse, en descendant du Sinaï, avait un visage si resplendissant qu’il était impos-sible aux Hébreux de fixer les yeux sur lui. Ex. xxxiv, 29. Mais il y a ici quelque chose de plus que le rayonnement duine âme cé-leste brillant sur une physionomie humaine ; il y a plus qu’un reflet de la Divinité trans-formant le visage d’un saint. C’est le Verbe divin lui-même qui dépose momentanément la forme de serviteur, sous laquelle il a con-senti à se cacher humblemeut par amour pour nous, et qui revêt la forme de Fils unique du Père. À ce point de vue, nous dirons avec l’Ange de l’Ecole que Ia Trans-figuration fut beaucoup moins un miracle que la cessation temporaire d’un miracle habituel ; car c’était en vertu d’un prodige réel que le Sauveur voilait et dissimulait l’éclat dont sa nature divine eût sans cesse inondé sa sainte humanité. « Quando volebat, non fiebat refluxus : sed quando volebat, refluxus fuit, et apparuit splendidus ». — <emphasis>Ante eos :</emphasis> c’est sous les regards ravis des trois Apôtres que Jésus fut tout à coup transfiguré. — S. Matthieu note deux traits caractéris-tiques dont ils furent témoins :10 <emphasis>Resplenduit facies ejus..</emphasis>, Cette clarté lumineuse, éblouie-santé <emphasis>(sicul sol)</emphasis>, qui s’échappait du visage de Notre-Seigneur fut produite par un rayon-nement intérieur de sa divinité. L’enveloppe mortelle de son corps, qui était d’ordinaire comme un écran chargé d’arrêter sa gloire, fut elle-même pénétrée, envahie, par ses splen-deurs. — 2° <emphasis>Vestimenta autem ejus…</emphasis> Les vêtements mêmesde Jésus participent à l’éclat merveilleux qui émanait de tous ses mem-bres : son corps brille à travers eux pour ainsi dire. Us deviennent étincelants non pas <emphasis>sicut nix</emphasis>, comme le dit la Vulgate, mais « sicut lux », ώςτό φώς, ainsi que nous lisons dans le texte grec. Telles furent, pour ce qui concerne la personne sacrée du Sauveur, le s principales circonstances de la Transfigura-tion. Elles nous montrent, dans ce mystère, un vrai prélude de la Résurrection, de l’As-cen§ion,de la gloire éternelle du ciel. L’Evan-géliste va passer maintenant aux circons-tances plus extérieures du prodige, <emphasis>ht.</emphasis> 3-5.</para>
		<para xml:id="matthieu-17-3"><phrase role="verse-number">17.3.</phrase> —<emphasis>El</emphasis> ecce… Trois fois de suite, cf. <emphasis>h</emphasis> 5, l’interjection « Voici » introduira des parti-çularités surprenantes d’un fait où tout est merveilleux. Ici, nous voyons apparaître de nouveaux témoins de la Transfiguration, té-moins mystérieux, envoyés par le Père cé-leste, de même que Pierre, Jacques et Jean avaient été amenés par Jésus. — <emphasis>Apparuerunt</emphasis> S. Jérôme a lu « apparuit », de même que plusieurs manuscrits latins : le verbe est en effet au singulier (ώφβηΤ dans le texte grec.. Ce fut une apparition réelle, objective, non pas une simple vision des Apôtres, comme le prétendent plusieurs interprètes à la suite de Tertullien. « Erat rationi consentaneum ut, quemadmodum Christus non falsam el adumbratam, sed veram et expressam glo-riam ostendebat, sic non falsis et imaginariis sed veris confirmaretur testibus », Maldonat. Cf. Luc. ix, 30 et s. ;II Petr. 1, 16-48.— <emphasis>Moyses et Elias.</emphasis> Ainsi que les Pères l’ont fré-quemment attesté, Moïse et Elie venaient, comme le» deux principaux représentants de l’ancienne Alliance, rendre hommage au fon-dateur de la nouvelle : Moïse au nom de la Loi, Elie au nom des Prophètes ; Moïse qui avait été le médiateur de la théocratie juive, Elie qui avait contribué plus que tout autre à sa restauration et à somrétablissement du-rant des jours mauvais. « Evangelium testi-monium habet a Lege et Prophetis. Ideo et in monte quando voluit ostendere Dominus noster Jesus gloriam suam, inter Moy-en et Eliam stetit, medius in honore fulgebat ; Lex et Prophetae a lateribus adtestabantur », Aug. Serm. ccxxxn. Ainsi donc, suivant une pen-sée très juste de M. de Pressensé, « tandis que-le faux Judaïsme repousse le Messie, le veri-table, dans ses plus authentiques représen-tants, le reconnaît et l’adore. L’ancienne Alliance et la Nouvelle se rejoignent sur le mont glorieux comme la justice et l’amour s’uniront bientôt sur une autre colline qui est déjà à l’horizon de Jésus », Jésus-Christ, son temps, etc. p. 483. — Mais, s’est-on de-mandé, comment les trois Apôtres surent-iis que c’étaient Moïso et Elie qui s’entretenaient alors avec Jésus ? Ils le connurent ou par quelque signe extérieur qui les caractérisait, ou par l’objet même de l’entretien dont ils entendirent des fragments, ou par une corn-munication subséquente de Jésus, ou, ce qui est plus probable, par une révélation immé-diate : <blockquote><para>Ignotos oeniis viderunt lamine cordis</para></blockquote> dit fort bien Sédulius, Carm. Pasch. 286. — Les anciens exégètes sa sont vivement in-quiétés du mode d’apparition de Moïse, pour lequel il existait en effet une difficulté spé-ciale, puisqu’il ne lui a pas été donné, comme à Elie, de vivre en chair et en 08 jusqu’à cft jour. Mais c’est là une question plus curieuse qu’utile, à laquelle il suffit de répondre par le mot de S. Thomas ; « Moyses fuit ibi in anima solum, sed qualiter visus est ?dicendum quod sicut angeli videntur ». — <emphasis>Cum eo 10-quentes.</emphasis> S. Luc nous fera connaître dans sa généralité le sujet de cette conversation mystique : « Dicebant excessum ejus quem completurus erat in Jerusalem », ix, 31. C’est de la Passion que l’on parle en un tel moment! A l’acte même de la glorification passagère du Sauveur s’unit l’indication dé-taillée des nombreuses souffrances par les-quelles il doit mériter pour sa sainte huma-nité une gloire sans interruption et sans fin.</para>
		<para xml:id="matthieu-17-4"><phrase role="verse-number">17.4.</phrase> — <emphasis>Respondens autem Petrus.</emphasis> Sur cet emploi particulier du verbe « respondere », comparer xi, 25 et l’explication. — D’après le troisième Évangile,ix, 33,c’est au moment où les augustes interlocuteurs de Jésus corn-mençaient à se retirer, que S. Pierre, enivré de délices et sachant à peine ce qu’il disait, cf. Marc, ix, 5 ; Luc. 1. c., s’écria tout à coup en s’adressant au divin Maître : <emphasis>Bonum est nos hic esse</emphasis> (en grec χάλον, qui signifie beau et bon tout à la fois). Les mots » nos » et « hic » sont emphatiques. Nous tous, tant que nous sommes, y compris Moïse et Elie que l’Apôtre songeait précisément à retenir. Restons ici : notre séjour en ce lieu est trop plein de suavité pour que nous songions si promptement à le quitter. S. Pierre exprime son bonheur en termes simples et naïfs. S. Jean Chrysostôme, Thécphylacts elEuthv-mius lui prêtent, mais à tort, une pensée lâche et imparfaite : « Quia audierat ipsum (Jesum) Jerosolymam venturum ac passurum esse, ea de causa adhuc timens et tremens, cogitabat majorem ibi securitatem esse », S. Jean Chrys. Horn, lvi in Matth. — Dans l’espoir de mieux faire accepter sa proposi-lion, Pierre ajoute plus naïvement encore qu’il est tout prêt à construire avec ses deux amis trois tentes où Jésus, Moïse et Elie pour-ront commodément s’installer. — <emphasis>Si vis.</emphasis> Tournure délicate : il ne fera rien sans la per-mission expresse de son Maître. — <emphasis>Tria tabernacula :</emphasis> il pensait à des cabanes de feuillage, semblables à celles qui servaient aux Juifs de demeures transitoires pendant la fête des Tabernacles. Pour un séjour pro-longé, tel qu’il le souhaitait, des habitations étaient nécessaires au sommet de la sainte Montagne : il s’offre résolûment pour en construire aussitôt. — <emphasis>Tibi unum…</emphasis> Dans celte énumération faite selon l’ordre de la dignité, Pierre s’oublie totalement lui-même ainsi que ses deux compagnons. C’est qu’il s’envisage et qu’il les envisage avec lui comme des serviteurs de l’auguste assemblée Pour eux, un abri n’est pas nécessaire : qu’on lés laisse seulement où ils sont, ils ne demandent rien de plus. Les choses célestes et les choses terrestres étaient pour le mo-ment toutes confondues dans son esprit par suite du bonheur qu’il éprouvait. Il oublie qu’un pareil moment ne saurait durer, être fixé sur la terre.</para>
		<para xml:id="matthieu-17-5"><phrase role="verse-number">17.5.</phrase> — Cependant la scène change tout à coup et nous voyons éclater de nouveaux prodiges. — <emphasis>Ecce nubes lucida.</emphasis> C’est la tente divine, au lieu des tentes fabriquées de main d’homme que proposait S. Pierre. Dans l’An-cien Testament, les théophanies, ou manifestations de Jéhova, étaient toujours accompa-gnées d’une nuée, Dieu dissimulant sa gloire sous cette enveloppe mystérieuse, parce que des yeux mortels n’en auraient pu supporter l’éclat, cf. Ex. xvi, 10 ; xl, 32 et 83. ; Num. xi, 25, etc. ; de là ces mots bien connus du Psalmiste : « Qui ponis nubem ascensum tuum », Ps. cui, 3. La nuée lumineure qui apparaît soudain est donc un symbole de la présence divine, de la <emphasis>Schechina</emphasis>, שכינה, pour employer le langage consacré des Rab-bins. — <emphasis>Obumbravit eos.</emphasis> Eux, c’est-à-dire les trois principaux personnages que S. Pierre vient de nommer, Jésus, Moïse et Elie. Le pronom ne se rapporte ni aux spuls disciples, ni à toute l’assistance, comme il ressort très clairement du récit de saint Luc, ix, 34. Quoique brillante, la nuée qui descendait du ciel enveloppa le Sauveur et ses deux visi-teurs à la façon d’un voile : ils disparurent dans ce’sanctuaire dont les trois Apôtres demeuraient exclus. — Ce prodige avait à peine eu lieu, qu’un nouveau miracle était produit : — <emphasis>Ecce vox de nube.</emphasis> C’élait la voix du Père céleste, comme l’indique le nom de Fils qu’elle donne à Jésus. Elle a salué le Messie au moment de son baptême, cf. ut, 17 ; elle le saluera plus tard encore à la veille de sa Passion, Ci. Joan, xn, 28, elle le salue aujourd’hui pour le proclamer Législateur de la nouvelle Alliance. — <emphasis>Dicens.</emphasis> Les pa-roles qu’elle prononce diffèrent à peine de celles qu’elle avait fait entendre autrefois sur les bords du Jourdain. ΟΟτός <emphasis>Ιοτ</emphasis>ιν ό υΙός μου, dit-elle d’abord, « hic est Filius meus ». Ces mots sont presque littéralement empruntés au second Psaume, t. 7. Les suivants : 4 άγαπητός εν φ εύδόκηβα, « ille dilectus, in quo mihi bene complacui », sont tirés d’Isaïe, xm, 1. Les derniers enfin, <emphasis>ipsum audite</emphasis>, écoutez-le, obéissez-lui, ne sont que la re-production pure et simple de la recomman-dation adressée aux Hebreux par Moïse re-lativement au Messie, עליו תשמעול, Deut. xviii, 15 ; de sorte que’Dieu le Père réunit ici trois prophéties messianiques pour les appliquer lui-même à Jésus. Voilà donc la confession de S. Pierre, xvi, 16, confirmée directement par le ciel!</para>
		<para xml:id="matthieu-17-6"><phrase role="verse-number">17.6.</phrase> — <emphasis>Audientes discipuli cecidei-unt…</emphasis> « Quia humana fragilitas conspectum majo-ris gloriae ferre non sustinet, ac toto animo et corpore contremiscens, ad terram ca-dit », S. Jérôme in h.l. Ce n’est point pour adorer la majesté divine qu’ils se jettent à terre, leur attitude est celle de l’effroi ; Cf. Gen. xvii, 3 ; Jud. xm,20 ; Ezech. 1, 28 ; 111, 23 ; Dan. vin, 17 ; x, 9, etc. Prosternés, ils couvrent leurs visages de leurs mains, sans oser regarder ce qui se passe alentour ; car c’était une persuasion des Juifs qu’on ne saurait voir Dieu sans mourir.</para>
		<para xml:id="matthieu-17-7"><phrase role="verse-number">17.7.</phrase> — <emphasis>Et accessit Jesus.</emphasis> Cependant le mi-racle de la Transfiguration est terminé : mais les Apôtres, qui l’ignorent, demeurent la face contre terre, et il faut que le bon Maître s’approche d’eux pour les avertir. — <emphasis>Tetigit eos :</emphasis> il les touche doucement pour leur montrer qu’il est lui-même auprès d’eux et qu’ils n’ont rien à redouter, cf. Is. vi, 5-7 ; Dan. x, 9-10 ; Apoc. 1,17 ; puis il leur adresse quelques paroles aimables, afin de les ras- surer de la voix en môme temps que du geste.</para>
		<para xml:id="matthieu-17-8"><phrase role="verse-number">17.8.</phrase> — <emphasis>Levantes autem…</emphasis> Détail pittoresque, tout à fait naturel. Les Apôtres étaient telle-ment effrayés de Ce qu’ils avaient vu et en-tendu, qu’ils se bornèrent d’abord à lever timidement la tête pour regarder autour d’eux. — Mais ils n’aperçurent que Jésus : la nuée céleste avait disparu, Moïse et Elie s’étaient retirés : le Christ seul était là sous ses traits habituels, sous la forme de ser-viteur, semblable à un homme ordinaire. — Tel fut, dans ses principaux détails ; le grand mystère de la Transfiguration.’ Il resta gravé d’une manière ineffaçable dans l’esprit des trois Apôtres qui en avaient été témoins. S. Jean yfait évidemmentallusion lorsqu’il s’é-crie, dans le Prologue de son Évangile, 1, 14 : « Et vidimus gloriam ejus, gloriam quasi unigeniti a Patre ». S. Pierre le raconte tout au long dans sa seconde Epitre, 1, 16-18 : « Ce n’est point en suivant des fables ingé-nieuses que nous vous avons fait connaître la puissance et l’avènement de Notre-Seigneur Jésus-Christ, mais après avoir été les témoins de sa grandeur. Car il reçut de Dieu le Père honneur et gloire, lorsque cette voix descen-dit sur lui d’une gloire magnifique : C’est ici mon Fils bien-aimé en qui je me suis complu ; écoutez-le. Et nous avons entendu cette voix venue du ciel, lorsque nous étions avec lui sur la sainte montagne ». — Ce récit du prince des Apôtres, rapproché de la narra-tion évangélique, démontre jusqu’à l’évidence le caractère réel et littéral du glorieux phé-nomène de la Transfiguration. El pourtant, il n’est sorte d’interprétations ridicules qu’il n’ait reçues de nos jours dans le camp ratio-, naliste. On a vu dans la Transfiguration de Notre-Seigneur tantôt un rêve pur et simple (Kuinoel, Neander), tantôt un rêve accompa-gné d’orage (Gabier), tantôt un jeu de lumière atmosphérique, c’est-à-dire un mélange extra-ordinaire d’ombres et de clartés (Paulus, Am* mon), tantôt une entrevue de Jésus avredeux disciples inconnus (Venturini, Hase), tantôt un mythe (Strauss, Schulz), tantôt une allé-gorie (Weisse, B. Bauer), etc. D’autre part. sans aller aussi loin du côté négatif, plusieurs auteurs anciens et modernes, par exemple Tertullien, adv. Marc, iv, 22, Herder et Gratz, ont prétendu que la Transfiguration a été un fait purement subjectif, une vision et rien de plus, bien que celte vision fût quelque chose de ·surnaturel. D’autres l’ont regardée comme un événement en partie subjectif, — l’appa-rilion de Moïse et d’Elie, — en partie objec-lif — la transfiguration proprement dite (Meyer, etc.). Pour la refutation de ces systèmes, nous renvoyons le lecteur à là polé-mique rationaliste de M. l’abbé Dehaut, )’Évangile expliqué, défendu, t. Ill, p. 94et ss. C’est une ,|âehe plus agréable .de noter quelques-unltçdes nombreux chefs-d’œuvre de peinture inspirés par cette scène gran-diose, en particulier ceux de Bellini, de Pordenone, du Pérugin, de fra Angelico, de Raphaël. Dans la fresque de fra Angelico, les bras du Christ sont tendus en croix et rien n’est plus majestueux que sa pose et que le regard dont il accompagne cette muette allusion au sacrifice sanglant qui approche. M. Charles Blanc, dans son His-toire des peintres, décrit ainsi l’œuvre de Raphaël : « Radieuse figure du Christ, illumi-nant le Thabor, suspendue en l’air et por-tée sur l’aile de Dieu ; puis les trois dis-ciples éblouis, terrasses par la lumière qui émane du visage et des vêtements du Fils de l’homme, vision glorieuse qu’Elie et Moïse peuvent seuls contempler… La tête du Christ fut le suprême effort du génie de Raphaël. Après l’avoir achevée, il ne toucha plus les pinceaux et la mort vint le frapper en ce moment ». Cf. Gœthe, Werke, éd. in-24 de Cotta, t. XX, p. 134. — Ajoutons enfin que, suivant la doctrine des Saints Pères, la Transfiguration de Jésus-Christ est un conso-lant emblème et une garantie vivante de notre future résurrection : « In transfiguratione… spes sanclæ Ecclesiae ’fundabatur, ut totum corpus Christi agnosceret quali esset cqm-mutatione donandum, ut ejus sibi honoris consortium membra promitterent, qui in ca-pite praefulsisset », S. Léon-Le-Grand, Serm. xciv.« In Transfiguratione, quid aliud quam re-surrectionis ultima gloria nuntiatur ? »S.Gré-goire-le-Grand, Moral, xxxn, 6. C’est aussi ce qu’atteste la liturgie grecque : δεϊξαι βουλό-μένος της άναβτάσεως τί)ν λαμπρότητα.</para>
		-->
	</section>
	<section>
		<title>2° Trois incidents qui se rattachent à la Transfiguration.</title>
		<subtitle><bible><ss>Mt</ss> <sc>17</sc>.<sv>9-22</sv></bible>.</subtitle>
		<section>
			<title>a. <emphasis>Entretien relatif à l’avènement d’Élie.</emphasis></title>
			<subtitle><bible><ss>Mt</ss> <sc>17</sc>.<sv>9-13</sv></bible>. Parall. <bible><ss>Mc</ss> <sc>9</sc>.<sv>8-12</sv></bible>.</subtitle>
			<!--
			<para xml:id="matthieu-17-9"><phrase role="verse-number">17.9.</phrase> — <emphasis>Descendentibus autem…</emphasis> L’entretien commença immédiatement après la scène de la Transfiguration, tandis que Jésus et ses disciples descendaient le long des flancs ra-pides de I Hermon. Le Sauveur intima d’a-bord aux trois Apôtres la défense de racon-ter les faits- qu’ils avaient eu le bonheur de contempler. — <emphasis>Prœcepit eis :</emphasis> c’était un ordre formel, à l’exécution duquel il tenait vive-ment. — <emphasis>Nemini dixeritis:</emphasis> le secret devait être absolu ; il n’était pas même permis, à ceux auxquels Jésus-Christ l’imposait d’on faire part aux autres membres du collège apostolique. Toutefois, ce secret ne les obii-geait pas à perpétuité : la Résurrection du Sauveur y mettrait fin prochainement. — <emphasis>Donec Filius hominis…</emphasis> S. Luc, bien qu’il ne mentionne pas la. défense de Jésus, a soin de nous dire cependant que « ipsi tacuerunt, ׳et nemini dixerunt in illis diebus quidquam ex his quæ viderant », ix, 36 ; S. Mare, ix, 8 et 9, signale tout à la fois l’ordre du Maître et l’obéissance des disciples. Mais quelles rai-sons pouvaient bien porter Notre-Seignewà exiger de ses amis ce silence extraordinaire ? Nous les avons indiquées précédemment, lorsque nous avons rencontré des injonctions, du même genre ; Cf. surtout xvi, 20. Il en est une autre plus particulière que S. Jérôme dé-duit, dans tes termes suivants, du fait mêmede la Transfiguration : « Futuri regni præmedita-tio et gloria triumphantis demonstrata fuerat in monte..Non ergo vult hoc in populos prae-dicari, ne et incredibile esset pro rei magni-tudine, et post tantam gloriam apud rudes animos sequens crux scandalum faceret », Comm, in h. 1. ; Cf. S. Jean Chrysost. Horn. lvi in Matth. En prescrivant le secret, même pour les Apôtres, Jésus se proposait sans doute aussi a’éviter de fâcheuses rivalités dans le cercle de ses meilleurs amis. — Le mot <emphasis>vi-sionem</emphasis> doit s’entendre ici d’une manifestation objective, pleine de réalité : il équivaut à « spectaculum » et n’est nullement synonyme de vision, comme le montrent les expressions plus claires de S. Marc, « quæ vidissent », et de saint Luc, « quæ viderant ». &quot ;Οραμα, dans le style biblique, s’emploie aussi bien pour dé-signer ce que l’on voit en état de veille que pour représenter une vision purement subjec-tive ; Cf. Act. vu, 31 ; ix, 10-12 ; x, 3 ; xi, 5 ; etc. Nous avons encore à noter dans ce verset la construction irrégulière et peu classique de la première ligne. Il faudrait : « Quum descenderent de monte, præcepit eis ».</para>
			<para xml:id="matthieu-17-10"><phrase role="verse-number">17.10.</phrase> — <emphasis>Et interrogaverunt.</emphasis> Les détails im-portants qui vont suivre font complètement défaut dans le troisième Évangile : S. Marc les raconte presque.dans les mêmes termes que S· Matthieu. — <emphasis>Quid ergo…</emphasis> Sur quoi re-pose cet « ergo »? Quel enchaînement y a-t-il entre les antécédents et la question que les Apôtres adressent à Notre-Seigneur d’une manière si soudaine ? Les exégètes varient beaucoup d’opinion lorsqu’il s’agit d’établir la connexion logique des idées dans ce pas-sage. Plusieurs rattachent l’objection des disciples à la défense que Jésus venait de leur intimer. Vous ne nous permettez pas de parler de ces choses : serait-ce parce que les Scribes nous trompent quand ils annoncent le futur avènement d’Elie ? D’autres attribuent la réflexion des Apôtres à l’étonnement où ils étaient de voir que le prophète Elie n’avait fait son apparition qu’après Jésus, bien qu’il dût être le précurseur du Christ, « primum venire », selon l’enseignement des Docteurs ; Cf. S. Jean Chrys. Horn, lvi in Matth. ; Eu-thymius,etc. Suivant un troisième sentiment-qui semble plus naturel, c’est le brusque départ d’Elie qui inquiéterait les Apôtres. Pourquoi, pensaient-ils, nous dit-on qu’Elie viendra et rétablira toutes choses, puisque, après une si courte apparition, il a aussitôt disparu sans rien faire ?— Alii aliter. — Quoi qu’il en soit de l’enchaînement particulier, la liaison générale est claire : « Quia putabant Christi adventum (c’est-à-dire sa prise de possession en tant que roi messianique) in-stare, videbantque Eliam non veniss.־, inter-rogabant », Maldonat in h. 1. — <emphasis>Eliam opor-teat primum venire.</emphasis> Les mots essentiels sont « oporteat » et « primum » : le prophète viendrait nécessairement et son avènement précéderait celui du Christ. La queslion mys-térieuse du retour d’Elie sur la terre intéres-sait vivement les Juifs : il n’est donc pas sur-prenant qu’elle fît partie de l’enseignement des Scribes, et que les Apôtres eussent si bien retenu ce qu’on leur avait appris à ce sujet. Les écrits talmudiques en sont remplis ; ils cherchent de toutes manières à fixer l’époque précise de l’apparition du Prophète. Mais ils n’ont réussi à déterminer qu’un seul point, regardé comme certain par les Rab-bins, savoir qu’Elie ne fera pas son appari-tion en un jour de sabbat :בשבת לא אתי אליהו ; Cf. Lightfoot, Hor. talm. in h. !. Les Juifs modernes ne s’occupent pas moins d’Elie que leurs ancêtres, car ils ont la ferme confiance que ce saint personnage s’occupe d’eux à toute heure, et qu’il assiste, quoique invisible, à leurs cérémonies religieuses et à leurs fêtes de famille.Cf. Coypal, Le Judaïsme, p. 10?, 229 ; Stauben, Scènes de la vie juive en Alsace, p. 96.</para>
			<para xml:id="matthieu-17-11"><phrase role="verse-number">17.11.</phrase> — <emphasis>At ille respondens.</emphasis> Réponse précieuse qui jette une vive lumière sur une question jusqu’alors Irès-confuse. — <emphasis>Elias quidem ven turns est :</emphasis> en grec, έρχεται, au présent, mais avec le sens du futur. Donc Elie viendra, il viendra un jour en personne : les Docteurs de la Loi n’ont pas tort quand ils annoncent cet événement. El, quand il sera venu, <emphasis>resti-tuet omnia</emphasis>, il opérera, spécialement dans son peuple, une restauration morale universelle, selon cette parole du Seigneur qui termine le livre des prophéties deTAncien Testament : « Ecce ego mittam vobis Eliam prophetam antequam veniat dies Domini magnus et hor-ribilis. Et convertet cor patrum ad filios et cor filiorum ad patres eorum : ne forte ve-niam et percutiam terram anathemate », Ma-lach. iv, 5,6. S. Thomas, in h.l., rend très bien la pensée du Sauveur quand il traduit les mots άποκαταστήσει πάντα par « convertet Ju-dæos ad fidem patriarcharum ». Mais à quelle époque Elie viendra-t-il, puisque Jésus-Christ affirme catégoriqucm’nt qu’il doit venir ? A la fin du monde, avant le second avénemenl du Christ, comme l’enseignent unanimement les Pères èt les Docteurs catholiques. Les protestants se refusent pour la plupart à admettre celte interprétation, disant que le *.42 corrige le V. 44 et montre « qu’Elie est déjà venu ». Mais nous leur répondrons avec un des leurs, homme de talent et de bonne foi : « Quiconque, dans cette réponse du Christ, voudrait enlever la confirmation manifeste el frappante de ce fait qu’un avé-nement d’Slie est encore à réaliser,·doit faire une grande violence aux paroles », Stier, Reden des Hercn Jesu in h. 1. Nier l’avéne-ment futur et personnel d’Elie c’est, dit Bel-larmin, une. hérésie, ou une erreur qui ap-proche de l’hérésie. De Rom. Pontif: I. ni, c. 6.</para>
			<para xml:id="matthieu-17-12"><phrase role="verse-number">17.12.</phrase> — <emphasis>Dicoautem vobis</emphasis>.Exact sur un point, l’enseignement des Scribes relativement à Elie était׳ incomplet, inexact, sur un autre. Dans la prophétie de Malachie, ils n’avaient pas su, ou au moins ils n’avaient pas pu dis-tinguer deux sens distincts, qui concernaient le double avènement du Christ, et le double avènement corrélatif de son Précurseur. Elie doit venir, telle est la signification littérale de la prédiction, d’après le *. 43. Et pour-tant, indépendamment de ce sens littéral, il en est un autre non moins vrai, mais seu-lement typique, suivant lequel la prophétie a déjà reçu une première réalisation. En effet, <emphasis>Elias jam venit</emphasis>, le type, l’image fidèle d’Elie a déjà paru au milieu du monde juif, et ce type, cette image, c’est Jean-Baptiste, dont il avait été prédit dès avant sa naissance qu’jl précéderait le Christ dans la force et dans l’esprit d’Elie. Cf. Luc. 1, 47. Ainsi donc, <emphasis>«</emphasis> ne turberis, neque errorem in dictis snspi-ceris, si modo venturum esse, modo venisse dicat. Hæç omnia vera sunt ; nam quum dicat Eliam venturum et restituturum esse omnia, de ipso Elia loquitur deque futura Judaeorum conversione ; quum autem dicit, Ip3e est qui venturus erat, propter ministerii similitudinem Joannem Eliam vocat »,S. Jean Chrysost. Horn. <phrase role="smallcaps">lvii.</span> — <emphasis>Et non cognoverunt eum.</emphasis> Du Précurseur, comme du Christ, il est écrit que « les siens ne l’ont point reçu ». Malgré la grande affluence de peuple que nous avons vue autour de lui, in, 5, la majo-rité des Juifs était demeurée insensible à sa prédication ; surtout elle n’avait pas reconnu son vrai rôle, elle n’avait pas su voir en lui le Précurseur du Messie ; Cf. xi, 48. — <emphasis>Sed fecerunt in eo…</emphasis> Allusion au long emprison-nement el à la mort de Jean-Baptiste ;’tout ce qu’ils ont voulu, c’est-à-dire tout ce que souhaitaient leurs passions mauvaises, ils l’ont accompli en lui. Sans doute, cette accu* salion ne retombe pas directement sur le peuple juif tout entier, puisque c’était Hérode avec sa courcorrompue qui avait fait mourir le Précurseur ; mais, si l’on avait reconnu sa dignité, on aurait su le défendre contre le tyran. — L’expréssion « facere in altquo » est un hébralsme (עשה ב). — <emphasis>Sic et Film hominis.</emphasis> Les mauvais traitements infligés à Jean-Baptiste rappellent à Jésus-Christ ceux qu’il endurera bientôt à son tour de la part des Juifs, et il associe de nouveau à la Trans-figuration le souvenir de ses souffrances prochaines.</para>
			<para xml:id="matthieu-17-13"><phrase role="verse-number">17.13.</phrase> — <emphasis>Tunc intellexerunt…</emphasis> Cette fois, contre leur habitude, ils ont immédiatement compris les paroles de leur Maître. Ils voient que, dans leur dernière partie, elles désignent le Précurseur, et ils savent maintenant corn-ment concilier la disparition d’Slie avec le caractère messianique de Jésus. — Du reste, Notre-Seigneur avait dit un jour publique-ment aux Juifs, mais probablement en Pab-sence des Douze, que S. Jean était « ipso Elias qui venturus est מ, xi, 44 : voir l’ex-plication. — S. Augustin a écrit un ־ page remarquable sur les deux Elie et leurs fonctions spéciales : voici quelques extraits de ce beau parallèle pour compléter l’explication de ce passage : « Quomodo duo adventus judicis, sic duo praeconis. Misit ante se pri-murn præconom, vocavit illum Eliam, quia hoc ent in secundo adventu ‘Elias, quod in primo Joannes. Si figuram præcursoris ad-vertas, Joannes est ipse Elias : si proprieta-t&lt ; m personae interroges, Joannes Joannes, Elias Elias. Ipsa praefiguratione venit iste, qua proprietate venturus est Elias. Tunc Elias per proprietatem Elias erit, nunc per similitudinem Joannes erat ». Tract, in Joan· iv, c. δ ei 6. </para>
			-->
		</section>
		<section>
			<title>b. <emphasis>Guérison d’un lunatique.</emphasis></title>
			<subtitle><bible><ss>Mt</ss> <sc>17</sc>.<sv>14-20</sv></bible>. Parall. <bible><ss>Mc</ss> <sc>9</sc>.<sv>13-28</sv></bible> ; <bible><ss>Lc</ss> <sc>9</sc>.<sv>37-43</sv></bible>.</subtitle>
			<!--
			<para xml:id="matthieu-17-14"><phrase role="verse-number">17.14.</phrase> — <emphasis>Et quum venisset…</emphasis> Quel contraste! Be la montagne de la Transfiguration, où le ciel s’était !en quelque sorte confondu avec lâderre, Jésus descend dans la vallée des larmes, pour y contempler le spectacle des plus terribles conséquences du péché. « Hic jam alia longe scena se pandit, quam optarat PetrusV. 4. Bum Moses in monte erat, po-puluê deliquit, Ex. xxx.11, 4. Dum Jesus in monte erat, .res apud populum non optime gesta est », Bengel, Gnomon in h. 1. On sait Imparti que le génie de Raphaël a su tirer de ce contraste dans son tableau de laTrans· figuration que nous signalions précédemment. Tandis que la partie supérieure de la fresque ?st!consacrée au mystère de la glorification fie Jésus, on voit au bas, au milieu des Apô-tres.impui-sants et de la foule incrédule, le jeune (possédé qui s’agi! 0 violemment et dont les trails contractés, livides, font ressortir davantage la-divine physionomie de Jésus. — <emphasis>Accessit ad eum homo…</emphasis> Dès qu’il aperçoit le Sauveur, ce malheureux père se détache dé la foule et se précipite au-devant de lui ; puis, tombant à genoux, il lui adresse la prière motivée que nous ont conservée les trois premiers Évangiles. C’est d’abord un cri de pitié : <emphasis>Miserere filio meo</emphasis>, poussé avec (Va u tant plus de (kmleur et d’énergie que le suppliant n’avait pas d’autre fils, cf. Luc »., 38. C’est !ensuite la description émue des souffrances qu’endure 00 pauvre enfant, et׳ dès dangers qu’il court, <emphasis>lunaticus est.</emphasis> Nous avons dit, en expliquant le *. 24 du chap.&lt ; iv, que cette expression était une dé-signation populaire de certaines maladies sur lesquelles la lune, dane׳ ses différentes phases,( était censée avoir, ou avait en réalité quelque influence. Au trouble des organes L’était joint, d’après le contexte, un autre mal encore plus affreux, puisque cet infor-tuné jeune homme était possédé du démon. <emphasis>—    Et male patitur</emphasis>, κακώς πασχεί indique le contraire de tù πάσχειν : les détails patholo- giques plus complets du second et du troi-sième évangéliste nous montrent combien étaient affreuses les souffrances endurées par ce démoniaque. Son état, tel qu’ils le dé-erivent, présente de très grands rapports de ressemblance avec l’épilepsie. — <emphasis>Sæpe cadit in ignem… in aquam.</emphasis> Ces mots indiquent le caractère subit et dangereux des crises : elles avaient lieu dans des circonstances telles que le malade risquait d’y. trouver à chaque instant une mort horrible. Le médecin Cæ-lius Aurelianus, dans son traité des maladies chroniques, 1, 4, dépeint presque dans les mêmes termes la situation précaire de quel-ques-uns de ses patients atteints du naut mal : « Alii publicis in locis cadendo foedan-tur, adjunctis etiam externis periculis, loci causa præcipites dati, aut in flumina vel mare cadentes ».</para>
			<para xml:id="matthieu-17-15"><phrase role="verse-number">17.15.</phrase> — <emphasis>Et obtuli eum.</emphasis> Il était venu la veille, pendant la courte absence de Jésus, cf. Luc. ix, 37 ; n’ayant trouvé qne les Apôtres, ils les avait pries de guérir son fils. Ceux-ci s’étaient mis aussitôt à l’œuvre pour chasser le démon ; mais en vain, car il avait .»résisté victorieusement’ à tous leurs exorcismes.</para>
			<para xml:id="matthieu-17-16"><phrase role="verse-number">17.16.</phrase> — <emphasis>Respondens autem Jésus.</emphasis> Cette nou-velle remplit le divin Maître d’une sainte tristesse et d’une sainte indignation auxquelles il donna immédiatement un libre cours. — <emphasis>0 generatio intredula</emphasis>…,Autant la signifies-tien de ce reproche est claire, autant il est difficile de déterminer la partie de l’assistance sur laquelle il retombe. Suivant Origène, il serait adressé directement aux disciples et à eux seuls ; au contraire, d’après la plupart des anciens commentateurs, cf. Maldonat in h. 1., il n’était appliqué qu’au reste de l’assem-blée, à l’exclusion des Apôtres. Il nous parait plus just ; de dire avec Olshausen, Slier et plusieurs autres, qu’il concerne tout à la fois lé père du démoniaque, la foule et les dis-ciples. En effet, ,si le mot « génération » est trop vaste pour ne désigner que les Apôtres, l’entretien particulier que ceux-ci auront bientôt avec Jésus, cf. <emphasis>hit</emphasis> 18 et 19, prouvera suffisamment qu’ils méritaient eux aussi, iu-iqu’à un certain point, l’épithète d’incrédules. Mais, d’autre part, ce furent avant tout les sentiments imparfaits des assistants gui contribuèrent à prêter main forte au demon et à lui donner la victoire sur les neuf disciples. De même que Jésus n’avait pu opérer de nombreux prodiges à Nazareth, à cause de l’incrédulité de ses concitoyens, cf. xm, 58, de même ses Apôtres étaient restés impuissants dans la circons-lance présente, parce que ceux qui les en-louraient n’avai nt pas une foi suffisante, digne d’un miracle. — La seconde épithète, <emphasis>perversa</emphasis>, διεστραμμένη, désigne nn boulever-s ·ment moral, un triste désordre de l’âme ; Cf. Deut. xxxii, 5. — <emphasis>Quousque ero…</emphasis> Ces paroles semblent si dures, elles sont de prime abord si extraordinaires sur les lèvres de Notre-Seigneur, quo S. Jérôme croit devoir ! n adoucir l’effet en disant, du reste avec beaucoup de délicatesse et de vérité :’« Non quod tædio superatus sit, at mansuetus ac mitis, qui non ap.־ruit sicut agnus coibam tondente os suum, nec in verba furoris eru-’ perii ; sed quod in similitudinem medici, si aegrotum videat contra sua præcepta so gerere, dicat ; Usquequo accedam ad domum tuam, quousque artis perdam injuriam, me aliud jubente et te aliud perpetrante ». Comm, in Matth. in h.l. Douloureusement ému, le Sauveur voudrait que sa tâche fût enfin achevée, et qu’il pût jouir au ciel de la paix et du repos, après tant d’ennuis que ui causent ceux qu’il est venu sauver. — <emphasis>Afferte ilium.</emphasis> Son mécontentement n’est pas un obstacle à sa bonté et il se dispose à guérir le jeune malade, quHI commande de fui amener.-‘- <emphasis>Ad me</emphasis> est emphatique ; à moi, puisque vous avez été si faibles. Le général va réparer la défaite de ses officiers infé-rieurs.</para>
			<para xml:id="matthieu-17-17"><phrase role="verse-number">17.17.</phrase> — <emphasis>Et increpavit ilium..’.</emphasis> La Vulgate a traduit par le masculin et appliqué à l’enfant le pronom αϋτψ dont le genre est douteux dans le texte grec. Nous préférerions le neutre, les réprimandes divines de Jésus s’adressant plutôt au démon qu’au possédé. Les récite de S. Marc et de saint Luc décrivent la scène terrible qui se produisit alors, et les violence* que l’esprit mauvais fit subir à sa vielime avant de la quitter pour toujours. Néanmoins, le démon fut bien forcé d’obéir, « et l’enfant fut délivré à partir de ce moment ».</para>
			<para xml:id="matthieu-17-18"><phrase role="verse-number">17.18.</phrase> — Ce verset et les deux suivants contiennent la relation d’une intéressante conversation qui eut lieu presque aussitôt après le miracle entre Jésus et ses Apôtres, touchant ]’impuissance de ces derniers. — <emphasis>Sekreto.</emphasis> Le Maître et les disciples sont actuellement seuls ; la foule s’est dispersée, et ils ont pu se retirer dans une maison voisine. Cf. Marc. IX, 27. L’entretien est ouvert par les Apôtres eux-mêmes qui interrogent naivemmt et fa-milièrement le Sauveur, suivant ׳leur habi-tude. — <emphasis>Quare. nos non potuimus f</emphasis> Ils n’ont pas bien compris le sens du reproche adressé par Jésus à la génération incrédule et per-verse ; il ne leur est pas venu à la pensée qu’il pouvait bien les concerner aussi. De plus, comme ils avaient déjà fait usage ; et victorieusement, du pouvoir que Jésus-Christ leur avait conféré sur les démons, cf. Luc. x, 17, ils se demandent avec une certaine amertume guel a été le motif de leur récent insuccès, et de la pénible humiliation qui en a été la conséquence.</para>
			<para xml:id="matthieu-17-19"><phrase role="verse-number">17.19.</phrase> — <emphasis>Dixit iliis Jesus.</emphasis> Jésus leur dévoile simplement la raison secrète qu’ils désirent connaître, et profite de cette occasion pour leur donner une leçon de la plus· haute im-portance. — <emphasis>Propter incredulitatem vestram :</emphasis> telle a été la cause de leur défaite. Eux aussi, ils Sont incrédules, non pas sans doute « in stricto sensu », à la façon des Scribes ou du peuple qu’animent des sentiments phari-al-ques, mais du moins d’une manière relative. Ils n’dnt pas la foi que Jésus serait en droit d’attendre d’eux après les grâces et les lu- mières (féciales dont ils ont été comblés. Plusieurs manuscrits grecs portent 6tà τήν άλιγοπκιτίαν, « propter modicam fidem », au lieu de διά τήν άπιστίαν : mais c’est là une correction malheureuse, qui provient manifes-tement du désir d’enlever à fa réprimande du Sauveur quelque chose de sa dureté appa-rente. — <emphasis>Amen quippe.</emphasis> Après avoir appliqué d’avance le sceau du serment à la promesse ou’il va faire,. Jésus-Christ propose à ses disciples l’image de la foi parfaite, dont il développe les effets tout-puissants. — <emphasis>Si ha-bueritis fidem ;</emphasis> non pas simplement la foi Miéologale, mais ce que l’on a nommé « fides miraeulosa », cette foi vive, efficace, cette confiance complète en Dieu, qui permettent d’accomplir des prodiges’ étonnants avec la plus grande facilité. — Sicut <emphasis>granum sinapis.</emphasis> « Modicum videtur granum sinapis ; nihil fortius gustu. Quod quid est aliud, nisi maximus ardor et intima vis fidei in Eccle-sia ? » S. August. Serm. ccxlvi. Mais nous croyons qu’ici encore Noire-Seigneur fait plutôt allusion à la petitesse du grain de sé-nevé qu’à l’âcreté et à la force intrinsèque de la moutarde ; Cf. xiu, 34. a Docens igitur sinceram fidem vel minimam magna posse, sinapim commemorat », S. Jean Chrysost. Hom. Lxvii in Matth. De même qu’il ne faut qu’une étincelle pour allumer un violent in-cendie, de même, pour réaliser les merveilles dont parle Jésus, il suffit d’un peu de foi réelle et vigoureuse. Assurément, plus on en aura, plus on sera puissant ; mais c’est la qualité qui importe avant tout. — <emphasis>Du-etis monti hmc :</emphasis> en prononçant ces mots, le Sau-veur indiquait de la main la montagne de la Transfiguration, l’Hermon et sa masse gigan-tesque. — <emphasis>Transi hinc illuc :</emphasis> nouveau geste pour montrer l’endroit où la montagne de-vrait se transporter dans cet étrange dépla-cernent. — Et <emphasis>transibit</emphasis>, docile comme un enfant à la voix de son maître. Et c’est une quantité de foi simplement égale à un grain de sénevé qui changerait de place une mon-tagne énorme I La plus petite mesure conce-vaille de .pouvoir spirituel suffit donc pour réduire à l’obéissance les puissances les plus colossales de ce monde. « Quod si dixeris, Ubinam (apostoli) montes transtulerunt ? di-cam illos multo majora fecisse, quum mille mortuos suscilarint. Neque paris potestatis est montem transferre ac mortem a corpore pellere. Narrant, post illos, sanctos quosdam <span>iilis minores montes necessitate postulante transtulisse. Unde liqueat illos quoque trans-laturos fuisse, si id necessitas postulasset, » S. Jean Cbrys. 1. c. Parmi les Saints de second rang auxquels fait allusion le grand évêque de Constantinople, qu’il suffise de mentionner l’histoire bien connue de S. Gré-goire-le-Thaumaturge ; Cf. Eusèbe, Hist. Eccl. vu, 23. Grotius, dans son common-taire, cite deux autres exemples plus récents : « Neque vero negarim… interdum impletum quod hic dicitur, quum Nonnosi precibus ingentis molis saxum ad Soracte translatum martyrologia prodant, et idem ab Episcopo Armenio praestitum instante Chalifa Babylo-nis, anno 1225, haud spernendi auctores sint ». Voir aussi Corneille de Lapierre. Comm, in h. 1. Il faut donc prendre à la lettre cette promesse de Jésus-Christ, que nous lui entendrons répéter dans plusieurs autres circonstances ; Cf. xxi, 21 ;Luc. xvu,6. Elle confère aux vrais croyants autre chose que le pouvoir d’accomplir’des prodiges dans !<sup>,</sup>ordre moral. « Que la foi ait opéré des miracles dans le monde extérieur, dit le pro-testant Stier, et qu’elle en opère encore de de temps à autre, il n’y a pour le nier que les fous, qui s’imaginent qu avec leur incré-dulité ils peuvent réussir à mettre de côté tous les faits de l’histoire », Reden des Herrn Jesu, in h. 1. La foi, il est vrai, fait rarement usage de cette puissance que Jésus lui a concédée ;car elle comprend que les occasions où elle doit l’exercer prudemment, d’une manière conforme.au plan divin, ne se présentent pas tous les jours : elle n’en use que sous l’influence des inspirations célestes. Le Sauveur n’a point donné par là au premier venu le droit de bouleverser la géographie physique du globe, selon la réflexion pitto-resque du P. Curci, Lezioni, ni, p. 275. — Mais il ne permet pas seulement aax hommes doués d’une foi robuste d’être des</span> עקר הרים, c’est-à-dire, des arracheurs de montagn es, comme disaient les Rabbins des orateurs élo-quents, cf. Buxtorf, Lexic. talmud. p. 1653, aussi ajoute-t-il : <emphasis>Et nihil impossibile erit vobis :</emphasis> tout ce qui .sera conforme à la volonté de Dieu, utile à mon royaume, vous le pourrez. La foi met ainsi entre nos mains l’omnipotence divine.</para>
			<para xml:id="matthieu-17-20"><phrase role="verse-number">17.20.</phrase> — <emphasis>Hoc autem genus.</emphasis> Tout est possible à la foi, et pourtant il est des œuvres qu’elle accomplit plus difficilement que d’autres : telle est la signification de ce « mais » placé en tête du <emphasis>t.</emphasis> 20. Jésus, revenant directement à la question que lui avaient posée les Apôtres, montre que le contrôle des esprits mauvais est une chose plus malaisée que l’action de transporter les montagnes : il faut donc, pour remplir le rôle d’exorciste, une foi d’une énergie particulière, activée par de grands moyens. Les exégètes se ae-mandent si, par les mots « hoc genus », Notre-Seigneur a voulu désigner toute la race des démons en général, <emphasis>xi</emphasis>, των δαιμόνων άπαν, S. Jean Chrysost., ou seulement la catégorie à laquelle appartenait l’esprit in-t’crnal que les Apôtres n’avaient pas été ca-pables d’expulser. Ce second sentiment nous parait le plus probable ; c’est du reste le plus généralement adopté. — <emphasis>Nisi per ora-tionem…</emphasis> Evidemment, il s’agit ici de la prière et des jeûnes de l’exorciste, bien que des esprits bizarres aient èssayé d’en faire les œuvres du possédé lui-méme. Evidemment aussi, cette prière et ce jeûne ne doivent pas être considérés isolément, mais dans leur union avec la foi qui forme le sujet de l’en-tretien, ou mieux encore, comme moyens d’accroître et d’aviver la foi. Jésus veut dire que, dans certaines circonstances, le Thau-maturge est èn présence de démons supc-rieurs et si puissants qu’une foi commune est insuffisante pour les expulser : les Apôtres venaient précisément de se trouver dans un cas semblable. Quand cela arrive, il faut exciter sa foi pour la mettre à la hauteur du prodige que l’on veut accomplir ; or, la prière et le jeûne produisent sous ce rapport des résultats aussi prompts qu’infaillibles. La prière, qui est au fond un acte de foi, fortifie considérablement cette vertu dans un cœur. Vivre dans la prière, c’est vivre dans la foi ; il en est de même du jeûne : « Cum fide je-junium non parvam inducit fortitudinem », S. Jean Chrys. Horn, in h. 1. Ces deux moyens réunis sont donc, suivant la belle comparaison du saint Docteur, deux ailes qui nous transportent bien haut dans les régions de la foi. « Qui orans jejunat, binas possidet alas, ipsis ventis leviores… ; est igne arden-tior et terra superior, ideoque maxime dae· monum et hostis et inimicus », ibid.</para> 
			-->
		</section>
		<section>
			<title>c. <emphasis>Seconde annonce officielle de la Passion.</emphasis></title>
			<subtitle><bible><ss>Mt</ss> <sc>17</sc>.<sv>21-22</sv></bible>. Parall. <bible><ss>Mc</ss> <sc>9</sc>.<sv>29-31</sv></bible> ; <bible><ss>Lc</ss> <sc>9</sc>.<sv>44-45</sv></bible>.</subtitle>
			<!--
			<para xml:id="matthieu-17-21_matthieu-17-22"><phrase role="verse-number">17.21,22.</phrase> — <emphasis>Conversantibus autem eis.</emphasis> Le grec dit άναστρεφόμβνων 5έ αυτών, tandis qu’ils retournaient en Galilée. Jésus et les siens avaient quitté cette province pour aller dans la Gaulanite, cf. xvi, 4, 5,13 ; ils y rentrent maintenant après une absence qui parait avoir duré quelques semaines. Ils franchirent pro-bablement le Jourdain en face de Césaree et traversèrent toute la Haute-Galilée pour des-cendre à Capharna&amp ;m, t. 23. Ce voyage fut mystérieux et secret, comme nous rapprend S. Marc, ix, 29 : « Praetergrediebantur Gali-læam, nec volebat quemquam scire ». — <emphasis>Dixit illis Jesus.</emphasis> Chemin faisant, le Sauveur réitère à ses disciples la triste nouvelle qu’il leur avait déjà communiquée peu de jours· avant sa Transfiguration : <emphasis>Filius hominis tradendus est…</emphasis> Plus l’heure de la Passion approche, plus il faut que les Apôtres s’habi-tuent au cri terrible <emphasis>«</emphasis> Crucifige eum » qu’ils entendront bientôt retentir. Or, nous l’avons vu, l’ère de la Passion a été en quelque sorte inaugurée sur la montagne de la Transfigura-tion : voilà pourquoi Jésus insiste avec force sur la nécessité de ses souffrances, afin de préparer ses disciples et de lesfortifier contre l’épreuve. —<emphasis>Tradendus est</emphasis>, μέλλει παραδίδο-σθαί : c’est une nécessité ; le décrit divin a été lancé et il faut qu’il s’exécute. — <emphasis>In manus hominum.</emphasis> Les mains des hommes sont de méchantes mains, David le savait par expé-rience, cf. I Par. xxn, 43 ; aussi, le Fils de l’homme recevra-t-il d’elles les plus mauvais traitements, qu’il résume ici dans le mot <emphasis>occident.</emphasis> La première fois que Jésus avait prédit ses souffrances et sa mort, il l’avait fait en termes plus explicites, cf. xvi, 24 -mais il est vraisemblable que l’évangéliste no nous livre ici que le thème de la conver-satioii du Sauveur, sans entrer dans tous les détails. — <emphasis>Et tertia die resurget.</emphasis> Notre-Sei-gneur unit de nouveau l’annonce de sa Résur-rection à celle de sa Passion ; il ne veut pas que le moindre doute existe sur ce point dans l’âme des Apôtres. S’il doit souffrir et mourir, le triomphe le plus complet ne tar-dera pas à suivre ses humiliations. Cepen-dant les disciples, en entendant ce discours, furent surtout frappés des idées sombres qu’il contenait ; aussi, <emphasis>contristati sunt oehementer.</emphasis> Précédemment, ils s’étaient indignés dans un premier mouvement de surprise ; aujour-d’hui, ils comprennent qu’il y a quelque chose de réel dans la nouvelle funeste que leur transmet leur Maître, puisqu’il y revient ainsi pour la seconde fois. El comme sa mort devait être le renversement de tous leurs préjugés, la ruine de leurs beaux rêves mes-sianiques, ils s’attristent vivement lorsqu’ils pressentent qu’elle aura lieu. Leur tristesse eût été beaucoup plus viveencore, s’ils avaient pu prévoir que Jésus devait être livré par ’un d’entre eux aux mains de ses bourreaux.</para>
			-->
		</section>
	</section>

</section>
