<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
         xml:id="matthieu-ch05"
         version="5.0" xml:lang="fr"
         xsi:schemaLocation="         
            http://docbook.org/ns/docbook http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/docbook.xsd         
            http://www.w3.org/1999/xlink http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/xlink.xsd ">

	<title>APPENDICE — LA RÉSURRECTION DE NOTRE-SEIGNEUR JÉSUS-CHRIST.</title>
	<subtitle><bible><ss>Mt</ss> <sc>28</sc></bible>.</subtitle>

	<!--
	<p>« Non derelinques animam in inferno, nec /abis sanctum tuum videre corruptionem » stétait écrié David, Ps. xv, 10, en tant qu’il était le type du Messie. S. Malihieu nous mon-Ire, dans fa dernière page de son Évangile, la manière dont cette glorieuse prophétie s’est réalisée en Jésus. C’est avec sa simplicité ac-coutumëe de langage, quoique pourtant avec une joie qu’on voit perce!’ à travers son récit, qu’il décrit ce grand événement qui forme vraiment, comme le disait l’apôtré des Gen-־ ils, I Cor. i, 14-22, la base ae notre foi et du Christianisme tout entier. — Siles ratio-nalistes ont attaqué violemment les miracles ordinaires de Jésus, on peut dire qu’ils se sont déchaînés avec une véritable fureur contre le prodige de sa Résurrection. Et l’on devait s’y attendre ;comment en effet ceux qui préten-daient anéantir la religion chrétienne n’au-raient-ils pas essayé de renverser la colonne fondamentale qui fa soutient depuis dix-huit siècles ? Pour parvenir à leurs uns, ils n’ont reculé devant aucun moyen, et n’ont pas craint d’accuser les évangélistes de mensonge ou de manœuvres encore plus indélicates. — Fidèle à notre rôle de simple commentateur, nous ne les suivrons pas à travers les obscurs labyrinthes de leur critique toute négative. Il suffira d’indiquer ici le plus sérieux de leurs griefs et d’en prouver brièvement l’inanité. S’appuyant sur les variantes parfois assez considerables’ qui existent entre les quatre récits évangéliques relativement au fait de la Résurrection, ils prétendent que ce sont des contradictions réelles ; d’où ils concluent que les narrations ne méritent aucunecréance. À cette assertion, noue opposons les considé-rations suivantes : 1® Il est vrai qu’il existe entre les quatre évangélistes, touchant le mi- racle de la Résurrection, des divergences assez notables. 2° Ces divergences s’expli-quent de la façon la plus simple : elles pro-viennent de ce que les évangélistes ne don-nent tous qu’une relation incomplète, chacun à son point de vue spécial, des événement-qui eurent lieu entre la Résurrection de Jésu -et son Ascension. 3» Ges divergences, don! on trouve de fréquents exemples chez tou-les écrivains indépendants qui ont écrit sur un même sujet, n’ont absolument rien d&gt ;· commun avec les contradictions proprement dites. Entre les quatre récits, l’harmonie s’é-tablit même assez facilement, comme l’admtt quiconque n’est pas sous l’influence d’idées préconçues, et comme le prouvent les nom-Dreux essais de conciliation qui ont eu lieu depuis les premiers siècles chrétiens jusqu’à nos jours. Cf. S. Augustin, de Consens. Evang. in, 61 -85 ; Tischendorf, Synops. Evang. p. XLix et suiv. 4® Sur les points essentiels, 11 règne un accord parfait entre les évangélistes ; les différences ne portent que sur des détails secondaires. Le récit, de même que le fait lui-même, demeure donc inébranlable.— Dans sa narration, qui est la plus courte et la moins détaillée des quatre, saint Matthieu ee borne aux traits principaux : il signale seule-ment la visite des saintes femmes au sépulcre, la fuite des gardes et une apparition de Jésus à ses disciples.</para>
	-->
	<section>
		<title>1. — Les saintes femmes au sépulcre.</title>
		<subtitle><bible><ss>Mt</ss> <sc>28</sc>.<sv>1-10</sv></bible>. Parall. <bible><ss>Mc</ss> <sc>16</sc>.<sv>1-8</sv></bible> ; <bible><ss>Lc</ss> <sc>24</sc>.<sv>1-8</sv></bible>.</subtitle>
		<!--
		<para xml:id="matthieu-28-1"><phrase role="verse-number">28.1.</phrase> — La première partio de ce vei set est assez obscure, surtout dans la Vulgate: heureusement, on peut l’éclaircir à l’aide des autres récits. — <emphasis>Vespere sabbati :</emphasis> Cette locution ne désigne pas le soir du sa-medi ; mais, comme on le voit par le contexte, le début du jour suivant. Le grec porte 6ψ4 σαββάτων, littéralement, « tard dans le sabbat », c’est-à-dire après le sabbat. Ce sens est ga- ranti par de nombreux exemples tirés des classiques. Cf. Philostrat. Vit. 4poll. iv, 18, όψέ μυστηρίων, après ’!’achèvement des mys-tères ; Thlicya. IV, 96, της ημέρας όψέ, le jour fini ; etc. Voir Bretschn ’ider, Lexic. Man. t. II, p. 195 ; Hagen, Sprachl. Erœrterungen zur Vulgata, p. 101. Cependant, on peut admettre aussi avec Maldonat que l’expression « ves-pere sabbat! » représente par métaphore tout le temps écoulé entre le samedi soir et le di-manche matin : « Evangelista quum vespe-ram sabbati vocat, non vespertinum tempus quod inter diem et noctem est, sed totam noctem intelligit, in cujus extrema parte, id est mane jam lucescente, mulieres ad sepul-erum venire ./dicit ». Toutefois, cette interprëtation nous paraît moins exacte. — <emphasis>Quœ ucescit.</emphasis> Le relatif « quæ » n’a rien qui lui corresponde dans le texte grec, où on lit : τ% έπιφωσχούση, SOUS-entendu &lt ;5pq! OU ήμεροι. Έτηφωσχεϊν se dit habituellemtnt des astres, quand on veut dépeindre les premiers rayons qu’ils envoient sur la terre en apparaissant a l’horizon ou au firmament ; mais on l’em-ploie souvent aussi pour représenter le cré-piiscule du matin, les premières lueurs du jour. — <emphasis>In prima sabbati ;</emphasis> mieux, « in pri-mam sabbati », car il y a dans le grec εϊς μίαν ααββάτων, cequi équivautà είςπρώτην σαββάτων. L’accusalif , indique le mouvement qui se produit en quelque sorte quand un jour suc-cède à un autre jour ; la lumière semble quitter la journée précédente pour se trans-porter dans celle qui va commencer. <emphasis>«</emphasis> Prima sabbati » est un terme technique emprunté au langage liturgique des anciens Juifs, pour désigner le lendemain du sabbat, le jour du Seigneur (dies Dominica », par abréviation « dominica״» d’où nous ayons fait Dimanche), comme l’a plus tard nommé l’Église. De même que, prenant le dimanche pour point de dé-part, dans la numération chrétienne desjours, nous appelons le lundi « feri a secunda », le mardi « feria tertia » et ainsi de suite, de même les Hébreux rapport aient au sabbat tous les jours suivants de la semaine. « Una sabbati » (אחת בשבת) OU « prima sabbati » signifie donc : le premier jour après le sabbat. Cette dénomination juive du dimanche de-meura en usage dans la chrétienté pendant un certain nombre d’années. Cf. Act. xx, 7 ; I Cor. xvi, 2 ; Joan, xx, 1. — De toutes les explications qui précèdent, il suit que la phrase obscure de saint Matthieu pourrait se traduire simplement par ces mois : à l’aulx du dimanche. Cf. Luc. χιν, 1 ; Joan.xx,!.— <emphasis>Venit Maria…</emphasis> Nous retrouvons׳ ici les deux saintes femmes qui avaient été mentionnées plus haut, xxvin, 61. Demeurées les der· nières auprès du sépulcre dans la soirée du vendredi, elles arrivent les premières le di· manche matin. Il est vrai que S. Marc, xvi, 1, et S Luc, xiv, 10, nomment encore plusieurs autres des amis de Jésus. — <emphasis>Videre sepul-crum</emphasis>, dans le sens de « inviseré ». Plus exactement, elles venaient pour embaumer le corps du Sauveur, et pour compléter sa sé· pulture que l’approche du sabbat avait in-terrompue.</para>
		<para xml:id="matthieu-28-2"><phrase role="verse-number">28.2.</phrase> — Les versets 2-4 racontent, des faits an-térieurs à l’arrivée des saintes femmes. C’est pendant qu’elles étaient en route que l’ange descendit du ciel et ouvrit le tombeau : elles le trouvèrent assis sur la pierre ; il ne St donc pas sous leurs yeux sa première apparition. — <emphasis>Et ecce</emphasis> ; Cf. xxvu, 51. Ici encore, cette particule annonce un prodige éclatant. — <emphasis>Terme motus…</emphasis> Le vendredi soir, au moment où Jésus expirait, une violente commotion s’était fait sentir aux alentours du Calvaire, cf. xxvu, 51, 54 ; un ébranlement du même genre se produisit le dimanche matin dans le voisinage du sépulcre. Il avait pour but de montrer aux sentinelles romaines, placées là par le Sanhédrin, le caractère surnaturel et divin de tout ce qui se passait alors. — <emphasis>An-gelus enim Uomim.</emphasis> « Enim », pour expliquer la relation qui existait entre le tremblement de terre et l’apparition de l’ange. — <emphasis>Bevolvil lapidem ;</emphasis> άπεχύλισε τάν λίθον : le contraire de « advolvit », προσχυλίσας, xxvu, 60. Brisant les scellés du Grand Conseil, l’envoyé céleste roule de côté cette énorme pierre et ouvre ainsi le sépulcre de Jésus. On admet généra-lement, à la suite des Pères, que la résurrec-tion du Sauveur avait eu lieu quelques ins-tants auparavant. Ce n’est pas pour Lui que le tombeau fut ouvert, mais pour les saintes femmes et pour les disciples. Ce signe devait leur dire dès leur approche : « Non est bic, surrexit », cf. <emphasis>t.</emphasis> 6. Quant au fait môme de la Résurrection, il est complètement passé sous silence par les écrivains sacrés : c’est un mystère dont il n’a pas plu à PEsprit-Saint de nous révéler les détails. Les Pères le comparent à ta naissance miraculeuse de Jésus. « Judæi perfidi monumenti lapidem signave-rant ut non haberet Christus egressus : sed quomodo de sepulcro exire non-posset, qui ex incorruptis matris visceribus salva virgi-mtale processit ? »S. August.Serm. cxxxvm, de lemppre ; Cf. Euthymius, in h. 1. Glorieux triomphe, devant lequel il faut encore adorer et nous taire! — <emphasis>Et sedébat :</emphasis> l’ange prend ainsi l’altitude d’un conquérant qui foule aux pieds ses ennemis vaincus ; c’est lui qui est désormais le vrai gardien du saint Sépulcre, mais du sépulcre vide.</para>
		<para xml:id="matthieu-28-3"><phrase role="verse-number">28.3.</phrase> — <emphasis>Erat autem…</emphasis> Après avoir indiquéles actes du divin messager, l’évangéliste décrit ·en quelques mots son apparition extérieure. — <emphasis>Aspectus ejus ;dans</emphasis> le « textus receptus », ή Ιδέα αύτοϋ ; dans plusieurs manuscrits qui font autorité, ή είδέα. Ces mots ont du reste à peu près la même signification : ils équiva-leni à l’hébreu מראה, Dan. 1, 13, 15. — <emphasis>Sicut fulgur</emphasis>, comme l’éclair. Tout .son être, et spécialement son visage, était éblouissant de clarté. — <emphasis>Vestimentum ejus…</emphasis> Cf. xvii, 2. Il ressemblait en tous points à un homme transfiguré. C’est ainsi que se manifestent habituellement les anges. Cf. Dan. x, 5, 6 ; Act. i, 10 ; x, 10 ; Apoc. x, 1 ; etc.</para>
		<para xml:id="matthieu-28-4"><phrase role="verse-number">28.4.</phrase> — Effet produit sur les soldats romains par cette apparition soudaine : ce fut un.! panique irresistible. — <emphasis>Præ timore’ ejus.</emphasis> Le pronom est au génitif de l’objet : la crainte que l’ange inspirait. — <emphasis>Exterriti sunt ; ίσείσ-</emphasis>βϊ!σαν du texte grec dénote une frayeur extrê-mement violente ; Cf. xxi, 10. D’ailleurs, le trait suivant montre bien jusqu’à quel point les gardes furent terrifiés : ils devinrent sem-blables à des morts, c’est-à-dire qu’ils tom-bèrent à la renverse et qu’ils demeurèrent quelque temps étendus à terre, sans pouvoir ou du moins sans oser se relever.</para>
		<para xml:id="matthieu-28-5"><phrase role="verse-number">28.5.</phrase> — <emphasis>Respondens.</emphasis> L’ange répond au sen-liment d’effroi qu’éprouvaient les saintes femmes, et prend la parole pour faire cesser leur trouble. — <emphasis>Vos</emphasis> est emphatique ; « vim habet præcipuam », dit Frilzsche, in h. l. Vous, les amies du Sauveur, vous n’avez au-cune raison d’être effrayées : c’est la joie, nori la peur, qui doit vous agiter. Laissez ce dernier sentiment aux ennemis du Christ. Ce pronom « vos » est donc opposé à « eus-todes » du verset précédent, — <emphasis>Scio enim.</emphasis> L’ange continue de rassurer Marie Madeleine et ses compagnes, en leur disant qu’il connaît le pieux motif de leur visite au sépulcre de Jésus. — <emphasis>Jesum</emphasis>, <emphasis>qui crucifixus est.</emphasis> Il n’hésite pas à mentionner cette circonstance, qui est désormais un sujet de gloire pour le Rédemp-teur ; Cf. I Cor. 1, 23 et suiv. : elle sert du reste à rendre plus frappant le contraste qui existe entre la récente humiliation du Christ et son triomphe mentionné au versetsuivant. « Angelus… crucem dicit, loquitur passio-nem, sed mox resurrectionem, mox dominum confitetur ». S. Thom. Aq. Caten. in h, I.</para>
		<para xml:id="matthieu-28-6"><phrase role="verse-number">28.6.</phrase> — <emphasis>Non est hic, surrexit.</emphasis> Le langage de l’ange est rapide et vivant. Il est reproduit à peu près dans les mêmes termes par les trois synoptiques. Cf. Marc, xvi, 6 ; Luc. xxiv, 6. —<emphasis>Sicut dixit.</emphasis> « Et si mihi non cre-ditis, illius mementote verborum », S. Jean Chrys. Horn, in h. 1. Ce n’est pas un fait inouï que l’ange annonce ; Jésus n’avait-il pas prédit depuis longtemps à ses disciples’ qu’il ressiisciterait le troisième jour ? Voici que ses prédictions se sont glorieusement accom-plies. — <emphasis>Venite et videte.</emphasis> Douce invitation destinée à fortifier encore la foi des saintes femmes ! Elles ont vu placer le corps de Jésus dans lo.sépulcre ; elles peuvent maintenant se convaincre par leurs propres yeux que ce sé-pulcie est vide. Le divin Maître est donc vraiment ressuscité. — <emphasis>Dominus</emphasis>, le Seigneur par excellence. Les disciples désignaient fré-quetnment Jésus-Christ par ce titre. Cf. Joan, xx, 18 ; xxi, 7 ; etc. Mais, comme il le mérite plus que jamais depuis sa victoire sur la mort, dorénavant les écrivains sacrés se complairont à le. lui attribuer sans cesse. Voir R. Ziemssrn, Christus der Herr, Kiel 1867, élude christologiquo très intéressante sur le nom de κύριος appliqué à Jésus.</para>
		<para xml:id="matthieu-28-7"><phrase role="verse-number">28.7.</phrase> — Après une courte pause durant la-quelle les saintes femmes entrèrent dans le sépulcre, selon que l’ange les y avait exhor-tées (Cf. <emphasis>t.</emphasis> 8 « exierunt de monumento »), celui-ci reprit son allocution. — <emphasis>Cito euntes.</emphasis> Il faut qu’elles aillent au plus vite porter aux disciples la bonne nouvelle qu’elles viennent elles-mêmes d’apprendre. — <emphasis>Quia surrexit ;</emphasis> hébrarsm.1 (כי). Les règles de la grammaire latine exigeraient l’infinitif« eum surrexisse ». — <emphasis>Et ecce prœcedit vos…</emphasis> Autre nouvelle con-solante, qui n’est d’ailleurs que la confirmation d’une prédiction antérieure de Jésus ; Cf. xxvi, 32. On ne doit pas exagérer la significa-tidn du présent (προάγει), comme si l’ange eût voulu dire : Voici qu’il est déjà sur le chemin de la Galilée pour aller׳ vous attendre dans cette province. D’après le sens naturel de la phrase, Jésus sera en Galilée quand ses dis-ciples y arriveront. — <emphasis>Ecce prwdixi</emphasis> Le mes-Sager céleste termine son petit discours en certifiant que tout se passera réellement comme il l’a dit. Les saintes femmes auront bientôt le bonheur de voir le divin Ressuscité ; il donne sa parole d’ange qu’il en sera vrai-ment ainsi. Maldonat, Comm, in h. 1., conjec-lure que ειπον <span>pourrait bien être une faute de copiste : d’après lui. et d’après Berlepsch qui adopte s <sup>,</sup>s conclusions, la leçon primitive du texte aurait été vraisemblablement eîrav, « dixit », ce qui rendrait la rédaction de saint Matthieu semblable à celle de S. Marc, xvi, 7:« Ibi cum videbitis,sicut dixit vobis ». Mais aucun manuscrit n’appuvant cette hypothèse, on la rejette à bon droit comme une œuvre de pure imagination.</para>
		<para xml:id="matthieu-28-8"><phrase role="verse-number">28.8.</phrase> — <emphasis>Exierunt cito…</emphasis> Los amies du Sauveur exécutent sur le champ la recommandation de l’ange. Par un trait piltor’csque, le narrateur nous les montre, au sortir du tombeau, se dirigeant en toute hâte, <emphasis>currentes</emphasis>, vers le lieu où étaient réunis les Apôtres, pour leur annoncer la résurrection de Jésus. — Il ajoute aussi un détail psychologique plein d’intérêt : <emphasis>Cum timore et gaudio magno.</emphasis> L’association de G crainte et de la joie dins un rai-m· cœur et au même moment paraît peut-être au premier abord un phénomène impossible, parce qu’il ressemble à une contradiction. Il est cependant très ordinaire qu’on éprouve il la fois ces deux sentiments sous le’Coup d’une bonne nouvelle inespérée. « Vix sum apud me, s’écrie un personnage de Térence, Andr. v, 4, 34, ita animus commotus est metu, spe, gaudio, mirando hoc tanto et tam repentino bono ». Ou bien, l’effroi des saintes femmes avait été causé par la vue de l’ange, cf. <emphasis>t.</emphasis> 5, tandis que leur joie provenait des heureuses nouvelles qu’elles avaient entendues. — L’ad-jeetif « magno » retombe sur les deijx sub-stantifs, qu’il détermine de la même manière.</para>
		<para xml:id="matthieu-28-9"><phrase role="verse-number">28.9.</phrase> — Ce verset et le suivant contiennent le récit abrégé de l’apparition que Jésus fie aux saintes femmes peu de temps après leur sortie du sépulcre. Sur la manière de concilier la narration de saint Matthieu avec celles de S. Marc, xvi, 9-11, et de S. Jean, xx, 11-18, voir l’explication de ces deux passages. — <emphasis>Et ecce Jesus…</emphasis> Le « textus receptus &gt ; place en tête du verset quelques mots qui n’ont pas été reproduits par la Vulgate : ώ ; Si έπορεύοντο άπαγγεϊλαι τοϊς μαθηταϊς ; « comme elles s’en allaient pour l’annoncer aux dis-ciples ». Mais cette ligne, qui manque dans d’autres versions que la Vulgate, dans les écrits des Pères et dans d’importants ma-nuscrits grecs, est généralement regardée comme apocryphe. — <emphasis>Occurrit ;</emphasis> il vint à leur rencontre. Puisqu’elles se rendaient à !avilie, il semblait donc en venir lui-même. — <emphasis>Aveet</emphasis>, <span>il prononça probablement la formule hébraïque usitée en pareille circonstance : ,שר<sup>1</sup>!<sup>,</sup>□ ליכן ״ pax vobis ». —</span> <emphasis>Rice autem accès serunt.</emphasis> Ce fut leur premier mouvement : dès qu’elles aperçurent Jésus, elles s’approchèrent de lui avec amour. — <emphasis>Tenuerunt pedes ejus.</emphasis> Elles saisirent (έχράτηοαν) respectueusement ses pieds pour les baiser. C’est de la même ma-aière que la Sunàmite avait témoigné sa vé-nération au prophète Elisée, IV Reg. iv, 27. — <emphasis>Adoraverunt eum :</emphasis> elles demeurèrentquelque temps prosternées, dans le sentiment d’iine profonde adoration pour le Fils de Dieu vessuscité.</para>
		<para xml:id="matthieu-28-10"><phrase role="verse-number">28.10.</phrase> — <emphasis>Nolite timere.</emphasis> Parole d’éncourage-mentqui accompagna plusieurs des apparitions du Christ. Cf. Luc. xxiv, 36. L’amour que ses disciples avaient pour lui et la joie qu’ils éprouvaient à le voir ne les empêchaient pas de ressentir un premier mouvement d’effroi bien naturel, quand il se montrait soudain à leurs côtés. — <emphasis>Ite, nuntiate…</emphasis> Le langage est ému ét rapide. Il reproduit, dans son en-semble, les recommandations de l’ange, t. 7 ; mais avec des variantes délicates, vrai ment -dignes de Jésus. La principale consiste dans le titre de frères, <emphasis>fratribus meis</emphasis>, que le divin Maître daigne adresser à ses disciples ; Cf. Joan, xx, 19 ; Peu d’instants avant sa mort, il les avait appelés ses amis, Joan, xv, 14-18 ; mais ce nom ne suffisait pas à son coeur, il en fallait un autre plus doux et plus tendre encore pour exprimer toute l’affection qu’il avait pour les siens. — <emphasis>Ut eant.</emphasis> L’ange avait seulement fait annoncer aux Apôtres qu’ils trouveraient Jésus en Galilée : le Sauveur leur intime l’ordre d’aller l’y rejoindre. Rien ne pressait toutefois dans cette prescription : elle ne devait être exécutée qu’après la fête, — <emphasis>Ibi me videbunt.</emphasis> Dès le soir même du jour de la résurrection, Jésus devait se manifester aux siens sur le chemin d’Emmaiis, Luc. xxiv, 13 * et ss., et à Jérusalem, Joan, xx, 19 et ss. ; mais ce ne furent là que des apparitions transitoires, qui eurent lieu seule-ment devant un petit nombre d’amis intimes. En Galilée, au contraire, il rassemblera autour de lui tout le troupeau dispersé de ses dis-ciples, afin de leur donner ses dernières instructions. Cette province fidèle, où il avait trouvé tant d’amour, convenait beaucoup mieux que l’hostile capitale pour.ces réunions sacrées, qui devaient exercer une si grande influence sur la fondation de l’Église.</para>
		-->
	</section>
	<section>
		<title>2. — Les gardes romains corrompus par le Sanhédrin.</title>
		<subtitle><bible><ss>Mt</ss> <sc>28</sc>.<sv>11-15</sv></bible>.</subtitle>
		<!--
		<p>Nous avons dans ce petit paragraphe d’intéressants détails qui sont particuliers à S. Matthieu, comme la plupart de ceux qu’il a conservés sur la Résurrection.</para>
		<para xml:id="matthieu-28-11"><phrase role="verse-number">28.11.</phrase> — <emphasis>Quæ quiim Missent.</emphasis> Le verbe est au participe présent dans le texte grec, πορευομένων δέ αυτών, « quæ quum abirent ». Les saintes femmes, venaient donc seulement de quitter le sépulcre pour aller délivrer aux Apôtres le double message de J’ange et de . Jésus, lorsque arriva le fait Suivant. — <emphasis>Qui-dam de custodibus.</emphasis> Revenus de leur première terreur, cf. <emphasis>t.</emphasis> 4, les gardes, avaient sans doute repris le chemin de la ville. Ils délé-guèrent alors quelques-uns d’entre eux au-près des princes des prêtres, pour annoncer  les faits surnaturels dont ils avaient été té-moins. Comme Pilate les avait placés, pour la corvée qu’ils avaient remplie pendant la nuit, sous la juridiction immédiate des prêtres juifs, cf. xxvn, 62, 65, 66, c’est à ces personnages qu’ils vont rendre compte de ce qui s’est passé.</para>
		<para xml:id="matthieu-28-12"><phrase role="verse-number">28.12.</phrase> — <emphasis>Congregati cum. senioribus.</emphasis> Le sujet change tout à coup, ainsi qu’il arrive souvent dans les récits grecs ; Cf.,Winer, Gramm, des neutestam. Sprachidioms, § 67, 1. Il était question des soldats romains, et c’est des prê très qu’il s’agit à présent. Ceux-ci convoquent les membres du Sanhédrin pour une nouvelle séance qui sera, par son objet, le digne cou-ronnement de toutes les précédentes. — <emphasis>Cou-silio accepto.</emphasis> Ces mots indiquent une résolu-tion officielle, prise après délibération de l’assemblée. — <emphasis>Pecuniam copiosam.</emphasis> Ils ont acheté,la coopération du traître ; ils achètent maintenant 10 silence des soldats romains, ce qui fut tout aussi facile, quoique beaucoup plus coûteux. Les Sanhédristes, fidèles a eux-mêmes, ne reculent devant aucune infa-mie pour arriver &amp ; leurs fins honteuses. Chose 1׳ marquable! iis n’essaient pas même d’ac-cuser les gardes d’avoir été infidèles ou né-gligente. C’est donc qu’ils croyaient eux-mêmes à la résurrection de Jésus. Autrement, ils auraient tout d’abord recouru à ce moyen pour répandre l’erreur qu’ils désiraient accré-alter. Mais les soldats prouvèrent sans doute‘ qu’ils étaient parfaitement en règle. À Rome en effet chaque homme de garde, au moment de se diriger vers le poste qu’on lui assignait, recevait une « tessera » sur laquelle était marquée son heure de corvée. Il la remettait ensuite au « visitator », lorsque celui-ci s’assurait de la vigilance, des sentinelles. On pouvait donc avoir des preuves matérielles que tout s’était bien passe.</para>
		<para xml:id="matthieu-28-13"><phrase role="verse-number">28.13.</phrase> — <emphasis>Dicite quia discipuli.</emphasis> Les princes des prêtres font la leçon aux soldats pour leur apprendre la manière dont ils devront propager l’erreur parmi le peuple, touchant le e la Résurrection du Sauveur. Ils diront que les disciples de Jésus sont venus pendant lu nuit, et ont enlevé son corps pour faire croire à un prodige. — <emphasis>Furati sunt.</emphasis> Voler un objet que des soldats bien armés protègent, cela pouvait paraître assez invraisemblable ; aussi les instructeurs ont-ils soin d’ajouter : Vous direz que.cela s’est passé pendant que vous dormiez. — <emphasis>Nobis dormientibus.</emphasis> C’était pourtant une nouvelle absurdité, car on pou-vait objecter avec S. Augustin, inPs. lxiii, 7. « Si dormiebant, quid videre poterant ? Si nihil viderant, quomodo testes erant ? » Mais c’était Ia réalisation de cette parole de l’Ecii-lure, Ps. xxvi, 42 : « Mentita est iniquitas sibi ». Et puis, Meniez, m״ntez, il en restera toujours quelque chose I Infâme conseil, qui n’a pas été seulement pratiqué de nos jours.</para>
		<para xml:id="matthieu-28-14"><phrase role="verse-number">28.14.</phrase> — <emphasis>Soc</emphasis> ne désigne pas le honteux raar-ché que les prêtres venaient de conclure avec les soldats romains, mais l’énlèvcmenl du corps de Jésus pendant le prétendu sommeil Oo ces derniers. — <emphasis>Auditum fuerit…</emphasis> Dansde cas où Pilate aurait appris que ses soldats avaient ainsi failli à leur devoir, ils eussent couru les plus grands dangers, le manque de vigilance de la part d’une sentinelle ayant toujours été régardé comme une sort(! de trahison. passible des peines les plus graves. Les Romains avaient même pris des׳ mesures spéciales pour empêcher leurs sentinelles de s’abandonner au sommeil : par exemple ; ils leur prescrivaient de déposer leur bouclier avant de se rendre à leur poste, parce qp’il arrivait aux soldats de garde, « ubi. fessi sunt… capite super marginem scuti posito sopitos stare », Til. Liv. xuv, 33 ; Cf. Senec. Ep. xxxvi. Érasme et d’autres exégètes donnent an verbe « auditum fuerit » le sens de · si res apud illum judicem ugalnr », s’il vous traduit en conseil de guerre ; mais cette interprétation semble un peu recherchée. Il vaut mieux traduire avec le plus grand nombre : Si ce bruit parvient à ses oreilles. — <emphasis>Suadebimus ei.</emphasis> Ils opéreront en lui cette per-suasion, soit en usant de leur crédit pour le calmer, soit en le gagnant à son tour à prix d’argent, car les magistrats romains placés à la tète des provinces étaient lain d’être inaccessibles à la vénalité. — <emphasis>Serurosj</emphasis> c’est-à-dire « indemnes » : άμερίμνονς du texte grec est un terme judiciaire. Lès Sanhédcistts pro-mettent donc en toute hypothèse l’impunité aux gardiens du sépulcre.</para>
		<para xml:id="matthieu-28-15"><phrase role="verse-number">28.15.</phrase> — <emphasis>Accepta pecunia.</emphasis> N’ayant rien à craindre et beaucoup à gagner, 10s soldats acceptent l’argent et les conditions du San-hédrm. « Ne mireris, s’écrie finement S. Jean Chiysostôme, Horn, xc in Matth.,. si pecu-niae milites subegerint ». S’en allant ensuite, ils répandent partout le bruit inventé par les princes des prêtres. — <emphasis>Et divulgatum est.</emphasis> Le mensonge fit son chemin, quelque absurde qu’il fût. Les autorités juives,’ d’après S. Jus-tin. Dial, cum Tryph., c. cviii, auraient même pris la précaution d’envoyer des mes-sagers pour le divulguer parmi les commu-naulés Israélites dispersées par toute la terre. — <emphasis>Usque in hodiernum diem</emphasis>, c’esl-à-dire jus· qu’à l’époque de la composition du premier Évangile ; voir la Préface. Dans son curieux ouvrage sur le Judaïsme (Enldecktes Juden-ihum, i, p. 189. et ss.), Eisenmenger prouve que cette erreur grossière circula pendant longtemps dans les cercles juifs. — Les ratio· nalistes ont trouvé touteel épisode, <emphasis>tir.</emphasis> 11-15, complètement invraisemblable, et ils l’ont pour ce motif retranché de ce qu’ils appellent la rédaction primitive du premier Évangile. Il est au contraire Irès-naturel et en confor-mité parfaite avec le caractère du Sanhédrin, tel qu’il nous est apparu dans les pages pré-cédentes de saint Matthieu. Nous renvoyons à nos adversaires, sans l’examiner davantage, leur audacieuse négation.</para>
		-->
	</section>
	<section>
		<title>3.— Jésus apparaît à. ses disciples en Galilée, et les munit de pleins pouvoirs.</title>
		<subtitle><bible><ss>Mt</ss> <sc>28</sc>.<sv>16-20</sv></bible>.</subtitle>
		<!--
		<para xml:id="matthieu-28-16"><phrase role="verse-number">28.16.</phrase> — Ce passage contient le récit de la plus importante des apparitions faites par ésus à ses disciples depuis sa résurrection. E clôt dignement l’histoire du Sauveur, dans le premier Évangile. — <emphasis>Undecim discipuli.</emphasis> Hélas! le nombre sacré de douze n’existait plus ; mais il sera bientôt complété. Cf. Act. i, 15-26. L’évangéliste ne mentionne que les Apôtres, d’où l’on a parfois conclu qu’ils furent seuls témoins de l’apparition racontée dans les lignes suivantes. Cependant les com-mentateurs admettent pour la plupart que de nombreux disciples assistèrent aussi à cette scène glorieuse. On croit même qu’elle ne différait pas de celle que S. Paul men-tionne dans sa première Epître aux Corin-thien-, xv, 6 ; Cf. Olshausen, Stier, Ebrard, Drach, in h. 1. Dans ce cas, qui nous parait le plus probable, les Onze seraient nommés comme les principaux personnages, comme ceux à qui s’adressaient plus directement les paroles prononcées par le Christ ressuscité, <emphasis>tt!</emphasis> 18-20. — <emphasis>Abierunt.</emphasis> Nous avons dit plus haut, note du <emphasis>t.</emphasis> 10, qu’ils ne quittèrent pas immédiatement Jérusalem pour se rendre en Galilée. D’après la narration de S. Jean, xx, 20-26, ils étaient encore dans la capitale huit jours après la Résurrrection. <emphasis>—In mon-tem ;</emphasis> dans le grec, είςτά ipo«avec l’article. Du reste, les mots qui suivent, <emphasis>ubi constituerat…</emphasis> prouvent que la montagne sur laquelle devait avoir lieu l’entrevue avait été clairement dé- terminée par Jésus, soit la veille de sa mort, cf. xxvi, 32, soit dans une des apparitions de Jérusalem. Malheureusement, saint Matthieu n’en ayant pas fait connaître le nom, il faut renoncer à savoir quelle elle était. On a pensé au Thabor, au mont des Béatitudes, et même au Carmel, bien qu’il fût situé en do-hors de la Galilée. Disons simplement avec l’Évangile que c’était une montagne de la Ga-lilée.</para>
		<para xml:id="matthieu-28-17"><phrase role="verse-number">28.17.</phrase> — <emphasis>Adoraverunt.</emphasis> Dès que le divin Maître apparut, les disciples se prosternèrent à ses pieds, avec les sentiments les plus vils de la foi et de l’amour. — L’évangéliste fait pourtant une restriction : <emphasis>Quidam autem du-Ditaverunt.</emphasis> Assurément ce ne furent pas les &gt ; Apôtres qui doutèrent ; comment l’auraient-ils pu après avoir déjà comemplé à plusieurs reprises Jésus ressuscité? Cf. Luc. xxiv, 19-26. Il y a donc là une nouvelle preuve qu’ils n’étaient pas seuls sur la -montagne, mais que d’autres disciples, dans le sens large de l’expression, les y avaient accompagnés. Ceux-ci, bien qu’on leur.eût certifié le fait de la Résurrection, bien qu’ils vissent actu! I-lement le Sauveur de leurs propres yeux, hésitèrent pourtant encore à croire que ce fût vraiment lui. Les Onze, dans une circons-tance semblable, Luc. xxiv, 36-37, n’avaien:-ils pas supposé que c’était un fantôme qui leur apparaissait ? Il n’est donc pas néces-saire ae traduire, comme on le fait quelque-fois, le verbe par le plus-que-parl’ait : Tous l’adorèrent, c’est-à-dire, crurent en lui, bien que plusieurs eussent douté auparavant. Ce sens est contraire à la pensée que voulait exprimer S. Matthieu. Après avoir présenté la masse des assistantsà genoux devant Jésus, il se reprend pour noter que plusieurs d’entre les disciples n’avaient pas encore une foi par-faite.</para>
		<para xml:id="matthieu-28-18"><phrase role="verse-number">28.18.</phrase> — <emphasis>Et accedens.</emphasis> Jésus s’approche des siens afin de mieux montrer à tous, et par la voix et par le geste, que c’est bien lui qui est en leur présence. Il répond ainsi au doute qui vient d’être signalé. — Data <emphasis>est mihi…</emphasis> Cetexorde est majestueux, imposant. « Suas illis quodammodo litteras patentes ostendit, quibus constet qua eos auctoritate apostolos creet et tantam illis concedat po-testatem », Maldonat in h. l. — <emphasis>Omnis po-testas ;</emphasis> tout pouvoir sans exception, sans limite aucune, lui a été conféré par son Père. — Les expressions suivantes, <emphasis>in cœlo et in terra</emphasis>,<span> ne sont pas moins universelles ; elles représentent le royaume de Dieu selon son étendue la plus vaste. Cf. ni, 2 et le commentaire. Le Messie ressuscité, triomphant, exerce donc partout le « munus regium ». Rien ne peut se soustraire à sa domination : il n’y a que Dieu qui ne lui soit point soumis. C’est la réalisation magnifique et complète du Ps. vin, qui parle en si Deaux termes de la puissance de !<sup>,</sup>homme idéal, et par consë- quent du Messie. C’est aussi la réalisation de plusieurs glorieuses promesses faites par Dieu a son Christ dans les écrits des prophèies : « Dabo tibi gentes hæreditatem tuam, et possessionem luam terminos terrae ». Ps.</span> 11,8. « Aspiciebam in visione… et ecce… quasi Filius hominis veniebat, et usque ad anti-quum dierum pervenit… Dedit ei potestatem, et honorem, et regnum ; et omnes populi, tribus et linguae servient ei ; potestas ejus potestas aeterna quæ non auferetur, et regnum ejus quod non corrumpetur », Dan. vu, 13, Ii. Ces citations déterminent la nature du pou-voir dont parle ici Notre-Seigneur Jesus-Christ. Il ne s’agit nullement de la puissance qu’il possède en tant que Fils de Dieu, car celle-là ne lui a pas été <emphasis>«</emphasis> donnée », mais d’une autorité nouvelle, que lui ont méritée ses humiliationsetsessouffrances, cf. Philipp, il, 9, 10, d’un pouvoir dont il fut investi au jour de sa Résurrection, on tant que Rédemp-leur et Sauveur. Voir Maldonal, in h. l.</para>
		<para xml:id="matthieu-28-19"><phrase role="verse-number">28.19.</phrase> — <emphasis>Euntes ergo…</emphasis> Après avoir posé la base de la puissance surhumaine qu’il allait conférer aux Apôtres, Jésus en décrit tout à la fois la nature et l’exercice. C’est en Ga-lilée qu’il leur avait conféré leurs premiers privilèges ; Cf. x, 1 et ss. : c’est en Galilée qu’il confirme et qu’il complète leurs titres, achevant par ce grand acte son œuvre mes-sianique sur la terre. Muni lui-même de pleins pouvoirs, ·il nomme les Apôtres ses délégués, ses représentants. La particule ούν manque dans le texte grec ; c’est du moins une glose excellente, qui exprime une par-jfaite déduction. — <emphasis>Docete</emphasis> est une traduction nexacte du grec μαθητεύσατε, qui signifie à proprement parler a transform z en disci-pies », תלמידו de la langue hébraïque. Sans doute,comme l’a dits. Paul, Rom.x, 14et 15, il n’y a pas de disciples sans enseignement ; mais cette idée est exprimée plus bas, <emphasis>t.</emphasis> 20, « docentes eos ». Ce que le Sauveur indique tout d’abord par le mot μαθητεύσατε, c’est la conversion en général, qu’il décomposera ensuite en ses deux éléments principaux.— <emphasis>Omnes gentes.</emphasis> Autrefois. Cf. x, 5, Jésus avait fixé des limites assez étroites au ministère d י ses Apôtres ; actuellement il les envoie à la conquête du monde entier. Toutes 1rs nations appartiennent à la sphère dans la-quelle ils devront déployer leur activité. L’histoire du Christianisme et de sa diffusion à travers le monde prouve jusqu’à quel point 11 s’adapte à toutes les contrées sans excep-tion, indépendamment du caractère national, des mœurs, de la civilisation. — <emphasis>Baptizantes eos.</emphasis> Le pronom est au mascu’in (de mémo en grec, αυτούς) quoique le substantif soit du genre féminin (en grec du genre neutre, τά ίθνη) ; l’écrivain s’est attaché à l’idée plutôt qu’aux mots : 1 eos, scilic. homi-nés ». Deux choses sont nécessaires pour faire des disciples : il faut d’abord initier li s individus, puis les instruire ; elles sont succès-sivement marquées par Jésus. La première consiste dans le baptême, cette condition « sine qua non » de rentrée dans le royaume des cieux ; Cf. Joan, ni, 3. — <emphasis>ln nomme.</emphasis> Le substantif est à l’accusatif dans le texte grec, είςτδϊνομα ; il faudrait donc « in nomen », avec mouvement (les Anglais traduisent a into the name », les Allemands « auf dm Namen »), ce qui exprime mieux la commu-nion qui est établie par le baptême entre le baptisé et la sainte Trinité, la participation du baptisé à la nature divine, grâce à l’a-doption filiale dont il devient l’objet, son incorporation à Jésus-Christ. Cf. Gai. 111, 27 ; I Cor. xii, 13 ; Rom. vi, 3. Il est vrai que, d’après plusieurs auteurs, telle ne serait pas la signification des mots εις τ&amp ; 4νομα : ils indi -queraient plutôt l’obligation que l’on contracte par le baptême de croire au Père, au Fils et au Saint-Esprit. C’est ainsi que les Corin-thiens, cf. I Cor. 1, 17, n’avaient point élé baptisés au nom de Paul, et ; τ4 άνομα τού □αυλού, parce que leur foi n’avait pas pour objet l’Apôtre, mais le Christ. D’autres commentateurs s’arrêtent à Tinte-p^tation sui-vante de Maldonat : « Sensus verborum est. baptizantes eos non nomine vestro, sed nomine Patris, etc., id est, declarantes atque testantes id quod facitis non vestra sed Dei Patris… persona facere ». Jésus désignerait ainsi l’au-torité au nom de laquelle le ministre du sacrement de baptême ouvre aux hommes la porte de l’Église. Mais nous nous en tenons au premier sens, qui est le plus beau et le plus obvie. — <emphasis>Patris ei Filii…</emphasis> A propos des mots « baptizantes eos in nomine… », Ter-tullien disait dans son traité du baptême, c. xiH, qu’on y trouve tout ensemble « lex lingendi proposita et forma præscripta », c’est-à-dire la loi qui oblige tous les hommes à recevoir le baptême, et la formule par la-quelle on doit l’administrer. D’autres témoi-gnages non moins anciens et non moins graves nous apprennent de même que, dès les premiers temps du Christianisme, on prononçait sur les baptisés, lorsqu’on les la-vait avec l’eau régénératrice, les noms des trois personnes divines ;Cf. Just.Mart. Apol.i ; Hom. Clem, xi, 26, etc. Preuve que Jésus, en proférant ces noms sacrés dans la circons-tance présente, faisait dépendre de leur cita-lion, explicite l’efficacité du sacrement de baptême.    *</para>
		<para xml:id="matthieu-28-20"><phrase role="verse-number">28.20.</phrase> — <emphasis>Docentes</emphasis> eo« ; dans le grec, διδάσκοντες-Jésus fait connaître une seconde condition qui n’est pas moins essentielle que la première pour qu’on devienne vraiment son disciple. <emphasis>Servare omnia…</emphasis> Elle consiste dans I’accom-plissement intégral de ses volontés, dans l’acceptation de toute sa doctrine. En effet, les mots <emphasis>quæcumque mandavi vobis</emphasis> n’erabras-sent ;pas seulement la morale chrétienne ; ils s’appliquent aussi au dogme chrétien, qu’il faut admettre en entier sous peine de faire naufrage dans la foi. Cf. S. Jean Chrysnst. Hom. xc. — <emphasis>Et ecce.</emphasis> Jésus termine son allô-culion.par une magnifique promesse, qui con-tenait pour les Apôtres et pou» leurs succès-seurs l’encouragement le plus puissant. — <emphasis>Ego vobiscum sum.</emphasis> Je suis, au présent ;je demeure sans cesse et fidèlement avec vous. Seuls que pourraient-ils en face de tant d’ob-stades qui vont se déchaîner contre eus ? Mais Jésus sera auprès d’eux pour les éclairer, pour les défendre au milieu de leurs difficultés et de leurs périls. <emphasis>—.Omnibus diebus.</emphasis> Et cette présence intime, efficace, durera tous les jours, pendant tout le temps de leur vie, et après eux tous les jours encore relie sera vraiment perpétuelle. — <emphasis>Usque ad consumma-tionem sæculi.</emphasis> La fin du monde ; c’est-à-dire l’achèvement de l’oeuvre de la Rédemption, mettra seule un terme à ces relations éton-nantes. Jusque là, Jésus ne quittera pas un seul instant ceux qu’il a choisis pour le repré· senter sur la terre. Donc l’Église du Christ, indéfectible et infaillible, suivra son cours à travers les âges, satis avoir rien à craindre des vicissitudes humaines, toujours forte, toujours dans le vrai, parce que son divin Epoux la protège. « Qui usque ad consumma-tionem sæculi se cum discipulis futurum esse promittit, et illos ostendit semper esse vio turos et se nunquam a credentibus recessu-rum », S. Jérôme. — S. Matthieu laisse le leo teur sur cette consolante promesse. Le mot άμήν, qu’on lit dans le texte grec, est vraisem-blablement apocryphe : c’est le souhait d’un pieux copiste. Mais A quoi bon ce souhait ? Jé-sus a promis sans condition, et il montre depuis dix-huit siècles qu’il n’a pas oublié sa parole.</para>
		-->
	</section>

</chapter>
