<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
         xml:id="matthieu-ch03-03-06"
         version="5.0" xml:lang="fr"
         xsi:schemaLocation="         
            http://docbook.org/ns/docbook http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/docbook.xsd         
            http://www.w3.org/1999/xlink http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/xlink.xsd ">


		<title>6. Jésus en lutte ouverte avec les Pharisiens</title>
		<subtitle><bible>Mt 12.1-50</bible>.</subtitle>
				<!--
				<para>Le conflit entre Jésus et les Pharisiens, que nous avons vu naguère s’engager, ou plutôt qui s’élait manifesté dès les premiers jours de la Vie publique du Sauveur, cf. Joan. 11, 48 et ss., va prendre actuellement des pro-portions que nous ne lui connaissions pas encore. Entre ce grand cœur, dont il nous a été permis d’entrevoir les sublimes vertus, xi, 29, et l’esprit étroit des Pharisiens, il y avait un abîme qui ne pouvait manquer de 8e révéler chaque jour davantage. L’heure est venue où la lutte apparaîtra dans toute sa force, les ennemis de Noire-Seigneur pro-litant des moindres occasions pour l’attaquer ouvertement. Déjà on peut prévoir la funeste issue de la lutte. C’en est fait du moins de la paix extérieure du bon Maître : après l’an-née heureuse qu’il a passée depuis son bap-tème, il y a l’année des persécutions et des outrages perpétuels, qui prépare sa doulou-reuse Passion. Le chapitre xii» du premier Évangile nous fournit une série remarquable de prises consécutives de Jésus-Christ avec ses adversaires. Jusque-là il avait d’ordinaire subi passivement leurs injures ; mais cette■ fois il relève le gant et répond de la façon la plus victorieuse aux accusations lancées contre lui. La haine des Pharisiens n’en sera que plus violente ; aussi les verrons-nous décider résolûment sa mort et prendre des mesures pour en faciliter l’exécution. — La polémique des Pharisiens contre Jésus est vraiment le lien qui réunit entre elles toutes les parties de ce chapitre. Elle portera sur deux points distincts : la prétendue violation du sabbat par Notre-Seigneur Jésus-Christ, et le moyen qu’on lui reproche d’employer pour guérir les démoniaques.</para>
				<para>1· Polémique à propos du Sabbat, ??. 1-21.</para>
					<para>L’évangéliste mentionne ici deux cas dis-tincts de cette polémique : dans le premier, il s’agit d’un acte des disciples du Sauveur attaqué comme illicite par les Pharisiens ; dans le second, de la guérison d’un malade opérée par Jésus lui-même en un jour de sabbat.</para>
					<para>a. <emphasis>Les disciples de Jésus accusés par les Pharisiens</emphasis> <emphasis>de</emphasis> <emphasis>violer le sabbat, )y.</emphasis> 1-8. Parait. Marc. 11,23-28 ; Luc. vi, 1-5.</para>
						<para>1. — Nous avons dans ce verset le simple exposé du fait, dans le suivant l’accusation des Pharisiens, dans les t. 3-8 la défense des disciples par Jésus. — <emphasis>In illo tempore.</emphasis> Date vague et générale, qui montre que S. Matthieu no se proposait pas de s . n tenir ici à l’ordre strictement chronologique. Les deux autres synoptiques placent cet événement à une pé-node antérieure de la Vie publique, entre la vocation de saint Matthieu et la mission des douze Apôtres, et il est probable qu’ils ont raison. Quant à l’époque précise de l’année où il eut lieu, elle est suffisamment déter-minée par la nature même du fait. On ne rencontre des épis mûrs dans les champs que peu de temps avant la moisson ; or on ré-coite généralement le blé en Palestine vers la fin de mars ou le commencement d’avril. — La scène se passe en Galilée, mais nous igno-rons au juste en quel endroit. — <emphasis>Per sata.</emphasis> Peut-être Jésus et ses disciples allaient-ils à la synagogue ou en revenaient-ils ; car les Juifs érigeaient volontiers leurs maisons de prière à quelque distance de leurs habita-lions. Du moins il est sûr qu’ils n’étaient pas alors en voyage, puisqu’on ne pouvait fran-chir aux jours de sabbat qu’une distance très limitée, déterminée d’après la Loi. — <emphasis>Sabbato :</emphasis> S. Luc dit que c’était le sabbat « second-premier », vi, 1, expression obscure qui n’a pas ■laissé que de créer des embarras aux exégè-tes, comme nous le verrons en expliquant le troisième Évangile :ilest néanmoins probable qu’elle désigne le premier sabbat qui suivait le second jour de la Pâque. Le grec emploie le pluriel ’τοΐς σάββασι, quoiqu’il soit certaine-ment question d’un jour unique et déterminé. Peut-être est-ce un pluriel de majesté. Gf. Rosenmuller, Schol. in h. 1. Les lxx s’étaient déjà servis de cette même forme. Cf. Ex. xx,&quot ; 10 ; Lev. xxiii, 32 ;_ Num. xxvm, 9, etc. Remarquons encore que le datif pluriel régu-lier de σάββατον esi ®άββατοΐς, qui est en effet plus usité ; ®άββασι semble venir d’un nomi-natif primitif σάββατ calqué sur l’hébreu שבת, <emphasis>schabbat.</emphasis> — <emphasis>Discipuli… esurientes.</emphasis> Ils man-quaient ce jour-là d’aliments: ce qui dût leur arriver plus d’une fois durant les courses apostoliques qu’ils faisaient à la suite de Celui Sui n’avait pas une pierre où reposer sa tête. n appelait cependant Jésus un« homo vorax et potator »! — <emphasis>Cæperunt.</emphasis> Plusieurs auteurs prennent ce .mot à la lettre, comme s’il si-gnifiait que les Apôtres avaient à peine corn-mencé leur modeste repas, quand ils furent tout à coup interrompus par les Pharisiens. « Hic, dit Eritxsche, plena Vi pollet ήρξαντο, quia discipuli in hoc conatu coercebantur a Pharisæis » ; de même Bisping, J. P. Lange, etc. D’autres, trouvant cette interprétation trop minutieuse, donnent à la locution « cæperunt vellere » le sens plus simple de « vellebant». — <emphasis>Et manducare</emphasis>, après avoir fait sortir les grains de blé en frottant les épis entre leurs mains, ainsi que l’ajoute S. Luc, vi, 1.</para>
						<para>2. — <emphasis>Pharisæi videntes.</emphasis> Les accusateurs ne sont pas loin. Peut-être, comme l’ont dit d’anciens interprètes, avaient-ils suivi à quel-que distance la troupe apostolique, pour voir si elle ne franchirait point de quelques pas la limite prescrite. Le־rôle d’espion était par-faitement dans le caractère (Je ces hypocrites austères. Quoi qu’il en soit, ils ont trouvé une excellente occasion de nuire à Jésus, et ils la saisissent avidement. — <emphasis>Ecce</emphasis>, s’écrient-ils pleins d’une joie maligne. Regarde et juge toi-même ; nous les avons surpris en flagrant délit. — <emphasis>Faciunt quod non licet.</emphasis> Notons bien qu’ils n’incriminent pas l’acte en lui-même, » comme si les Disciples se fussent rendus cou* pables d’injustice et de vol ; car la Loi auto-risait expressément quiconque traversait une vigne, ou un champ de blé, à cueillir auiantde grappes, ou autant d’épis qu’il le ’désirait, et a s’en nourrir sans scrupule, pourvu qu’il fît dans l’intérieur du champ ou de la vigne son agreste repas ;Cf. Deut.xxm. 24 et 25. Cette coutume subsiste même encore dans l’an-cienne patrie des Juifs. «La contrée que nous traversions, raconte le Dr Robinson, Palæs-tina,11. 319, était en grande partie couverte de champs de blé. Les épis étaient mûrs et nous fûmes témoinsd’une interprétation vi-vante de la Sainte Ecriture. Nos Arabes avaient faim, et, tandis que nous traversions les champs, ils se mirent à arracher des épis, dont ils mangeaient les grains après les avoir frottés entre leurs mains. Aux questions que nous leur adressâmes là-dessus, ils répondi-rent que c’était un ancien usage et que per-sonne n’y trouverait à redire… Nous eûmes dans la suite beaucoup d’autres exemples du même genre ». Cf. Thomson, the Land and the Book, p. 648. C’est donc la circonstance de temps qui, aux yeux des Pharisiens, ren-dait illicite et coupable la conduite des dis-ciples de Jésus. Arracher des épis, les frotter entre leurs maihs, n’étaient-ce pas là deux œuvres serviles, par conséquent une profa-nation criminelle du sabbat ? « Metens sab-bato, dit en effet le Talmud, vel tantillum, reus est ; et vellere spicas est species mes-sionis ». Pour nous faire une juste idée du scandale des Pharisiens à cette occasion et dans les autres cas semblables où nous les verrons accuser si vivement le Sauveur de violer le repos sabbatique, il est bon d’entrer ici dans quelques détails historiques qui nous seront fournis par les coutumes’anciennes et môme modernes des Israélites. L’observation du sabbat a de tout temps été regardée comme l’un des préceptes les plus importants du Décalogue et de la religion mosaïque. Mais depuis longtemps, les Pharisiens s’en étaient emparés pour perfectionner, croyaient-ils, sur ce point comme sur tant d’autres, ce qui manquait à la Loi, c’est-à-dire ainsi que le leur reprochera Notre-Seigneur Jésus-Christ, pour ajouter aux divines prescriptions des tradi— tions humaines tantôt ridicules, tantôt oppo-sées à la morale religieuse, toujours pesantes, et ύΊβ longue insupportables pour.de faibles mortels. Nulle part leur étroitesse d’esprit -ne s’était mieux manifestée que pour ce qui concernait le sab’ at. Sans doute, la limite <span>entre le travail prohibé et l’action qui de-meure licite est assez difficile à tracer dans un grand nombre de cas, et, la Loi n’étant pas entrée dans tous les détails, il apparte-nait aux Docteurs d’éclairer l’opinion publi-que ; mais ils s’étaient acquittés de cette fonction de la façon la plus mesquine, au point de rendre le jour du sabbat aussi en-nuyeux qu’un dimanche puritain et à peu près incompatible avec une vie éveillée..Là où Jéhova n’avait prescrit que la cessation du travail proprement dit, les Pharisiens avaient prescrit la cessation de toute action, ou peu s’en faut. S״ans être aussi rigides que cette secte samaritaine dont les membres s’engageaient à garder durant le sabbat tout entier la position qu’ils avaient à son début, ils avaient fait du sabbatisme à outrance le génie propre de leur religion. On le voit par la longue énumération des œuvres qu’ils interdisaient le samedi. Ils les avaient repar-ties entre 39 catégories (אבות, pères) subdi-visées elles-mêmes en nombreuses sections ■secondaires (תולדות, générations), et le tra-vail accessoire ou dérivé, comme ils disaient, n’était pas moins prohibé que le travail-père pu primitif. Voilà pourquoi les disciples de Jésus profanaient actuellement le sabbat, leur action étant de même nature que lq,,travail du moissonneur. Voilà pourquoi il était dé-fendu de monter sur un arbre en -un jour de sabbat, non que la chose fût interdite « qua ’ talis », mais parce qu’on s’exposait, en l’ac-complissant, à casser quelques branches, ce qui a de l’affinité avec le travail du bûcheron-. et demeure proscrit par là-mème. La suite des événements nous fournira l’occasion de citer d’autres exemples: ceux que nous avons rapportés suffisent pour montrer la différence qu’il y avait entre le joug vraiment suave et léger du Sauveur, et le joug intolérable des Pharisiens et des Docteurs juifs. L’esprit pha-risalque subsiste encore en Israël : on sait en effet que les Juifs demeurés croyants observent le sabbat avec autant de rigueur que leurs pères. 11 en est qui n’osent<sup>%</sup>pas même monter leur montre ce jour-là (Cf. Thomson I. c. p. 276), qui appellent un chré-tien pour allumer le fe.u qu ils ont préparé</span> la veille, qui croiraient commettre une faute grave en écrivant une seule ligne. Tel rabbin allemand adressait naguère une protestation au ministère de l’intérieur à Berlin, parce que, des élections se trouvant fixées au samedi, les électeurs Juifs étaient, disail-:l, ou dans l’impossibilité de voter, ou dans la nécessité de transgresser leurs préceptes religieux, attendu qp’il fallait écrire le nom du candidat sur le bulletin de vote.</para>
						<para>3 et 4. — <emphasis>At ille dixit.</emphasis> Jésus prend aussitôt la parole pour disculper ses cners disciples, comme aussi pour protester énergiquement contre une interprétation exagérée qui, tout en voulant honorer la lettre du précepte, en, dégradait l’espiit, en anéantissait la dignité.-La défense a lieu à deux points de vue diffé-rents : au point de vue de l’ancienne Alliance, <emphasis>tt.</emphasis> 3 et 4, et au point de vue de־la Nouvelle, <emphasis>tt■</emphasis> 5-8. Le Sauveur signale d’abord un trait de la vie de David qui, rapproché de la con-duite des disciples, excusait complètement ces derniers, en montrant que « nécessité n’a. pas de loi. מ — <emphasis>Non legistis.</emphasis> S. Marc, 11, 25, est encore plus énergique : « Vous n’avez donc jamais lu ? »Jésus renvoie à la Bible ces prétendus savants. Ils avaient lu, et plut d’une fois, le passage en question ; mais ils ne l’avaient jamais compris. — <emphasis>Quid fecerit David.</emphasis> Cet épisode est raconté en détail au premier livre des Rois, xxi, 1-6. David fuyait alors pour échapper aux projets homicides-de Saül. Arrive à Nob, petite ville de la Judée, située au Nord et à peu de distance de Jérusalem, il eut faim ; dénué de ressources, il entra dans le tabernacle, désigné par les mots <emphasis>domum Dei</emphasis>, cf. Exod. xxm, 19, et pria le grand-prêtre *Achimélech de lui donner quelque chose à manger. Celui-ci n’avait alors à sa disposition que du a pain sanctifié », <emphasis>t.</emphasis> 4, ou, comme on l’appelle plus loin, <emphasis>t.</emphasis> 6, que les pains de proposition. On nommait ainsi, en hébreu המערכת onb, douze pains déposés dans le sanctuaire sur une table d’or, comme un hommage perpétuel des douze tri-biis à Jéhova. Cf. Levit, xxiv, 5-7. — <emphasis>Quos non licebat…</emphasis> Cf. Lev. xviv, 8-9. Ces pains étaient renouvelés chaque samedi matin. Mais, en demeurant huit jours dans le taber— hack*, ils avaient contracté un caractère sa-cré ; aussi, d’après une ordonnance très ex-presse de la Loi, les prêtres seuls pouvaient-ils les manger et seulement dans le lieu saint. Néanmoins,- Achimélech n’hésità pas à don-ner à David de ce pain sanctifié et le saint roi n’hésita pas à en manger. Que suit-il de cette conduite que les Rabbins sont d’ailleurs . unanimes à justifier ? C’est qu’il y a parfois collision, dans la vie humaine, entre plu-sieurs obligations distinctes, et alors le droit positif le cède au droit naturel. Cela avait eu lieu légitimement pour David, cela avait lieu légitimement aussi pour les ; Apôtres. — L’exemple allégué par le divin Maître était admiraDlement choisi. Si David, le saint roi, le modèle de la piété juive, l’homme selon le cœur de Dieu, avait pu agir ainsi sans péché, pouvait-on s’égarer en imitant son exemple ? Et puis, c’était une loi émanée de Dieu même qui interdisait aux profanes de toucher aux pains de proposition, tandis que l’action d’ar-cacher quelques épis un jour ae sabbat n’avait été prohibée que par une tradition humaine.</para>
						<para>5, — <emphasis>Aut non legistis.</emphasis> L’exemple de David ne se rapportait qu’indirectement à la ques-tion en litige, car il démontrait, simplement que des prescriptions même religieuses peu-vent perdre leur valeur en face d’une urgente nécessité ; le second exemple, tiré des ionc-lions des prêtres au jour du sabbat, ■vient par-faitement « ad rem », comme nous l’indique-rons par un court commentaire. — <emphasis>In lege :</emphasis> Cf. Num. xxvni, 9 ; Lev. xxiv, 5. Dans ces passages, Dieu ordonne aux prêtres d’exé-cuter chaque samedi divers travaux sacrés, qui demandaient un déploiement considé-. rable d’activité, et qui étaient par conséquent incompatibles avec le repos du sabbat. On pouvait donc dire des prêtres,sous le rapport matériel, <emphasis>sabbatum violant</emphasis> (c’est l’expression technique שבת Sbît), ils font des choses qui, accomplies par d’autres et dans un autre but, seraient certainement une profanation du sabbat. Et pourtant, <emphasis>sine crimine sunt</emphasis>, l’ordre divin les justifiant entièrement. En effet, d’a- près un axiome talmudique, « opus servile quod fit in sacris non est servile», Schàbb, 1. 19, 1, ou bien, suivant Maimonide, « Non est sabbatismus in templo omnino », in Pe-sach. c. 1.</para>
						<para>6.    — <emphasis>Diro autem vobis.</emphasis> Affirmation solen-nelle, qui annonce habituellement quelque ré· vélation importanto. — <emphasis>Major templo ;</emphasis> le « textus recept us » a aussi μπιζών au masculin ; mais la leçon primitive semble avoir été le neutre μείζον, « majus », qui communique du reste plus de force à là pensée. — <emphasis>Hic</emphasis>, ώδε, par conséquent : ici. « Il y a ici quel-qu’un (ou quelque chose) de plus grand que le temple »..Ce sont ces mots qui nous transpor-lent sur le terrain du Nouveau Testament. On dirait que Jésus-Christ prévient une ob-jeclion. Vous n’êtes pas des prêtres, auraient pu lui répondre ses adversaires. Faisant un raisonnement « a minori ad majus », il re-prend : Si les lois ordinaires relatives au re-pos du sabbat sont annulées pour le service du temple et pour le culte divin, à plus forte raison le sont-elles pour moi, qui suis plus grand que le temple, et pour mes disciples qui sont mes prêtres. « Per legis verba suos discipulos excusans, et significans licere sa-cerdotibus libere agere… Sacerdotes autem sunt omnes Domini Apostoli, qui neque agros neque domos hæreditant, sedf semper altari et Deo. serviunt », S. Iren. Conlr. Haer. IV, 8, 3. Les Juifs disaient : Il n’y a pas de sabbat pour le temple ; Jésus dit à son tour : Il n’y a pas de sabbat pour le Messie ni pour ses disciples.</para>
						<para>7.    — Ce n’est pas assez pour Jésus-Christ d’avoir démontré l’innocence de ses Apôtres ; il faut qu’il flagelle comme ils le méritent ces Pharisiens sans cœur, ces formalistes rigou-roux qui laisseraient mourir les hommes de faim, plutôt que de leur permettre une viola-tion légère et purement matérielle du sabbat, destinée à leur procurer un pieu de nourriture. Oubliaient-ils donc ce principe qu’ils avaient eux-mêmes formulé dans un moment où leur sens n’était pas aveuglé par la passion : « Tout danger de mort chasse le sabbat » ? — <emphasis>Si sciretis…</emphasis> Jésus a fait valoir contre les Pharisiens le témoignage de l’histoire, ver-sets 3 et 4, puis celui de la Loi, <emphasis>1.</emphasis> 5 : il ap-porte maintenant contre eux celui des Pro-phètes. — <emphasis>Misericordiam volo….</emphasis> Nous avons déjà vu, cf. ix, 13, cet oracle d’Osée, vi, 6, sur les lèvres du· Sauveur dans une circons-tance analogue, à l’occasion d’une autre accu-sation injuste lanïée parles Pharisiens contre les premiers disciples. Dieu préfère la misé-ricorde au sacrifice et à toutes sortes d’ob servances cérémonielles ; le Dieu bon et cha-ritable veut avant toutes choses que les hommes pratiquent entre eux la royale loi d’amour &gt ; des Docteurs n’auraienl-ils pas dû se souvenir de ce grand principe si claire-ment énoncé dans l’Ecriture ? « Si misericor-diam comprobastis Achimelech, eo quod fame periclitantem refocillaverit David et pueros ejus ; quare discipulos meos condemnatis, qui nihil tale fecerunt ? » S. Jérôme. —<emphasis>Nun· quam condemnassetis innocentes.</emphasis> Condamner des innocents, les condamner sans raison et de propos délibéré, c’est assurément une grave injustice. Les Pharisiens l’avaient com-mise à l’égard des disciples en’ les accusant témérairement de violer le sabbat.</para>
						<para>8. — Jésus-Christ conclut l’apologie de ses disciples par une parole énergique, dont Grotius et plusieurs autres commentateurs ont malheureusement beaucoup affaibli la force, en appliquant les mots <emphasis>Filius hominis</emphasis> à tous les nommes sans exception. Ces écri-vains auraient dû remarquer qu’ils obtiennent ainsi une pensée fausse et dangereuse. À quel titre, en effet, le premier homme venu serait-il le Maître du Sabbat ? Ici, comme partout ailleurs dans l’Évangile, le Fils de l’homme est donc Notre-Seigneur Jésus-Christ lui-même. Cela posé, l’idée devient aussi simple que vraie. Jésus, en sa qualité de Messie, plus encore en sa qualité de Fils de Dieu, est réellement <emphasis>Dominus sabbati</emphasis> ; maître d’en interpréter les obligations, d’en dispenser, de Tennoblir, ainsi que le fait Dieu lui-même. Cf. Joan, v, 18 et 19. Ses disciples, n’enssent-ils pas eu d’autre excuse, sont donc irréprochables : il avait le droit de leur permettre d’agir ainsi qu’ils l’ont fait. —    Les Pharisiens ne répondent pas : mais qu’auraient-ils pu répondre aux raisonne-ments indiscutables du Sauveur ? — La par-ticule *ai, traduite par <emphasis>etiam</emphasis> dans la Vulgate, semble n’être pas authentique.</para>
					<para>b. <emphasis>Guérison d’une main desséchée, fj.</emphasis> 9-14. Parait. Marc, ni, 1-6 ; Luc. vi, 6-11.</para>
						<para>9.    — <emphasis>Quum inde transisset.</emphasis> Bien que les trois synoptiques racontent à peu près de la même manière ce nouveau miracle de Jésus, on trouve néanmoins dans chacun de leurs récits des particularités pleines d’intérêt dont la réunion forme un charmant ensemble. On croirait, suivant la narration de saint Matthieu, que Jésus, immédiatement après la scène que nous venons d’étudier,, se rendit à la synagogue du lieu auprès duquel elle s’était passée, et qu’il guérit le même jour le pauvre infirme dont la main était depuis longtemps desséchée ; mais S. Luc dit exprès-sèment que ce second épisode eut lieu « in alio sabbato », vi, 6, peut-être le samedi suivant. Cf. S. August, de Cons. Evang. I. h, c. 30. — <emphasis>In synagogam eorum ;</emphasis> d’eux, c’est-à-dire ou des Pharisiens qui avaient attaqué si injustement les disciples du Sau-veur, ou mieux encore des habitants de l’en-droit. Cf. iv, 23 ; xi, 1. On a supposé, mais sans raisons suffisantes, que les villes de Tibériade ou de Capharnaliin avaient été le théâtre de cette double polémique relative au sabbat.</para>
						<para>10.    — <emphasis>Et ecce.</emphasis> Ces mots font ressortir le caractère subit et inattendu de l’apparition. —    <emphasis>Homo habens manum aridam.</emphasis> S. Jérôme nous fournit dans son commentaire quelques détails curieux sur ce malade. « In evange-lio quo utuntur Nazareni et Ebionitæ…, homo iste qui aridam habet manum,‘ceemen-tarius scribitur, istiusmodi vocibus ,auxi-lium precans : Cœmentarius eram, manibus victum quaeritans ; precor te, Jesu, ut mihi restituas sanitatem, ne turpiter mendicem cibos ». Son mal est indiqué en termes popu-.)aires, cf. Ill Reg. xm, 4 ; c’était une atro-</para></td> phie partielle, par suite de laquelle le mou-vement, puis Faction vitale, avaient compté-tement disparu du membre attaqué. Quand cette infirmité existedepuis quelque temps, elle est regardée comme tout à fait incurable. S. Luc ajoute que c’était la main droite qui avait été atteinte, circonstance־ aggravante èt bien digne de pitié. —<emphasis>Et interrogabant eum.</emphasis> D’apres les deux autres récits, les Pba-risiens seraient demeurés silencieux, obser-vant attentivement la conduite du Seigneur : l’interrogation serait venue-de Jésus, Marc, ni, 2-4 ; Luc. vi, 7-9 ; mais la conciliation est facile. Les Pharisiens, après avoir observé tout à, leur aise, posèrent les premiers au Sauveur la question que nous a conservée S. Matthieu ; alors Jésus leur aura répondu, comme en d’autres cas semblables, par une autre question, plaçant ainsi dans un cruel embarras ceux qui auraient voulu l’embar-rasser lui-même. — <emphasis>Si licet</emphasis> <emphasis>:</emphasis> hébralsme fré-quent dans les écrits dû Nouveau Testament ; Cf. xix, 3 ; Luc. xin, 23 ; xxii, 49 ; Act. 1, 6 ; xix, 2, etc. En revanche, cette construction est tout à fait inusitée chez les classiques. — <emphasis>Sabbatis curare.</emphasis> La question était insi-dieuse et renfermait, un piège habilement dissimulé, ainsi -que l’indiquent ·les mots suivants, ut <emphasis>accusarent eum.</emphasis> — D’après la conduite accoutumée, de Jésus, ses interro-gateurs supposaient d’avance qu’il, s’apitoye-rait sur le sort de l’infirme, et qu’il con-sentirait à le guérir sur l’heure ; ce qui leur permettrait de déposer aussitôt auprès des dignitaires de la synagogue, qui formaient un tribunal de troisième ordre, une accusa.-tion de viol du sabbat contre le. Thaumaturge. En effet, d’après les principes rabbiniques de l’époque, qui ont été fidèlement consignés dans le Talmud, toute tentative de guérison était regardée comme inconciliable avec le repos du sabbat, à moins qu’il n’ÿ eût réel-lement « periculum in mora » ; sans doute parce que l’art médical, étant alors très compliqué, exigeait des manipulations nom-breuses, que les Rabbins assimilaient à un travail proprement dit. Ecoutons d’ailleurs quelques-unes de leurs curieuses distinctions. « Sani medicinam ne adhibento sabbato. Lumbis ægcr ne oleo et aceto locum affectum ungat ; ast oleo (solo) licet, modo noa rosaceo. Dolens dentibus acetum ne absor-beat, iterum exsputurus : ast absorbere licet, modo deglutiat. Gutture dolens oleo ne gar-garizet : ast oleum deglutire licet, unde si sanetur, bene est. Ne mastichen quis mas-ticet, aut dentes aromatibus confricet in medelam ; si vero hoc faciat in suaveolen-tiamroris, permittitur », Maiinon. in Scbabb. c. 21. Quelle série de prescriptions absurdes et de flagrantes contradictions! Ne soyons pas surpris si l’école de Sclîammal allait jus-qu’à interdire de visiter et de consoler les malades en un jour de sabbat 1 Schabb. 12,1.</para>
						<para>11.    — Conformément à ses principes et à ’ sa conduite habituelle, Jésus-Christ aurait pu faire une réponse affirmative ; mais con-naissant les dispositions hostiles des Phari-siens, il préfère déjouer habilement leurs plans et les couvrir eux-mômes de confusion. <emphasis>—    Quis erit ex vobis.</emphasis> À un cas de conscience il en oppose un autre, pour tirer ensuite une conclusion irréfragable qui le mettra compté-tement à l’abri de leurs accusations hai-neuses. — <emphasis>Ovem unam.</emphasis> <span>Un pauvre qui ne possède qu’une brebis pour toute richesse, sej:a plus excusable s’il travaille en un jour de <sup>,</sup>sabbat pour la sauver ; Notre-Seigneur note à dessein cette circonstance atténuante. —    <emphasis>Si eeeiderit… in foveam.</emphasis> Ces accidents sont fréquents dans les contrées orientales, où les citernes sont ordinairement dissimu-lées au milieu des champs, à l’aide de bran-chages et d’herbes qui les recouvrent. — <emphasis>Nonne… levabit eam.</emphasis> L’école pharisafque autorisait en effet le propriétaire à accom plir, sans s’inquiéter au sabbat, tout ce qui serait nécessaire pour retirer sa bête du puits ; car, disait-elle, « il faut avoir un soin extrême des bétes des Israélites », Jom lob, f. 62,1 ; il est vrai que plus tard elle l’inter-dit sévèrement, sans doute pour protester contre ce passage de l’Evangilo. — Les paroles du sauveur renferment un argument « ad hominem » plein d’une divine sagesse r elles font voir aux interrogateurs qu’ils n’hé-sitaient pas à violer le repos du saint jour lorsque leur intérêt personnel était en jeu.</para>
						<para>12.    — <emphasis>Quanto magis…</emphasis> Jésus applique maintenant son cas de conscience à la ,question pendante. Ailleurs, il avait dit que l’homme est supérieur au lis des champs, au passereau qui vole insouciant dans les airs ; il la place actuellement avec la même sim-plicité au-dessus de l’unique brebis du pau-vre. — <emphasis>Itaque,’</emphasis>c’est 1’ « Ërgo » de son svllo-gisme, dontnous ayons vu la mineure au ♦’.11, et la majeure dans la première partie du ♦. 12. — <emphasis>Licet sabbatis benefacere.</emphasis> La con-elusion naturelle serait « Licet sabbatis curare » ; mais le divin Maître varie à des-sein l’expression pour fortifier son raisonne-ment. Il fait apparaître ainsi les œuvres de miséricorde sous un nouveau jour, de manière à les distinguer entièrement des œuvres serviles vulgaires. Faire le bien est toujours permis, même en un jour de sabbat : mais, une guérison est un bienfait accompli à l’égard de l’humanité, un hommage rendu au Créateur ; comment donc pourrait-elle tomber en collision avec le repos sabbatal ? La réponse est si frappante que, cette fois encore, les Pharisiens demeurent muets.</para>
						<para>13. — <emphasis>Tune ait homini.</emphasis> Durant cette courte argumentation de Jésus-Christ, l’infirme s’était tenu debout au milieu de !’assemblée, à côté de celui dont il avait imploré la pitié. Avec quelle anxiété n’avait-il pas en-tendu la question des Pharisiens et la réponse du Sauveur ? Mais ses craintes avaient fait bientôt place à la plus vive espérance, quand ces douces paroles avaient retenti à ses oreilles : « Combien l’homme ne vaut-il pas mieux qu’une brebis! » — <emphasis>Extende manum tuam.</emphasis> « Vera doctrina de sabbato exposita, jam omnem calumniae ansam praecidit. Nam sine contactu sola voce hominem sanat, quod ne speciem quidem violati sabbati habere poterat », Rosenmüller. L’acte de guérison était compris dans cet ordre. Dire à un homme dont la main est contractée par la paralysie : Etends la main, c’est lui dire : Tu es guéri. — <emphasis>Et extendit ;</emphasis> l’infirme obéit plein de foi, il étend sa main qui se trouva aussitôt complètement guérie et aussi saine que !’autre, ajoute l’évangéliste. 14. — <emphasis>Exeuntes autem Pharisœi…</emphasis> Ce dé-nouement dëv.oile toute l’étendue de leur ma-lice. Aveuglés de plus en plus par la haine, furieux de voir que, bien loin d’avoir amassé, comme ils l’esperaient, des matériaux d’ac-cusation contre Jésus, ils n’avaient au contraire ·réussi qu’à se faire prendre dans leurs propres filets, ils sortent pour cacher leur rage, ou mieux, pour lui donner un libre cours loin des regards de la foule. Ils se réu-nissent en comité secret afin de décider <emphasis>quomodo perderent eum.</emphasis> La mort de Jésus est arrêtée en principe, mais le mode de l’exé-cution est pour eux un objet d’embarras. Nous verrons qu’il le demeurera jusqu’aux derniers jours de la vie de Notre-Seigneur.</para>
					<para>C. <emphasis>Douceur et humilité de Jésus-Christ prédites par Jsaïe</emphasis><emphasis>, ff.</emphasis> 15-21.</para>
						<para>15 et (6. — <emphasis>Jesus autem sciens…</emphasis> Le Sau-veur, connaissant par sa science divine les infâmes machinations de ses ennemis, quitta aussitôt le théâtre des deux événements dont nous avons entendu-le récit. Son heure n’était -pas encore venue, et il ne voulait point par sa présence accroître l’exaspération de ceux qui avaient juré sa mort, et entraver ainsi l’exécution des plans divins. Il pratique donc le premier le conseil qu’il donnait naguère aux Apôtres, x, 23, et 11 échappe par îff fuite aux menées de ses persécuteurs. — <emphasis>Et secuti sunt eum multi.</emphasis> S. Marc, 111, 7-12, a tracé un tableau vivant de la foule qui se mit alors à la suite de Jésus ; elle venait de toutes les provinces de la Palestine et même des pays</para>
<para>f&quot ;</para>
<para>emmenant avec lui de nombreux amis et de nombreux captifs qui se sont volontairement attachés à sa personne. — <emphasis>Et curavit eos omnes</emphasis>, c’est-à-dire, d’après les deux autres synoptiques, tous ceux d’entre eux qui avaient besoin de guérison corporelle ou spirituelle. — L’expression « omnes » fait ressortir tout à lq fois l’admirable condescendance de Jésus-Christ et le grand nombre des malades. — <emphasis>Et præcepit eis ;en</emphasis> grec έπετίμησεν, cf. vm, 4. Il insista énergiquement en ce sens, afin de ne pas aggraver sans raison la situation qui lui était faite par le parti pharisaïque. Plus que jamais, il désiré le calme et la modéra-tion, pour le motif que nous avons déjà signalé plusieurs fois. L’enthousiasme croissant de la foule, cf. Marc. 1. c. et Luc. vi, 18-19, lui dictait cette conduite dans la circonstance présente.</para>
						<para>17.— En évitant ainsi tout ce qui était de’nature à provoquer ses adversaires sans nécessité, en se montrant humble et doux à leur égard, doux et humble également envers les multitudes par lesquelles il était cons-tamment assailli, il avait conscience de réa-liser une prédiction célèbre du prophète Isaïe, <phrase role="smallcaps">xlii,</span> 1-4. — <emphasis>Ut adimpleretur ;</emphasis> Cf. 1, 21. Comme en plusieurs autres endroits, S.’Matthieu ne suit à proprement parler ni le texte hébreu, ni la traduction des Septante, dans la citation qu’il unit à son récit ; mais il tra-duit lui-même librement à la façon d’un Targum, * sensum potius quam verba inter-pretans », selon la juste remarque de S. Jé-rôme, Epist. ad Algasiam. Nous donnons ici la traduction littérale de l’hébreu, afin que le lecteur puisse voir plus aisément que l’é-vangéliste ne s’est rendu coupable d’aucune infidélité sérieuse : « Voici ! mon serviteur que je maintiens, moh élu en qui mon âme se complaît. J’ai placé sur lui mon esprit. Il apportera aux peuples la justice. ï! ne criera point , et il n’élèvera pas et iir, fera pas entendre sa voix au dehors. Il a brisera point le roseau froissé et il’n’éie nd a pas la mèche fumante. C’est d’après la vé té qu’il fera connaître la justice. Et il ne faiblira pas, et il ne se laissera pas amollir jusqu’à ce qu’il ait établi la justice sur la terre, et les îles attendent sa doctrine ». Les <emphasis>Irt.</emphasis> 2 et 3 du prophète se rattachent seuls directement à la these quo S. Matthieu voulait démontrer ; l’évangéliste cite néanmoins le passage com-plet pour plus de clarté : le <emphasis>t.</emphasis> 1 lui servira du reste d’introduction et le <emphasis>t.</emphasis> 4 de conclu-sion. — La lettre de S. Jérôme « ad Alga- siam », ou « Capitula xi quæstionum Al’ga-siæ », que nous avons mentionnée plus haut, contient un beau commentaire de cette prophétie.</para>
						<para>18·. — Isal’o décrit trois’ choses : 1» la vo· ’cation du Messie, 2» sa conduite, 3» les résultats obtenus par lui. Il eét question de la vocation du Christ au V. 18. — <emphasis>Ecce puer meus.</emphasis> « Puer », de même que παΐς des LXX, peut désigner indistinctement le fils ou le serviteur de la famille : le texte hébreu (עבדי) parle très explicitement du serviteur de Jéhova. Mais cet .עבד יהוד, dont de nom re-vient si fréquemment dans la seconde partie du livre d’Isaïe, ch. xi.-lvi, n’est autre quo le Messie, considéré dans ses humiliations volontairement acceptées pour notre salut. Cf. Phil, π, 7. Les Rabbins le reconnaissaient presque tous. Aussi, dans la paraphrase chaldaïque, lisons-nous la traduction sui-vante de notre passage : הא עבדי משיחא, voici mon serviteur, le Messie ! — <emphasis>Quem elegi.</emphasis> Jéhova, qui est censé prononcer ces paroles, affirme à la faee du ciel et de. la terre que, de toute éternité, il a choisi son Christ pour en faire. la régénérateur de l’humanité. — <emphasis>In quo bene complacuit.</emphasis> La voix qui retentit à l’heure du baptême de Jésus, ni, 17, celle qui retentira au moment de sa Transfigu-ration, xvn, 5, exprimaient précisément la même pensée, je même amour de complai-sance absolue. — Le grec porte et« ôv, « in quem », ce qui est est plus expressif, l’accu-saiif indiquant une tendance perpétuelle de l’affection divine vers son Christ. — <emphasis>Animæ</emphasis> <emphasis>meæ.</emphasis> « Non mirum si in Deo anima nomina-tur : quum universa .humani corporis mem-bra, secundum leges tropologiae habere dica-tur », S. Jérôme, ad Algas. — <emphasis>Ponam</emphasis> ; dans l’hébreu le verbe est au parfait : « j’ai placé » jCf. 1s. xii, 1). « Spiritus, observe encore S. Jérôme, Çomm. in h. L, ponitur non super Dei Verbum et super unigenitum qui de sinu processit Patris, sed super eum de quo dictum est : Ecce servus meus ». — <emphasis>El judicmm…</emphasis> Le Messie a été choisi, préparé ; maintenant commence l’exposition de son rôle. Mais quel est ce jugement que le Christ doit annoncer aux païens, <emphasis>gentibus</emphasis>, tout aussi- bien qu’aux Juifs ? Est-ce la justice proprement dite, en ce sens que le Messie a été réellement institué par Dieujuge suprême des bons et des mé-chants ? Est-ce, d une manière plus générale, « quod justum et rectum est », la ·vérité, la seule vraie rèKgion ? Ces deux interprétations, qu’on a tour à tour adoptées, nous semblent l’une et l’autre contenues dans le motמשפט et dans le rôle du Messie : aussi réessayerons-nous pas de les séparer.</para>
						<para>19 et 20, —Le rôle du Christ est admira-blement exprimé dans ces versets à l’aide d’allégories louchantes. On nous montre d’a-boi d ce qu’il a de sublime sous le rapport négatif. — <emphasis>Non contendet….</emphasis> La passion ne sert jamais de règle à sa conduite ; il n’est ni Violent, ni turbulent ; mais doux, pacifique et modeste. Ce n’est pas un homme de parti qui attire la foule par de bruyantes paroles : tout au contraire, il demande que le silence se fasse autour de son nom et de ses mira-clés. — <emphasis>In plateis</emphasis>, te théâtre habituel des orateurs qui veulent devenir populaires, <span style="font-style:italic ;font-variant:small-caps ;">j—</span> <span>Nous passons à un autre côté de <sup>1</sup>!*activité du Messie : elle est aussi aimable et aussi suave qu’elle est humble, comme nous l’apprennent deux locutions proverbiales, qui développent mieux que tout autre langage la devise bien connue de Jésus : « Venit salvare quod perie-rat », xviii, 41. —</span> <emphasis>Arundinem, quassatam…</emphasis> Ce roseau froissé, cette mèche à demi éteinte, objets désormais sans valeur, figurent très bien les pauvres âmes dont ׳la vie morale tient à peine à un fil, et qu’un contact un peu brusque, dépourvu de bonté, suffirait, pour tuer a tout jamais. Le Christ se garde bien de détruire ce faible reste de vie : au contraire, il ressuscite et ranime doucement ceux qui sans lui n’auraient pas tardé à dépérir totale-ment. — <emphasis>Linum.</emphasis> « Quod proximum cortici fuit, stuppa, appellatur, deterioris lini, lucer-narum fere luminibus aptior », Pline, Hist. Nat. xix, 3. S’il eût plu au divin Maître de se conduire à l’égara des Juifs incrédules comme un juge sévère, qui d’entre eux eût pu résistera sa colère ? Il les aurait brisés, étouffée sans peine, de même qu’on brise un roseau et qu’011 étouffe la lumière d’une lampe ; mais non 1 il les a toujours épargnés ; cherchant jusqu’au bout à les convertir par des moyens pleins‘ de bonté. — <emphasis>Donec eji-ciat…</emphasis> Tel est le résultat Anal qu’il obtiendra-. « Quum sua omnia impleverit, tunc vindi-ctam inducet, et ultionem perfectam », saint Jean Chrysi Horn.· <phrase role="smallcaps">kl</span> in Matlh. La justice</para>
<para>«</para>
<para><span>même d’une façon triomphante, renversant tout ce qui tenterait de lui résister : telle est l’idée qui ressort du verbe<sup>:</sup> « ejiciat », έκβάΧ^.</span></para>
						<para>24. — « Sed non in hoc tantum consistet ejus oeconomia, quod increduli puniantur ; verum etiam totum orbem attrahet. Quaprop-ter subjunxit ;: <emphasis>Et in nomine</emphasis> e/ws,ëtc.»S. Jean Chrysos’t. 1. c. D’après l’hébreu, ce n est pas précisément le nom, c’est la doctrine du Mes-sie qui fait l’objet de l’attente des Gentils ; toutefois la différence n’est pas considérable, puisque dans le nom du Christ on trouve as-surément le principe de son enseignement : ceux qui attendent sa loi ne peuvent manquer d’avoir confiance en son nom, c’est-à-dire en sa personnalité tout$puissante. — <emphasis>Gentes</emphasis>, comme au <emphasis>f.</emphasis> 48 ; Car les parens aussi, les Prophètes ne cessent pas de le redire, étaient appelés au salut messianique. — Bien que ce beau pas-sage d’ISaie soit rattaché d’une manière plus, spéciale à l’humble fuite de Jésus et a sa condescendanêe envers le peuple, il convient néanmoins à sa Vie publique tout entière et à■ tout l’ensemble de sa conduite en tant que Messie.</para>
				<para>t&gt ; Polémique apropos de la guérison d’un démoniaque, <emphasis>ff.</emphasis> 22-50. Pareil. Marc, in, 20-35 ; Luc. xi, 14-32 ; vin, 19-21.</para>
					<para>Les trois synoptiques ont recueilli les traits principaux de cet événement ; mais tandis que S. Marc les résume en quelques’lignes. Saint Matthieu et S. Luc en font «ne complète exposition. Lé premier et le troisième évan-géliste diffèrent toutefois ’Jans leurs récits, soit pour l’ordre chronologique, soit pour l’arrangement intérieur. Saint Matthieu nous parait mériter la préférence à ce double point de vue. a. <emphasis>Guérison d’un démoniaque sourd et muet : accusation des Pharisiens, fj.</emphasis> 22-24.</para>
					<para>22.    — <emphasis>Tunc oblatus est…</emphasis> Nous avons déjà rencontré plus haut, ix, 32, un fait du même genre ; les deux guérisons sont certainement distinctes, malgré les assertions contraires des rationalistes (Strauss, de Wette, etc.). — <emphasis>Cæcus et mutus ;</emphasis> le malheureux que l’on présentait à Jésus n’était pas seulement pos-sedé du démon. Par suite de cette posses-sion, il était encore privé de la vue et de la parole. — <emphasis>Et curavit eum</emphasis>, <emphasis>ita ut.:.</emphasis> En fai-sant disparaître Ja cause, le Sauveur écarte en même temps les effets. «.Tria signa simul in uno homine perpetrata sunt : cæcus videt, mutus loquitur, possessus a daemone libera-tur. Quod et tunc quidem carnaliter factum est, sed et quotidie completur in conversione credentium, ut expulso daemone primum fidei lumen aspicianl, deinde in laudes Dei tacentia prius ora laxentur ». Belle réflexion de S. Jé-rôme.</para>
					<para>23.    — <emphasis>Et stupebant omnes turbæ</emphasis>, eh grec έξίσταντο, expression très énergique que saint Matthieu n’emploie qu’en cet endroit. L’ad-miration est donc à son comble, et elle gagne rapidement la foule considérable qui accom-pagnait Jésus ; Cf. Marc, ni, 7 et 8.— <emphasis>Num-quid hic est…</emphasis> μήτι οίτος έστιν ; c’est-à-dire, ne serait-ce pas le fils de David, ou le Mes-sie ? Cf. Joan, iv, 29. Ce langage exprime une foi naissante, mais qui n’est pas encore en-tière et qui lutte avec le doute. La multitude est suspendue entre l’affirmative et la néga-tive, tout en penchant davantage vers la pre-mièro décision. Que l’un de ces Pharisiens que nous apercevons dans l’assistance élève la voix pour dire : Oui, c’est vraiment le Messie, car ses miracles le prouvent, et aussitôt le peuple entier croira !</para>
<para><emphasis>H.—Pharisæi autem audientes.</emphasis> Malheureu-sement, c’est le contraire qu’ils feront. S. Marc ne nous dit-il pas qu’ils étaient venus tout exprès de Jérusalem pour épier le Sauveur et pour détacher de lui ces bons Galiléens ? Cf. Marc. ni. 22. — <emphasis>Hic non ejicit dæmones…</emphasis> Telle est l’infâme accusation qu’ils osentpor-ter contre lui. Il est vrai quelle répondait parfaitement à leur but. « Omnes turbæ » tout le peuple leur échappait pour 8e donne ; à Jésus : s’ils peuvent réussir à répandrt parmi ces masses ignorantes la croyance que le Thaumaturge universellement admiré est en communication intime avec l’ennemi du genre humain, avec le prince des démons, sa réputation s ra bientôt flétrie. Les Pharisiens frappent donc un coup désespéré. — <emphasis>Nid iv Beelzebub.</emphasis> Le miracle est trop évident pout qu’ils puissent en nier la réalité ; mais ils l’at-taquent à un autre point de vue. Le surna-turel, dans les cas de ce genre, ne peuMl pas venir de Dieu ou de Satan ? Quand Jésus chasse les démons, ce n’est pas, s’écrient ces misérables, en vertu d’un principe divin ; mais par un concours satanique, par une opération monstrueuse. — <emphasis>Principe aœmoniorum</emphasis> : les Juifs se représentaient justement les esprits infernaux sous l’imago d’une armée douée d’une certaine organisation, ayant à sa tête un commandant en chef auquel les démons infé-rieurs obéissaient. Nous avons essayé d’indi-quer pourquoi on appelait alors Satan Béelzé bub. Cf. x, 25 et le commentaire</para>
<para>b. <emphasis>Réplique vigoureuse de Jésus à l’attaque de</emphasis> <phrase role="smallcaps">jsi</span> <emphasis>adversaires</emphasis>, ??. 25-37.</para>
<para>25. — <emphasis>Sciens cogitationes eorum.</emphasis> Connais-sant leurs pensées, Jésus connaissait par là-même toute l’énormité de leur malice. S’il a autrefois, ix, 34, laissé sans réponse une accusation analogue, il n’est pas possible qu’il permette, davantage aux Pharisiens de profiler de son silence pour s’enhardir de plus en plus, et pour ruiner peu à peu son œuvre et son autorité auprès du peuple. Cette fois, il prend la parole pour repousser l’injure si odieuse qu’on venait de tancer contre lui. C’est un véritable plaidoyer « pro domo sua » qu’il nous fait entendre ; il y démontre qu’il n’est nullement, comme on l’en accuse, le confédéré de Satan. « Toutes les qualités que nous avons admirées déjà dans ses discours et dans ses réponses, nous les retrouvons ici réunies : la douceur et l’humilité qu’aucune offense personnelle, pas même l’outrage le plus avilissant, ne peut faire démentir ; le tempérament calme et sublime qui ne rend pas injure pour injure ; la sainte colère du juge en harmonie avec l’amour qui instruit et qui persuade ; la plé-nitude de sagesse qui, en toute occasion, révèle les secrets des cœurs et déclare la vérité avec un pouvoir pénétrant, enfin la majesté de sa personne qui s’affirme en toutes choses », Stier, Reden des Herrn Jesu, in h. 1. Il y a deux parties dans ce petit discours du divin Maître : l’orateur se tient d’abord sur la défensive et réfute, par une série d’argu-ments inébranlables, l’accusation grossière des Pharisiens, tt. 25-30 ; puis, devenant lui-même agresseur, il met en relief le crime de ses ennemis et le châtiment qui les attein-dra s’ils persistent dans leur indigne con-duite, <emphasis>tt.</emphasis> 31-37. — Première partie. La réfutation commence par un raisonnement « ex absurdo », tt. 25 et 26. Satan qui chasse Satan, n’est-ce point une véritable absurdité? Et pourtant, telle est bien l’affir-anation des Pharisiens, quand ils assurent que Notre-Seigneur tient du démon le pou-voir qu’il exerce contre le démon. La double comparaison qui sert de développement à cette preuve la rend très vivante et en accroît la force. — <emphasis>Omne regnum divisum…</emphasis> <span>Qui pourrait nier ces deux faits d’expérience dont on est si souvent témoin, et dont la triste et perpétuelle vérité est attestée, chez tous les peuples, par des locutions prover-biles identiques à celles aue nous cite Jésus<sup>9 </sup>« Quæ domus tam stabilis, disait Cicéron, quæ tam firma civitas est, quæ non odiis atque dissidiis funditus possiteverli ? »Et Sal-luste : « Concordia res parvæ crescunt, dis-cordia maximæ dilabuntur ». Et Sophocle :</span> ’Αναρχίας γάρ μειζον ούκ Ι&amp ;τιν κακόν. (Cf. Wets-tein et Grotius in h. 1.). — <emphasis>Domus</emphasis> désigne métaphoriquement la famille, qui est sup-posée occuper à elle seule une maison.</para>
<para>26. — Jésus-Christ applique au royaume de Satan les paroles sentencieuses du ver-set 25. — <emphasis>Si Satanas Sutanam ejicit.</emphasis> Frilzsche ot de Wette traduisent : Si un Satan chasse un autre Satan ; mais ils alTait}lissent ainsi notablement la pensée du Sauveur. Le véri-table sens est donc : Si Salan s’expulse lui-même, s’il est tout à la fi,is sujet et objet de l’expulsion. — <emphasis>Adversus se divisus est.</emphasis> Les démons ne sortaient que malgré eux des corps des possédés ; si c’est leur-propre chef qui les y oblige, il est divisé contre lui-même en tant qu’il forme une unité morale avec tous les autres esprits mauvais, rangés sous sa juridiction : en mème^temps il veut et ne veut pas sortir. Cf. S. Thomas in h. 1. — <emphasis>Quomodo ergo stabit.</emphasis> Conclusion très légitime et tout à fait incontestable. Il n’est pas une société organisée,— qu’elle s’appelle royaume, cité, famille ou même empire in-fernal, peu importe, — qui puisse résister à une guerre intestine. Or, les œuvres opérées par Jésus-Christ sont manifestement opposées au royaume de Satan ; il est donc impossible qu’il soit ligué avec Satan, parce que cela reviendrait à dire que Salan est ligué contre lui-même, ce qui est absurde, Par consé-quent, l’expression « chasser les démons par Béelzébub » n’est qu’un jeu de mots corn-plétement vide de sens, un pur sophisme inventé pour jeter de la poudre aux yeux des ignorants. « Mais l’union la plus parfaite existe-t-elle donc entre les démons ? N’est-il pas au contraire dans la nature du mal de se séparer, de se diviser pour des fias égoïstes ? Sans doute la haine, et la jalousie, et la dis-corde régnent entre les démons ; toutefois, lorsqu’il s’agit de lutter contre le royaume du bien, ils savent s’unir et former une pha-lange serrée », Bisping, in h. 1. Croira-t-on qu’ils consentent jamais à prêter main-forte à quelqu’un pour faire le bien, c’est-à-dire pour se ruiner eux-mêmes ?</para>
<para>27.    — <emphasis>Et si ego in Beelzebub…</emphasis><span> Notre-Seigneur Jésus<sub>:</sub>Christ ne craint pas d’ad-mettre poiir un instant cette monstrueuse hypothèse, afin de la mieux renverser. Quel noble calme dans son argumentationi On</span> ,dirait que son nom n’a pas été directement mêlé à la question. Dans ce verset, la réfu-dation a Ijeu « ex concessis ». Soit, c’est cgrâce au concours de Béelzébub que je par-viens à chasser les démons ; mais alors vos</para>
<para>■    !fils, qui leschassent aussi, de qui tiennent-ils ce pouvoir ? — Les mots <emphasis>filii vestri</emphasis> dé-signent évidemment les di-ciples des Phari-siens <emphasis> ;</emphasis> c’est un hébralsme semblable à celui ·qui faisait autrefois appeler 0 Fils dos Pro-,!uhètes », 111 Reg. xx, 35 ; IV Reg. 11, 3, etc.,</para>
<para>les hommes formés à l’école des Samuel, des Elie et des autres voyants inspirés. — <emphasis>In guo ejiciuntf</emphasis> Est-ce par Jésus ou par Béelzébub ? Ce raisonnement suppose qu’il y avait alors chez les Juifs des exorcistes qui, .,à l’aide du nom divin et de diverses for-mules, réussissaient parfois à chasser les démons des corps. Nous savons du resle par le livre des Actes, xix, 13, et par les écrits de Josèphe, Antiq. vm, 2, 5 ; Bell. Jud. <phrase role="smallcaps">tu,</span> 6, 3, etc., qu’il en était réellement ainsi. Plusieurs Pères signalent également ce fait ; Cf. S. Justin, adv. Tryph. p. 311, Origène, c. Cels. lib. 1 et iv, et S’Irénee, adv. hær. 11, 7, dont voici les paroles : « Tout est soumis an Tout-Puissant, et, par l’invo-cation de son nom, même avant l’arrivée de Notre-Seigneur, les hommes étaient délivrés des esprits mauvais… Aujourd’hui encore les Juifs chassent les démons par cette invo-ration ». — <emphasis>Ideo judices vestri erunt.</emphasis> Vous des louez et vous me condamnez, quoique nos</para>
<para>■    !»livres soient les mêmes ; vous n’ètes donc ן as conséquents avec vous-mêmes ; aussi vos ׳ xorcistes seront-ils vos juges, en montrant ן ar leur conduite que vous avez parlé contre ׳votre conscience, a cause de la haine, que vous nourrissez contre moi. — S. Jean Chrysoslôme, Théophylacte, Euthymius, S. Hilaire, Maldonat, etc., supposent que Jésus-Christ désignait ses propres disciples par l’expression « filii vestri ». Maldonat : « Apostoli qui ex populo vestro sunt ». Mais c’est une interprétation manifestement erro-née, qui enlève au raisonnement presque toute sa force : dans quel sens, du reste, Notre-Seigneur appellerait-il ses Apôtres les fils des Pharisiens ?</para>
<para>28.    — Jésus tire maintenant des arguments qui précèdent une déduclion importante. — <emphasis>Si autem ego in Spiritu Dei</emphasis>, ou bien « in digito Dei », selon l’expression pittoresque de saint Luc, xi, 20. C’est plus qirune hypothèse, car Jésus-Christ ne peut chasser les démons qu’avec l’aide de Dieu ou par le concours de Satan ; or il vient de prouver que la seconde partie du dilemno est fausse ; la première par conséquent demeure forcé-ment vraie. Lui, il se sert d’un esprit puissant pour guérir les possédés, mais c’est l’Esprit de Dieu et point un esprit satanique comme on le lui reproche. — <emphasis>Igitur pervenit in vos regnum Dei.</emphasis> Voici ce qu’ils auraient dû comprendre! Le royaume de Satan s’écroule visiblement ; il faut donc qne le royaume de Dieu, le royaume messianique, soit déjà établi sur la terre, et, s’il en est ainsi, le Christ, son fondateur, a dû faire son appari-tion, et le Christ n’est autre que Jésus I</para>
<para>29.    — <emphasis>Aut</emphasis> : cette particule inlroduit un י nouvel argument, qui est tiré du domaine de l’expérience et que Jésus expose sous la forme d’une allégorie saisissante. — <emphasis>Quomodo potest qttisquam…</emphasis> Si quelqu’un veut piller la maison d’un homme puissant avec lequel il e-t en lutte, il faut qu’il soit capable de l’enchaîner tout d’abord. Alors seulement il pourra exécuter ses desseins de vengeance : ainsi donc, Jésus doit être plus fort que Satan, puisqu’il réussit à le lier et à lui ravir ses biens. Dans celte parabole, « quisquam » représente en effet le Christ, tandis que Satan est naturellement désigné par l’expression <emphasis>a</emphasis> fortis ». La maison du prince des démons, c’est la terre sur laquelle Dieu lui a permis d’exercer un certain pouvoir. — <emphasis>Vasa ejus</emphasis>, d’après l’hébr. כ8ימ, ustensiles, mobilier en général ; ce sont les hommes, qu’il n’avait que trop longtemps tenus entre ses mains comme de vils ustensiles. Le Sauveur Jésus, en c.lias-sant les démons, manifestait sa toute-puis- sance à leur égard, et leur enlevait en même temps les hommes pour les rendre à Dieu, leur véritable maître.</para>
<para>30.    — <emphasis>Qui non estmecum…</emphasis> La signification de ces paroles est claire. C’est comme si Jésus eût dit : « Qui non est amicus, censetur ini-micus ». Quand, sur un point donné, deux partis hosiiles sont en face l’un de l’autre, et que ces deux partis seulement Sont possibles, il n’est permis à personne de demeurer im-partial : il faut être ou pour ou contre. Or, tel est précisément le cas, dit Jésus. « Ego Dei partes sequor. Proinde, qui non est in castris meis, is nostis et adversarius est meus », Erasme. — Mais à qui Notre-Seigneur voulait-il appliquer cette sentence ? Il y a contro-verse là-dessus parmi les commentateurs. « Ex consequentibus lexluque sermonis ad diabolum refertur, écrit S. Jérôme : eo quod non possint opera Salvatoris Beelzebub ope-ribus comparari ». De même S. Thomas : <emphasis>«</emphasis> Et diabolus apparet quod non est mëcum ». Le proverbe cité par Jésus contiendrait donc une nouvelle réfutation des Pharisiens ; Cf. Wetslein, de Wette, Arnoldi, etc. Bengel et Néander rapportent moins heureusement encore ces paroles aux exorcistes juifs men-tionnés plus haut, V. 27 ; d’autres les appli-quent aux Pharisiens et à leurs sentiments hostiles contre Jésus. Nous préférons les regarder, avec Grotius, comme une sentence générale qui convient à tout l’auditoire du Sauveur. Il y avait là beaucoup d’hommes flottants, indécis, qui, frappés d’une part des miracles auxquels ils avaient assisté, de l’autre de la réflexion des Phari-iens, ne savaient de quel côté se ranger. Notre-Sci-gneur leur donne un avertissement sérieux, en montrant qu’en une telle matière la neu-tralité est impossible. Le juste-milieu ne sau-rait exister dès-là que les principes sont en jeu, comme ils l’étaient alors ; car, en pareil cas, l’indifférence serait la haine. — <emphasis>Qui non congregat…</emphasis> Même pensée revêtue d’une image qui est empruntée à la moisson. Ne pas se ranger avec le divin Moissonneur, c’est imiter l’insensé qui jetterait au loin à pleines mains les grains à peine récoltés. Là encore, il n’y a pas de milieu : on recueille ou on disperse.</para>
<para>31.    — Après avoir réfuté ses adversaires, Jésus-Christ les attaque à son tour, et, en les attaquant, il essaie de leur inspirer un salu-taire effroi par le tableau de leur malice et des dangers auxquels elle les expose relati- vement a l’autre vie. Telle sera la couleur générale de cette seconde partie de la défense du Sauveur, V. 31-37. « Posteaquam respon-derat et objectionem solverât, ostenderalque eos impûdonter agere, demum terret. Consilii enim et correptionis hæc non spernenda pars est, non modo objectis respondere et persua-dere, sed etiam comminari, quod ille ple-rumque facit dum leges etconsilia profert », S. Jean Chrysost. Horn, xli in Matlh. — <emphasis>Ideo</emphasis> no se rapporte pas à ce qui vient d’être dit immédiatement par Jésus, mais à l’accu-^ sation du V. 24. « Ideo », puisque, malgré l’évidehce du contraire, vous os׳z affirmet que c’est avec le secours de Béelzébub que je chasse les démons, sachez bien quel affreux péché vous pouvez commettre en tenant un pareil langage. — <emphasis>Dico vobis ;</emphasis> formule solen-nelle, comme toujours. — <emphasis>Omne peccatum, et blasphemia…</emphasis> S. Augustin regardait les VV. 31 et 32 comme les plus difficiles de toute la Bible ; il a fréquemment essayé de les expli-quer, complétant peu à peu son interpreta-lion primitive pâr de nouveaux développe-ments. Cf. Jansenius in h. 1. — Jésus corn-mence par une proposition générale : tout péché et tout blasphème sera pardonné. Le mot « peccatum » indique le genre, tandis que « blasphemia » désigne une espèce par» ticulière ae péché, au sujet de laquelle le Sauveur veut faire une restriction impor-tante. —■ <emphasis>Remittetur- ;</emphasis> naturellement, si les conditions nécessaires pour cela sont posées par le coupable. Il suit de là qu’il n’y a pas ae péché irrémissible à proprement parler : «.Nemo ergo diffidat, nemo veterum conscius delictorum præmia divina desperet. Novit Dominus mutare Sententiam, si tu noveris emendare delictum ». — Et pourtant, Jésus-Christ établit immédiatement une exception : <emphasis>Spiritus autém blasphemianon remittetur.</emphasis> Nous avons deux choses à examiner ici : 1° Que faut-il entendre par le blasphème contre l’Esprit-Saint ? 2° Pourquoi, et dans quel sens ce péché est-il impardonnable ? Le substantif « blasphème » vient, comme nous l’avons dit plus haut,du nom grec βλασφημία, qui désigne directement des paroles nuisibles à la répu-tation de quelqu’un. Dans notre passage, il s’agit d’un blasphème dirigé contre l’Esprit-Saint, cf. <emphasis>t.</emphasis> 32 et Marc. 111, 29, circonstance</para>
<para>S*’    ’     &quot ;    ‘</para>
<para>coup de justesse : « Certum est peccatum in Spiritum sanctum non dici quod contra Spi- ritus sancti personam est, ut recte Augusti-nus admonuit ». Jésus-Christ parle conformé-ment au langage de l’Ancien Testament, le seul qui fût accessible à ses auditeurs ; par les mots « Esprit-Saint » il désigne donc l’Esprit de Dieu en général, c’est-à-dire l’ac-tivité divine qui se manifeste soit au dehors</para>
<para>Î&gt ;ar des effets sensibles, soit au-dedaqs par es opérations de la grâce, cf. Schegg, in h. 1., et non pas la troisième personne de la Sainte Trinité de manière à ixclure le Père et le Fils. D’après le contexte, le blasphème contre l’Esprit de Dieu est le dernier degré de la malignité humaine. Les éclaircissements que nous cherchons sur sa nature, nous sont fournis par la scène à laquelle nous a fait assister le récit de saint Matthieu. Jésus-Christ avait opéré un miracle éclatant, qui révélait visiblement l’action de Dieu ; néanmoins les Pharisiens, fermant les yeux à la lumière, avaient osé dire que ce prodige provenait du démon. Parlant ae là, Notre Seigneur cer-tifie que le blasphème contre l’Esprit-Saint ne saurait être pardonné ; il montre par là-même que ses adversaires avaient commis, ou du moins avaient été sur le point de corn-mettre ce péché irrémissible. S’il en est ainsi, la faute dont il parle consiste en un endur-cis’sement volontaire contre les manifestations les plus authentiques de l’Espril-Saint, en un outrage dirigé contre les opérations divines les plus évidentes, en une lutte ouverte et calculée contre Dieu. Celui qui la commet détourne sciemment, librement, sa volonté de la vérité reconnue comme telle. — <emphasis>Non re-mittetur.</emphasis> Sentence terrible dont il est aisé maintenant de comprendre le motif. L’irré-missibilité du blasphème contre l’Espril-Saint n’existe pas du côté de Dieu, car sa bonté et sa puissance sont infinies ; elle existe seu-lement du côté du pécheur, dont l’état est tel que son pardon est à peu près impossible. En effet, pour qu’un péché puisse èLre remis, il est nécessaire qu’on le regrette, qu’on en ait une contrition sincère ; mais cette contrition ne saurait que très difficilement avoir lieu quand ou blasphème contre le Saint-Esprit, attendu qu’on s’endurcit soi-même dans le mal, qu’on aime sa faute et qu’on y persiste malgré l’évidence. « Dicendum igitur, seri-pturas et patres dicere peccatum in Spiritum sanctum non remitti, quia ordinarie el ut plurimum non curatur »,Bellarmin, de Poeni- tenlia, I. n, c. 16. C’est donc habituellement une anticipation de la damnation éternelle. C’est le péché de Satan et des mauvais anges, oui n’a jamais été et ne sera jamais par-donné.</para>
<para>32. — <emphasis>Et quicumque dixerit…</emphasis> Nous retrou-vons ici la même pensée qu’au <emphasis>t.</emphasis> 31 : seule-ment, Jésus-Christ y ajoute des détails impor-tants, qui précisent davantageencore les deux points que nous avons examinés plus haut. D’abord, il se met lui-même en scène, oppo-sant au blasphème contre l’Espi it-Saint celui qu’on peut commettre contre sa propre per-sonne, envisagée à un point de vue parttcu-lier. — <emphasis>Verbum contra Filium hominis.</emphasis> 0 Ver-bum » est synonyme de « blasphemia » et représente aussi une parole outrageante. L’ex-pression a Fils de l’homme » montre que Nolre-S:׳igneur parle ici de sa nature nu-maine, de son humble apparition sous la forme d’un esclave ; or, on pouvait se tromper sousce rapport ; les préjugés, l’ignofance, ren-daient l’erreur possible et diminuaient la faute. Aus-i, dans ce cas, le pardon est-il as-suré, <emphasis>remittetur ei.</emphasis> « Qui verbum dixerit con-tra Filium hominis, scandalizatus carne mea et me hominem tantum arbitrans, quod sim filius fabri… etc., talis opinio absque blasphc-mia, quumque culpa non careat erroris, ta-men nabet veniam propter corporis vilita-tem », S. Jérôme. On est inexcusable au contraire quand on blaspléme contre l’Esprit-Saint, parce qu’on résiste alors avec pleine connaissance de cause à la lumière, à la grâce, ainsi qu’il a été dit à propos dut. 31. « Idcirco hujus blasphemiæ venia non dabitur vobis…, quia Spiritus Sanctus notus vobis est, et contra rom manifestam impudenter agilis », S. Jean Chrys. Horn, xli in Matlh. Origène donne une explication analogue lors-qu’il dit : « Si le péché est plus grave, ce n’est point parce que le Saint-Esprit est supérieur au Verbe, mais parce que celui qui a ■reçu !’Esprit-Saint est plus élevé dans la vie chré-tienne ». Mais on a singulièrement exagéré l’anlithès3 établie par Jésus-Christ entre sa personne et l’Esprit-Saint, lorsqu’on a pré-tendu trouver dans ces deux versets trois péchés distincts, commis contre chacune des personnes divines, et puisant, dans le rapport qu’ils ont avec le Père, le Fils et l’Esprit-Saint, leur degré plus ou moins grand de cul-pabilité. D’abord, il n’est aucunement ques- tion de.Di.u le Père en cet endroit ; de plus, on ne voit pas de quelle manière une faute commise contré la seconde ou la troisième personne de la Sainte Trinité offrirait m’oins de grièveté qu’une offense envers la première personne divine, tandis que l’on comprend très bien qu’il puisse y avoir une différence entre blasphémer contre le Fils de l’Homme et blasphemer contre l’Esprit de Dieu. — <emphasis>Neque in hoc soeculo, neque in futuro.</emphasis> Tout-à-l’heure Jésus avait dit simplement « non re-mittelur » ; actuellement il insiste et appuie avec force sur cette expression par le dé-veloppemmt qu’il lui donne. Les Rabbins mentionnent souvent dans le Talmud « le siècle présent »,עולים חזה, et « le siècle futur », עולים הבא. Le siècle présent, c’est en général le temps qui précède le jugement dernier et, pour chaque individu, la durée de sa vie ter-restre ; le siècle futur, c’est l’éternité com-mencée pour chaque individu dès l’instant de sa mort et après la fin du monde pour toute l’humanité. « Bien que les païens vivent tranquilles dans le siècle présent, il n’en sera</para>
<para>Sas de même dans le siècle futur », dit le fidrasch Tehillin, f. 45, 4. a Le siècle futur existe dès que l’homme est sorti de ce monde », Tanchum, f. 52, etc. Affirmer qu’un péchéiie sera remis ni dans ce monde ni dans l’autre, c’est affirmer très expressément qu’il ne sera jamais pardonné durant toute Téter-nité.</para>
<para>33. — Jésus-Christ a déjà signalé au <emphasis>t.</emphasis> 27 l’inconséquence des Pharisiens ; il y revient encore à un autre point de vue… 0 Demon-strat accusationem et cum communi ratioci-nio et cum rerum consequentia pugnare. Egregie illos coercens, ait : Si opera vultis reprehendere, non prohibeo ; solum ne de iis quæ contra communem omnium mentem pu-gnant », S. Jean Chrysost. Hom. xi.n in Matth. — <emphasis>Aut facite arborem bonam. Le</emphasis> verbe « facere » est pris ici « in sensu declara-torio », comme l’avaient déjà compris les anciens exégètes ; ποιήοατε, αντί τοϋ είπατε, Euthymius. Ou bien dites que l’arbre est bon et que son fruit Test aussi ; on bien dites que l’arcre est mauvais et que son fruit l’est pareillement. Cttte Interprétation est très classique, cf. Raphel, Herodot. p. 154 ; Xé-nophon disait en ce sens : ποιείσθε δέ πολεμίους, vous déclarez que ce sont des ennemis, Hist, vi, 3, 5 ; Cf. Joan, vin, 53 ; x, 33 ; xix, 7 ; I Jban, 1, 10 ; v. 10. — L’arbre, c’est Notre-Seigneur Jésus-Christ ; le fruit, c’est l’expulsion des démons. — Les Pharisiens admettaient que le Sauveur chassait réelle-ment les démons, par conséquent, qu’il pro-duisaitdes fruits excellents ; d’autre part ils déclaraient que l’arbre par lequel ces fruits étaient produits ne valait rien, c’est-à-dire que Jésus était l’instrument du démon lors-qu’il guérissait les possédés. Le divin accusé argumente contre eux « ab effectis ad eau-sam » et leur démontre que leur reproche est simplement absurde. Est-ce que l’on récolte des raisins sur des épines et des figues sur les chardons ? « Si diabolus malus est, bona opera facere non potest. Si autem bona sunt quae facta cernitis, sequitur ut non sit diabo-Ius qui ea facit. Neque enim fieri potest, ut ex malo bonum, aut ex bono malum oriatur », S. Jérôme. Tel est certainement le sens obvie de ce verset. Cependant quelques auteurs, à la suite de S. Augustin et de S. Thomas, conservent à « facere » sa signification habi-tuelle et appliquent les paroles de Jésus-Christ aux Pharisiens. « Reprehendit Christus eo-rum hypocrisim, quod, quum bona arbor videri iellent, malos tamen fructus facerent, aut quod, quum mala arbor rssent, bonos vi-deri vellent fructus facere, jubetque aut aperte malos aut aperte bonos esse », Maldonat. II est aisé de voir que cette explication enlève à la pensée une grande partie de sa force et qu’elle interrompt la suite des raisonnements ae Jésus.</para>
<para>34. — Les ennemis du divin Maître sesont Tendus coupables à l’égard de sa personne sacrée du plus affreux blasphème ; mais il n’y a pas lieu de s’en étonner : des hommes si profondément mauvais peuvent-ils faire autre chose que’le mal ? — <emphasis>Progenies viperarum ;</emphasis> Cf. ni, 7. Jamais les Pharisiens n’avaient mieux iqgrité ce titre ; ne venaient-ils point, par pure malice, de déverser leur /emn sur 10 plus- innocent des êtres ? — <emphasis>Quomodo pote-dis..*</emphasis> Il est moralement impossible pour eux de prononcer de bonnes paroles, attendu que leur cœur est plein de malice, et ’aue le cœur humain est la source de laquelle découlent les expressions qui sortent de sa bouche. — <emphasis>Ex abundantia enim cordis…</emphasis> Sentence d’une par-faite vérité : les paroles sont l’indice infail-lible du cœur ; nous parlons de ce que nous sommes. On peut dissimuler pour un temps l’étal véritable de son âme ; mais bon gré mal gré le langage révèle bientôt ce qu’on est réellement. « Ce dont le cœur est repapli, la boucho en déborde », dit un proverbe aile-mand. De même que le fruit manifeste la na-1 ure de l’arbre, de même aussi la parole hu-maino trahit au dehors les sentiments de oehii qui la profère.    !</para>
<para><span>35.    — Jésus-Christ développe dans ce ver-set<sub>v</sub> la maxime qu’il a citée plus haut. Tout se tient, dit-il, dans l’homme. S’il est bon foncièrement, il nourrit au fond de lui-même de bons sentiments qui s’échappent ensuite en.bonnes paroles ;</span> <emphasis>bonus… de bono… bona ;</emphasis> s’il est mauvais, c’est le contraire qui arrive : <emphasis>malus… de malo… mala.</emphasis> Ce ne sont donc pas les bonnes ou les mauvaises paroles qui font le bon ou le mauvais homme, c’est le bon ou le mauvais cœur.Le cœur, qu’il soit bon, qu’il soit mauvais, ressemble à un trésor,à un ré-Scrvoir spirituel, dans lequel chacun puise les pensées qu’il exprime au dehors par la parole. « Vere thésaurus est in quovis homine et co-pia latens », Bengel, Gnomon in h. 1.</para>
<para>36.    — <emphasis>Dico autem vobis</emphasis>, Jésus-Christ an-nonce à ses adversaires, sous la forme d’un raisonnement « a fortiori », le châtiment qu’ils s’attirent par leur -conduite à son égard. — <emphasis>Omne verbum…</emphasis> Nominatif absolu dont nous avons rencontré plusieurs exemples ; Cf. x, 14-32. — <emphasis>Otiosum</emphasis> serait, d’après plu-sieurs commentateurs modernes, synonyme de « rnalum » ; quelques mss. grecs portent en effet πονήρον au lieu de άργόν. Toutefois nous n’avons pas de raisons suffisantes .,nour nous écarter au sens littéral et de !’interprétation unanime des anciens auteurs. Mais.qu’est-ce qu’une parole oiseuse ? Les Pères répondent clairement à cette question : « Otiosutn ver-bum, quod nequaquam ædiûcat audientes ; otiosum verbum, quod sine utilitate et 10-quentis dicitur et audientis », S. Jérôme. « Otiosum verbum est verbum quod aut ra-tione justæ necessitatis, aut intentione piæ utilitatis caret », S. Greg. Past. Cur. in, 15. « Otiosum verbum est quod nullam rationa-bilem causam habet ; quam rationem de eo reddere poterimus quod est præter ratio-nem ? » S. Bern. De tripi, custodia. — <emphasis>Reddent rationem de eo.</emphasis> On comprend main-tenant pourquoi. Dans le royaume surnaturel, les actes, même légèrement coupables, de l’homme sensuel et animal, comme l’appelle S. Paul, seront justement châtiés. ״ Les hommes disent, par suite d’une folie volon-taire : Une parole ou deux qui ne signifiaient rien, qu’est-ce que cela ? J,0 n’ai fait qu’un bien petit mal! L’histoire du monde et de la vie humaine réfute en tous lieux cette excuse insensée, répétant bien haut que les paroles sont des actes qui opèrent longtemps et pro-fondément ». Stier, Reden des Herrn Jesu, in h. 1. — Jésus ne tire pas lui-même la conclusion à laquelle il voulait amener ses auditeurs ; mais il leur était aisé de la déduire eux-mêmes. « Est sensus : si otiosum ver-bum… non est absque periculo ejus qui loquitur ; et in die judicii redditurus est unusquisque rationem sermonum suorum : quanto magis vos, qui opera Spiritus sancti calumniamini », S. Jérôme.:</para>
<para>37. — Le Sauveur insiste encore sur l’im-portance des paroles et sur le compte sérieux que chacun de nous devra rendre au souve-rain Juge de celles qu’il aura proférées. — <emphasis>Ex verbis enim tuis ;</emphasis> la particule « enim » relie étroitement les deux versets. « Ex » signifie « d’après » ; c’est d’après ses paroles que l’homme sera justifié, c’est-à-dire déclaré juste, ou condamné dans l’autre vie. Il sera justifié si elles ont été bonnes , il sera con-damné si elles ent été mauvaises, parce que, ilans l’un et dans l’autre cas, elles attesteront sa moralité intérieure. Cf. Luc. xix, 22 ; Job. xv, 6. On reconnaît l’oiseau à son chant, l’homme à son langage. Ainsi donc, « avec la langue nous écrivons pour nous-mêmes le protocole׳ Iç plus décisif de notre futur exa-men devant le tribunal delà-justice suprême », Slier, I. c. — Revenons rapidement sur Ten-semble de l’apologie de Notre-Seigneur, afin de mieux marquer la liaison des détails qui la composent. Jésus avait .guéri un démo-niaque sourd et muet, *. 22 ; la fouie stnpé-faite tendait à conclure de ià qu’il était le Messie,’*. 23 ; mais les Pharisiens assurèrent qu’il n’avait accompli ce prodige que grâce à 10 coopération de Satan, *. 24. Le Sauveur leur adressa cette réponse : Tout royaume divisé contre lui-même périt infailliblement, t. 25 ; le royaume de Satan n’échappe point à cette règle ; si le démon m’aide a chasser le démon, c’en est donc fait de son autorité, V. 25. Du reste, c’est ou par Béelzébub, ou par l’esprit de Dieu que je guéris les démo-niaques ; dans le premier cas, vos disciples font comme moi, *. 27, dans le second cas le règne du Messie a commencé, et je suis moi-même le Messie, *. 28. C :mmenl pour-rais-je en effet chasser le démon, si je n’étais plus fort que lui ? *. 29. Qu’on y prenne bien gardel Dans la lutte que vous engagez contre moi sur ce terrain, il n’est pas possible de demeurer neutre, *. 30. Sachez d’ailleurs à quoi vous vous exposez en m’outrageant ainsi : vous blasphémez contre TEprit-Saint, ce qui est un péché irrémissible de sa na-tare, **. 31-32. Prétendre, comme vous le faites, que le fruit est bon tandis que l’arbre est mauvais, c’est une inconséquence palpable׳, V, 33· Mais rien ne doit étonner de votre part : on parle mal quand on a un mauvais cœur, <emphasis>t ;</emphasis> 34j,. car les paroles correspondent à l’état intérieur de Pâme, *. 35. Vous subirez les conséquences de cette conduite, attendu qu’au jugement messianique il faudra rendre compte aes moindres paroles, *. 36, et que la sentence du souverain Juge sera conforme au langage qu’on aura tenu sur ·la terre, V. 37. c. <emphasis>Le signe accordé aux Pharisiens, ft.</emphasis> 38-45.</para>
<para>38.    — <emphasis>Tunc responderunt.</emphasis><span> Les Pharisiens confondus gardent, après cette argumenta-lion vigoureuse, un silence significatif. Quel-ques-uns’d’entre eux<sub>f</sub> qui n’avaient point pris part à l’accusation de leurs collègues contre Jésus, cf. Luc. xi, 15 et 46, essaient pourtant de détourner la conversation de ce sujet brûlant et humiliant pour toute la secte. Prenant donc la parole, cf. xi, 25, et s’a-dressant au Sauveur avec des marques exté-rieures de respect, ils lui disent ·</span> <emphasis>Magister</emphasis> (c’est-à-dire Rabbi), <emphasis>volumus a te signum vi-dere.</emphasis> Un signe 1 ce mot est important et prend dans la circonstance présente un sens parti-culier. Un signe, c’est une chose destinée à en prouver une autre ; c’est, pour les Phari-siens, un prodige d’une nature spéciale, et vraiment décisif, qui montrera que Jésus est le Messie. Suivant eux, les miracles antérieurs de Noire-Seigneur n’étaient donc pas des signes : il fallait, pour les convaincre de son caractère messianique, qu’il consentit à pro-dnir.e sur leur requête quelque, révolution soudaine dans le firmament, cf. Luc. xi, 16, une éclipse, par exemple,-.un orage sous un ciel serein, un météore, etc. À cette condition, ils croiraient en lui. Comme s’il ne leur eût pas été possible־, observe Just! ment S. Jérôme, d’attaquer môme un miracle de ce genre I Du reste, l’évangéliste S. Luc nous apprend expressément que c’était un piège qu’ils ten-dau nt ainsi au Sauveur, « tentantes, signum de coelo quaerebant ab eo ». Jésus, qui lit au fond de leurs cœurs leurs pliis secrètes pen-sées, châtiera comme ils le méritent ces ten-tateurs audacieux.</para>
<para>39.    — <emphasis>Generatio mala et adultera.</emphasis> Elle est adultéré dans le sens théocratique ; μοιχαλίδα, ώς άφισταμένους από του Θεοϋ, καί δαίμοσι κολλώ-μένους, Tnéophylacle. Les relations de Jéhova avec le peuple juif sont fréquemment corn-parées à un mariage dans les divers écrits de l’Ancien Testament, cf.Jérem. ni, 20, etc, : la nation, quand elle oublie son Dieu, res-semble donc à une épouse infidèle. — <emphasis>Signum quœrit</emphasis>, comme si les signes ne lui étaient pas chaque jour prodigués I Cette seule demande était une violente injure. Le texte grec em-ploie le verbe composé έπιζητεϊ, qui est plus énergique. — <emphasis>Signum non dabitur ei ;</emphasis> du moins elle n’aura pas celui qu’elle réclame avec insolence. Mais Jésus, dans son immense bonté, continuera de lui donner les signes quotidiens de ses miracles ; puis, dans un prochain avenir, il lui accordera le signe exceptionnel qu’il prédit actuellement sous le nom de <emphasis>signum Jonæprophetæ.</emphasis> Que voulait-il désigner par ces mots ? Serait-ce, comme le prétendent de nombreux rationalistes, « sa prédication et tout l’ensemble de son appa-rition » qui eurent, nous assure-t-on, la plus grande analogie avec la prédication et la conduite de Jonas ·à Ninive ? Mais en quoi cela a-t-il été un signe ? On serait heureux, par cette échappatoire, d’annuler la grande prophétie de Jésus relative à sa résurrection ; voilà le vrai motif qui a fait attribuer à ses paroles une signification si vague. Toutefois le livre de Jonas d’une part, de l’autre l’explication de Jésus-Christ lui-même au f. 40, sont trop clairs et trop précis pour qu’il soit possible de se méprendre, à moins de le faire sciemment, volontairement ; Le signe de Jonas, c’est la préservation mysté-rieuse de ce prophète, à laquelle correspond la Résurrection miraculeuse de Notre-Seigneur Jésus-Christ. Le commentaire du divin Maître ne permettra pas le moindre doute à ce sujet ; Cf. xvi, 4.</para>
<para>40. — <emphasis>Sicut fuit Jonas in ventre ceti ;</emphasis> Cf. Jon. h, 4 et ss. L’histoire de l’Ancien Testa-ment ne présente pas d’exemple plus frap-pant d’une conservation toute providentielle, alors que la mort devait nécessairement arriver d’après les lois ordinaires de la na-ture. Jésus-Christ nous révèle maintenant le dessein principal que Dieu s’était proposé en accomplissant un tel prodige. Le séjour de Jonas dans l’estomac au poisson devait être, d’après le plan divin, le type et la figure de la résurrection du Mrssie, <emphasis>sic erit Filius hominis…</emphasis> Jonas, dans le cantique d’action de grâces qu’il chanta après sa merveilleuse délivrance, s’était représenté comme perdu » in corde maris », 11, 4 ; le Sauveur fait une allusion évidente à ce trait de l’ancienne prophétie, lorsqu’il parle de son propre sé- jour <emphasis>in corde terree.</emphasis> Qu’entendail-il par cette expression ? Sa sépulture, suivant plusieurs auteurs ; les limbes,. selon plusieurs autres (Tertullien, S. Irénée, etc.) ; peut-être aussi ces deux choses à la fois. Les Pharisiens avaient demandé un signe du ciel, Jésus-Christ leur en promet un qui sortira du cœur de la terre. — <emphasis>Tribus diebus et tribus noctibus.</emphasis> Ces chiffres seraient inexacts d’a-près notre manière ordinaire de compter ; mais ils sont d’une exactitude parfaite si on les apprécie d’après le langage numérique alors usité chez les Juifs, langage auquel Notre-Seigneur Jésus-Christ dût naturellement se conformer dans la circonstance présente. Toutes les fois qu’on employait des locutions de ce genre, on se donnait de très grandes libertés, suivant ce principe : « Dies et nox constituunt tempus et pars temporis est sicut totum », Schabb. 42, 1. Le Sauveur fut ense-veli.le vendredi soir et il ressuscita le diman-che de grand matin ; il ne demeura donc réellement dans le tombeau que deux nuits entières, un jour entier et des parties peu considérables de deux autres jours. Les Hé-breux, moins stricts que nous en pareil cas, comptaient un jour commencé comme un νυχθημερόν complet : la soirée du vendredi, le samedi et les premières heures du diman-che équivalaient pour eux à « trois jours et trois nuits ». Cf. Lighfoot, Hor. Talm. h. I. Ce point n’offre pas la moindre difficulté. — Tel sera le signe de Jésus. La parole qui l’annonçait fut sans doute obscure pour Tau-ditoire ; mais les événements se chargeront de la dévoiler. Qui ne reconnaît aujourd’hui que la Résurrection de Notre-Seigneur Jésus-Christ est son signe, son miracle par excel-lence, la preuve la plus forte de sa mission et de sa divinité?</para>
<para>44. — Ce verset et le suivant contiennent une prophétie terrible pour Israël. — Km <emphasis>Ninivilœ.</emphasis> Après avoir établi entre Jonas et lui-même la comparaison que nous venons de lire, Jésus passe à l’examen des résultats qu’ils ont obtenus l’un et l’autre. Quelle différence sous ce rapport entre le Prophète et le Messie! A la voix de Jonas, c’est-à-dire sur la simple assertion d’un étranger, des païens corrompus avaient fait aussitôt péni-tence : à la voix du Christ, confirmée par de nombreux et d’étonnants prodiges, la plupart des Juifs demeurèrent insensibles. Mais quelle honte pour ces derniers quand, au jour du jugement général, ils verront les Ninivites se lever contre eux, <emphasis>surgent</emphasis>, comme le faisaient les témoins devant les tribunaux, et les condamner par leurs exem-pies qui serviront de pièces d’accusation! Par un seul trait, Jésus relève l’énorme abus de grâces qu’ils auront fait : <emphasis>Et ecce plus quam Jonas hid</emphasis> ωΐε, c’est-à-dire « in proxi-mo ». S. Jean Chrysostôme, Horn, xliii in Matth., établit ici un beau parallèle entre Jésus-Christ et Jonas : « Ille namque servus erat, ego Dominus ;… ille excidium praedi-cavit, ego regnum annuntiare veni. Illi qui-dem absque signo crediderunt, ego vero multa exhibui signa. Illi nihil aliud quam illa verba audierunt, ego vero nullam non adhibui philosophiae speciem. Ille minis-ter advenit, ego ipse dominator et omnium Dominus veni, non comminans, non ratio-nem expetens, sed veniam afferens. Et illi quidein barbari, hi vero cum sexcentis pro-phetis versati sun,t. De illo nullus praedixerat, de mc omnes praedixerunt et opera verbis consona fuere… Et ille quidem extraneus erat et ignotus, ego secundum carnem iisdem progenitoribus ortus sum… »</para>
<para>42. — Autfe exemple tiré de l’histoire juive, et non m! n ; humiliant pour les contemporains incrédules du Sauveur. — <emphasis>Regina austri.</emphasis> Il s’agit évidemment ici de la reine de Saba, dont la visite à Salomon est racontée tout au long par l’Ancien Testa-ment, III Reg. x, par l’hislorieh Josèphe, Ant. vin, 5, 5, et par les écrivains arabes. Notre-Seigneur indique vaguement, sans dome à la façon populaire de son temps, la contrée d’où elle était venue. Le royaume de Scheba, שבא, qu’elle gouvernait d’après les écrits canoniques, était probablement situé dans l’Yémen actuel ou Arabie heureuse, par conséquent au S.-E. de la Palestine. Josèphe et une ancienne tradition abyssinienne lui font habiter le pays de Seba, סבא, ou PE-thiopie : mais il faut s’en tenir assurément aux indications de ta Bible. — Cette reine, elle aussi (les Arabes la nomment Belkis et les Abyssins Maquéda), protestera par sa conduite contre !’incrédulité des Juifs. — <emphasis>Quia venit a finibus terrœ.</emphasis> Hyperbole popu-laire pour dire : d’un pays lointain. — Au-<emphasis>dire sapientiam Salomonis :</emphasis> « Salomon, dit le texte sacré, répondit à toutes les quss-tions qu’elle lui avait proposées ; il n’y eut pas une seule chose qui pût rester cachée au roi et sur laquelle il ne lui répondit. Alors la reine de Saba, voyant toute la sagesse de Salomon,… fut comme hors d’elle-mème, Et elle dit au roi : Tout ce que j’ai entendu dire dans mon pays de vos discours et de votre sagesse est parfaitement vrai. Je ne pou■ vais ajouter foi a ce qu’on m’en racontait ; mais, étant venue moi-même, j’ai vu de mes propres yeux et j’ai expérimenté qu’on ne m’avait pas fait connaître la moitié de la vérité. Votre sagesse et vos œuvres dépas-sent de beaucoup votre réputation. Heureux vos serviteurs qui se trouvent constamment en votre présence et qui sont témoins de votre sagesse I » III Reg. x, 3-8. — <emphasis>Et ecce plus quam Salomon hic.</emphasis> Salomon n’était qu’un sage, Jésus-Christ était la sagesso incréée. Et cependant les Juifs le rejetaient, tandis qu’une princesse païenne était venue de très loin pour voir si tout ce qu’on lui avait dit au sujet de Salomon était vrai!</para>
<para>43. — « Aggredimur locum non ob verba, sed ob universum nexum valde impeditum מ, Prilzsche. Il semble pourtant évident que la belle allégorie contenue dans les <emphasis>tt■</emphasis> 43-45 retombe en plein sur les adversaires que Notre-Seigneur Jésus-Christ a pris à partie depuis le t. 25. « Sic eril et generationi huic pessimae », dira-t-il en la concluant ; or, d’après les antécédents, cf. t. 39-41, la géné-ration qu’il menace ainsi d’un sort effroyable, mais parfaitement mérité, est surtout com- posée des Pharisiens et des Scribes. Toute-fois la masse incrédule des Juifs n’est pas exclue ; représentée par ses chefs, elle est également comprise sous l’appellation « gene-ratio hæc », et la parabole que nous allons expliquer ne la concerne que trop dans le présent et dans l’avenir. « Tu es possédé de Béelzébub, avaient dit à Jésus les Maîtres en Israël. Il les a patiemment réfutés, gracieu-sement avertis, blâmés sévèrement. Arrivé à la conclusion de son discours, et voulant annoncer la destinée du peuple, il rétorque avec vigueur l’accusation qu’ils avaient lan-cée contre lui : cette génération mauvaise est le grand démoniaque pour lequel tout exor-cisme préalableauraétécompletementvain », Stier, 1. c. — <emphasis>Quum immundus spiritus…</emphasis> L’allégorie était pleine d’actualité, puisque la scène émouvante à laquelle nous assistons avait commencé par l’expulsion d’un démon, <emphasis>1■</emphasis> 22. La particule <emphasis>autem</emphasis> est explicative ; elle a pour but de relier le <emphasis>t.</emphasis> 23 à ceux qui précèdent, en montrant pourquoi -les Juifs seront condamnés par les païens au jugement général. — <emphasis>Exierit</emphasis> est un euphémisme : c’est de force et bien malgré lui que le démon aura quitté le corps qu’il avait possédéjusque-là. .Honteusement expulsé, <emphasis>ambulat per loca arida</emphasis>, en grec 81’άνΟδρων τόπων, « per loca inaquosa ». Ces deux expressions désignent le désert où les Saints Livres, d’après un symbolisme facile à saisir, placent souvent ]’habitation des démons ; Cf. Is. xin, 21, 22 ; xxxiv, 14 ; Tob. vin, 3 ; Bar. iv, 38 ; Apoc. xviii, 2. Quels séjours conviennent mieux aux esprits infernaux que ces régions déso-lées, affreuses, produites par le péché, et images vivantes de la déchéance de l’homme et des mauvais anges ? — <emphasis>Quærens requiem et non xnvenit.</emphasis> Embellissement poétique qui repose cependant sur une vérité incontes-table. Chassé d’une habitation où il se plai-sait, le démon court au désert pour y chercher du repos ; mais, pour cet être méchant et</para>
<para>Ïiervers, il ne saurait y avoir de repos qu’à a condition de tenter et de tourmenter les hommes, or les hommes ne sont pas au dé-sert. Cf. Bossuet, Serm. pour le premier dim. de Carême. 44.    — <emphasis>Tunc dicit.</emphasis> Ce petit monologue, qui retentit au milieu du va-et-vient du démon, est d’un très bel effet dans la des-cription. — <emphasis>Revertar in domum meam.</emphasis> 11 appelle sa maison l’homme qu’il avait autre-fois possédé, <emphasis>t</emphasis> 43. Bien qu’il ait été chassé violemment, il ose encore prétendre qu’611e est sienne, et il pallie habilement sa défaite en ajoutant <emphasis>unde exivi</emphasis>, comme si c’eût été une sortie toute volontaire de sa part. — <emphasis>Et veniens.</emphasis> Aussitôt dit, aussitôt fait ; mais il ne procède d’abord qu’à une simple recon-naissance des lieux, avant de prendre ses mesures pour rentrer en possession de son ancien séjour. Le résultat de sa visite est décrit par trois expressions qui indiquent pour lui une situation des plus favorables. — <emphasis>Invenit eam vacantem</emphasis>, elle est vide, vide de grâces, de vertus, de Dieu ; l’accès en est donc très facile. — <emphasis>Scopis mundatam</emphasis>, .σεσα-ρωμένον, c’est-à-dire bien balayée. — <emphasis>Orna■ tam</emphasis>, parfaitement meublée, remplie de tout ce qui rend une maison agréable à habiter. Evidemment, il ne faut pas vouloir urger ces divers traits, de manière à leur faire signifier que l’homme en question est dans l’état moral le plus resplendissant ; car alors Satan n’aurait pas de prise sur lui. « Describuntur ea omnia quae alliciunt ad habitandum ibi. Similitudo est antropopathica : homini placet munditia domus », Crombez, Comm, in h. l.</para>
<para>45<emphasis>. j^- Tunc vadit.</emphasis> Ayant trouvé l’habita-tion de son goût plus que jamais, il agit maintenant en vue de s’y installer définit!-vement. — <emphasis>Assumit septem alios…</emphasis> Sept est un nombre rond et mystique pour signifier plusieurs. Mais pourquoi’songe-t-il à sasso-cier un cortège si considérable ? Sans doute, pour être plus sûr de pénétrer dans la maison, malgré toute la résistance qu’on pourrait apporter à sa nouvelle prise de pos-session ; et aussi, afin d’être à même de nuire davantage au malheureux dont il veut s’em-parer à tout jamais. C’est pour cela qu’il choisit des alliés <emphasis>nequiores se.</emphasis> — L’opération réussit à souhait, <emphasis>intrantes habitant ibi :</emphasis> on dirait qu’ils ne rencontrent pas la moindre difficulté et qu’ils pénètrent sans coup férir. Le verbe compose du texte grec κατοικεί, exprime très bien la solidité de ce nouvel établissement. Ils sont là lout à fait comme chez eux. — Le résultat de leur méchanceté combinée apparaît bientôt dans toute son horreur. <emphasis>Novissima</emphasis> représente l’état final, τά έσχατα, l<emphasis>’ahdrith</emphasis> (אחרית) des Hébreux ; <emphasis>prioribus</emphasis> figure l’état antérieur qui corres-pondait à la première possession, V. 43 ; c’est le ראשית (<emphasis>Rêschith)</emphasis> hébreu. Jésus veut dire par là que le démon, après être rentré dans ce qu’il nomme sa maison, y produira des dégâts beaucoup plus affreux que ceux qu’il avait produits avant son expulsion momentanée. — <emphasis>Sic erit et generationi huic.</emphasis> C’eat !’application dé la parabole. « Quod homini accidit in corpore, id generationi isti fiet spiritualiter », Bengel. Ainsi que nous l’avons dit à propos du V. 43, on admet géné-râlement que cette allégorie est relative à l’histoire des Juifs contemporains de Notre-Seigneur Jésus-Christ. L’antique démon de l’idolâtrie, qui avait amené sur leurs ancêtres des châtiments divins, avait été expulsé par les souffrances de la captivité, dont la nation était sortie meilleure et purifiée. De retour dans la Terre promise, ils devinrent pour un temps meilleurs qu’à toute autre période de leur histoire.Malheureusement, cet état pros-père ne fut pas de longue durée ; car le démon, lâché d’avoir été chassé de son ancien palais, revint à la charge sous une autre forme, plus puissant et plus&lt ; mauvais qn’auparavànt. Grâce aux erreurs sadducéennes et à l’hypo-crisie pharasaïque, il réussit à reconquérir son habitation première, et à y exercer une influence sept fois plus pernicieuse dopt les effets, déjà visibles à l’époque de Jésus-Ôhrist, apparurent davantage ehcore après son As-cension. jusqu’à ce que la ruine complète de la nation arrivât sous Vespgsien et Titus. Cf. S. Jean Chrysost. Horn, xliii in Matth. — Quelques auteurs cependant élargissent beau-coup plus les limites de l’application ; S. Jé-rôme, par exemplè, qui fait remonter jusqu’à !’institution de la théocratie juive au Sinal la première expulsion du démon. Cf. Maldonat in h. 1. D’autres les restreignent au contraire, de manière à n’y englober que les Fharisiens et les docteurs de la Loi. — Au moral, on peut trouver un accomplissement important de cette parabole prophétique dans l’histoire individuelle d’un grand nombre de chrétiens., Délivrés de bonne heure du démon par les sacrements, par une éducation religieuse, par une conversion passagqpe, ils ont peu à peu perdu les grâces qu’ils avaient reçues, et se sont ainsi préparés à une seconde invasion satanique beaucoup plus terrible que la pre-mièro. Cf. Ill Petr. 11, 20-22 ; Hebr. 1, 4. 6.</para>
<para>d. <emphasis>La mère et les frères de Jésus, jf.</emphasis> 46-50.</para>
<para>46. — <emphasis>Adhuc eo loquente.</emphasis> Cette formule montre l’étroite liaison qui existe entre le discours de Jésus aux Pharisiens et le présent épisode, qui nous est raconté simultanément par les trois synoptiques. — <emphasis>Ecce mater ejus.</emphasis> 11 n’avait pas été parlé de la Mère de Notre-Seigneur Jésus-Christ dans le premier Évangile depuis la fin du second chapitre : on la salue avec bonheur toutes les fois qu’elje 8p-paraît auprès de son divin Fils. — <emphasis>Et fratres ejus :</emphasis> les frères de Jésus sont mentionnés ici pour la première fois ; nous verrons bientôt quelle était la vraie nature des liens qui. les attachaient à sa personne sacrée. Cf. xm, 53, 56. — <emphasis>Stabant foris.</emphasis> D’après le récit de S. Marc, ni, 20, toute la scène qui précède, <emphasis>tt.</emphasis> 22-45, s’était passée dans l’intérieur d’une maison que la foule avait immédiate-ment.envahie ; la mère et les frères de Jésus, arrivant sur ces entrefaites, ne pouvaient, ajoute S. Luc, vm, 40, pénétrer jusqu’à lui à cause de cette grande multitude.— <emphasis>Quœrentes loqui ei.</emphasis> Que&quot ;voulaient-ils lui dire ? Le motif de l’entrevue qu’ils sollicitaient d’une manière si pressante, omis par S. Matthieu et par S. Luc, est indiqué en termes singu-fiers par je second Évangéliste, Marc. 111 ; 20, 21. Ayant appris que Jésus, dans son inépuisable charité, se livrait tout entier aux foules qui l’entouraient, au point de n’avoir pas même le temps de prendre un peu de nourriture, ils s’étaient écriés qu’il était fou, et ils venaient pour s’emparer de lui et pour l’emmener avec eux. Nous expliquerons leur conduite en commentant ce passage de saint Marc : qu’il suffise de dire présentement que, quel qu’en fût le mobile, la très sainte Vierge ne se laissa pas un seul instant égarer surlo rôle et le caractère desonFils. Ayant entendu dire que la situation de Jésus n’etait pas sans péril, à cause du conflit qu’il avait engagé avec les Pharisiens, elle venait auprès de lui, de même qu’elle le rejoindra plus tard à une heure autrement dangereuse. Du reste, s’il est possible que les frères de Notre-Seigneur fussent réellement animés contre lui de mau-vaises dispositions, cf. Joan, vu, 5. il est possible aussi, comme !’admettent plusieurs auteurs, qu’ils accourussent alors pour 10 sou-lager ou même pour le protéger. « Credibile est, dit Maldonat, consanguineos de ejus sa-lute fuisse sollicitos. Ideo ergo venerant ; ideo ejus matrem, quo plus eum moverent, ad-duxerant ; ideo interponunt ; ideo importuni sunt qui timent ne periculosum sit expe-ctare, ne forte in ipsa concione a Pharisæis apprehendatur ».</para>
<para>47.    — <emphasis>Dixit ei quidam.</emphasis> Après avoir vaine-ment essayé de fendre la foule qui fermait les abords de la maison, les parents du Sau-veur se font connaître ; le bruit de leur arri-vée se communique de bouche en bouche jusqu’aux plus proches voisins de Jésus-Christ, et l’un des assistants croit pouvoir j’inter-rompre pour l’avertir que sa mère et ses f׳ ères l’attendaient au-déhors.</para>
<para>48.    — <emphasis>At ipse respondens.</emphasis> De prime-abord la réponse ae Notre-S. igneur semble dure pour sa Mère et pour s״s proches. Mais elle perd beaucoup ae sa froideur apparente si l’on fait attention : I« qu’elle n’est pas àdres-sée directement à Marie et aux frères de Jésus, mais à celui des auditeurs qui avait pris la liberté d’interrompre le divin Maître, <emphasis>dicenti sibi ;</emphasis> 2» qu’elle a beaucoup d’analogie avec deux autres réponses faites antérieure-ment par Jésus-Christ à sa Mère soit dans le temple de Jérusalem, Luc. h, 19, soit aux noces de Cana, Joan, π, 4, et qui n’avaient rien de blessant ni d’irrespectueux ; 3» qu’en tenant ce langage, le Sauveur voulait donner à ses auditeurs un exemple de noble dégage-ment des affections terrestres et d’attache-ment profond aux choses du ciel, aux intérêts, de Dieu. « Non spernit matrem, sed antepo-nit Patrem », Bengel. « Ostendit paternis so ministeriis amplius quam maternis affectibus debere », S. Ambroise.</para>
<para>49 et 50. —<emphasis>Et extendens manum.</emphasis> La des-cription est tout à fait graphique : on voit qu’elle provient d’un témoin oculaire. Jésus ne se borna pas à ce beau geste par lequel il promena lentement la main sur son vaste au-ditoire : d’après S. Marc, ni, 34, au mouve-m. nt imprimé à son bras, il unit un mou-vement semblable de la tête et des yeux : « Et circumspieiens eos qui in circuitu ejus sedebant ». —. <emphasis>Ècce Mater mea</emphasis> ei <emphasis>fratres mei.</emphasis> Langage d’une condescendance inimitable et digne du cœur de Jésus 1 Le Sauveur consi-dère sep relations filiales et fraternelles au point de vue du devoir, avant de les en visa-ger au point de vue de la nature. Voilà le second Adam, auquel toutes les âmes sont étroitement unies en Dieu! Mais écoutons l’explication qu’il donne de cette étonnante assertion. — <emphasis>Quicumque enim ;</emphasis> il n’y a donc pas d’exception, pourvu que la condition vou-lue soit bien posée, et la condition consiste simplement à accomplir la volonté du Père céleste de Jésus ; cette soumission complète à la volonté divine formant un lien d’union indissoluble entre Notre-Seigneur et le véri-table obéissant.— <emphasis>Ipse meus frater et soror…</emphasis> Gradation ascendante qui exprime une affec-tion de plus en plus tendre. S’il est une pa-renté physique et naturelle, il existe aussi une parenté spirituelle et surnaturelle, et tous les chrétiens peuvent aisément la contracter avec Jésus. «Quantum honoris! Quanta est virtus! ad quantum culmen se adeuntem erigit!… Ne igilur solum desideres, sed et viam quæ te ad. rem desideratam ducit: capesse cum magno studio ». S. Jean Chrysost. Horn. xLiv in Matth. </para>
					-->

</section>
