<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
         xml:id="matthieu-ch03-03-09"
         version="5.0" xml:lang="fr"
         xsi:schemaLocation="         
            http://docbook.org/ns/docbook http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/docbook.xsd         
            http://www.w3.org/1999/xlink http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/xlink.xsd ">


		<title>9. Confession et Primauté de saint Pierre.</title>
		<subtitle><bible>Mt 16.13-28</bible>. Parall. <bible>Mc 8.27-39</bible> ; <bible>Lc 9.18-27</bible>.</subtitle>
							<!--
<para>En abordant l’explication de ce passage, les exégètes déclarent à l’envi, même les exégètes protestants, même les exégètes ra-tionalistes, qu’il renferme des paroles et des actes de là plus haute conséquence. La con-fession enflammée de Pierre, les magnifiques promesses que cet Apôtre reçoit en échange, l’annonce claire et directe de la Passion et de la Résurrection, ce sont là en effet ,des événements extraordinaires, même dans une vie semblable à celle de Notre-Seigneur Jésus-Christ. Mais, pour le commentateur ca-tholique, cet incident prend aussitôt des proportions supérieures, puisqu’il nous fait assister à l’origine sublime de la Papauté. Admirons la conduite du Sauveur et les gradations parfaites qu’il fait suivre à son œuvre. Il a réuni les brebis dispersées, il a constitué des pasteurs ; mais il faut, pour le remplacer lui-même quand il aura quitté la terre, un Chef suprême du bercail, et c’est ce Chef qu’il va maintenant établir. Il accomplit donc une démarche décisive pour l’établisse-ment et pour la perpétuité de son Église, puisqu’il se choisit un successeur, un repré-sentant visible, non-seulement pour quelques années, mais pour toute la durée du monde. Aussi est-ce avec un esprit plein de foi, avee un cœur plein de reconnaissance que nous étudierons ces lignes toute divines.—S. Luc, qui s’était sépare depuis quelque temps des deux autres synoptiques, les rejoint de nou-veau pour raconter de concert avec eux l’un des événements les plus importants de la Vie publique du Sauveur. Son récit est toutefois moins complet, moins exact que celui de saint Matthieu et de S. Marc. C’est du reste le premier évangéliste qui, en sa qualité de témoin oculaire, a pu nous Conserver les dé-tails les plus nombreux et les plus précis. Dans sa narration nous distinguerons trois parties : la promesse de la Primauté, ver-sets 17-19, ce qui la précéda, <emphasis>tt.</emphasis> 13-16, et ce qui la suivit, ŸV. 20-28.</para>
<para>1· Ce qui précéda la promesse de la Primauté,</para>
<para>?j. 13-16.</para>
<para>13. — <emphasis>Venit autem</emphasis>, ou plutôt « quum venisset », Ιλθών. S. Marc, vm, 27, suppose en effet que Jésus était déjà sur le territoire de Césarée, et.qu’il en parcourait les hameaux lorsqu’eut lieu l’incident actuel. — <emphasis>In partes Cæsareæ Philippi.</emphasis> Après avoir traversé Belli-sarda-Julias, Marc, vin, 22, le Sauveur, suivant en amont le cours du Jourdain, arriva auprès de Césarée de Philippe : une journée de marche avait pu lui suffire pour franchir la distance qui sépare ces deux villes. Voir l’Atlas géographiq. de M. Ancessi, pl. xvi. Césarée avait porté pendant longtemps le nom de Panéas, qui lui venait du mont Pa-nium, dédié à Pan, cf. Pline, Hist. Nat. v, 15, auprès duquel elle était bâtie. On a prétendu, mais à tort, qu’elle avait succédé à Lesem, Laüs ou Dan de l’Ancien Testament (Winer, Realwœrterbuch s. v. Cæsarea). « Son em-placement est unique : combinant à un rare degré les éléments de la grandeur et de la beauté. Elle reposait à la base méridionale du puissant Hermon, qui s’élève majestueuse-ment à une hauteur de sept à huit mille pieds. Les eaux abondantes ae la source du Jourdain répandent tout autour une fertilité luxuriante : c’est une gracieuse succession de taillis, de pelouses et ae champs cultivés », Robinson, Palæstina, t. ni, p. 614. Après la mort d’Hérode-le-Grand, Panéas était échue avec la province de Gaulanite dont elle fai-sait partie au tétrarque Philippe qui l’avait agrandie, embellie et dédiée à Tibère. C’est aior s qu’elle fut nommée « Cæsarea Philippi », Césarée en l’honneur de l’empereur, de Phi-lippe en l’honneur du tétrarque et pour qu’on put la distinguer d’une autre Césarée, située sur les bords de la Méditerranée, au Sud du Carmel, et connue sous le nom de « Cæsarea Stratonis » ou « Cæsarea Palaestinae ». De cette glorieuse cité, il ne reste aujourd’hui que des ruines et un petit village appelé Banias : c’est donc l’appellation primitive qui a re-paru après de longs siècles, celles que la flatterie lui avait imposées (Césarée, puis Néronias au temps d’Agrippa II) n’ayant pas survécu à sa splendeur. Mais cette splendeur existait dans tout son éclat au moment de la visite du Sauveur ; Cf. Reland, Palæst. p. 918 et ss ; — <emphasis>Et interrogabat…</emphasis> Dans cette contrée lointaine, perdue à l’extrémité sep-tentrionale de la Palestine, Jésus adresse à ses Apôtres une question extraordinaire, parmi des circonstances que les deux autres évangélistes ont signalées. C’était, dit S. Marc, vin,27,1e long du chemin,« in via » ;c’était, ajoute S. Luc, ix, 18, au sortir d’une prière solitaire. — <emphasis>Quem dicunt homines…</emphasis> Nous lisons dans le texte grec : τ(να μελέγουσιν, « quem me dicunt » ; la Vulgate, de con-cert avec plusieurs manuscrits (B. Sinalt.), plusieurs versions anciennes (l’éthiop., la copte, la syr. la persane, l’anglo-saxone) et plusieurs Pères (S, Irénée, S. Ambroise, etc.), a rejeté le pronom comme superflu. Son authenticité est cependant regardée comme plus probable : il donne à la question plus de force, plus de solennité : Qui dit-on que je suis, moi,le Fils de l’homme ? « Homines » est un hébratsme, et désigne le peuple en général, surtout le peuple croyant qui accom-pagnait si volontiers Jesus. — Les deux der-niors mots, <emphasis>filium hominis</emphasis>, sont une simple apposition au pronom. « Quem me dicunt esse, qui ex humilitate soleo me Filium hominis nuncupare »? Sylveira in h. 1. Jésus connaissait mieux que personne les pensées et les dires du peuple à son égard, et il n’ÿ attachait pas une grande importance, sachant bien, comme le disait S. Jean dans une autre circonstance, n, 25, <emphasis>a</emphasis> ce qui était dans l’homme ». Cette question n’est donc pas posée pour elle-même ; son but est d’en intro-duire une seconde beaucoup plus importante.</para>
<para>14. — <emphasis>At illi dixerunt.</emphasis> Leurs rapports continuels avec les multitudes qui suivaient Jésus leur ont permis de connaître à fond les dispositions et les jugements populaires relativement à leur Maître : ils peuvent donc répondre avec l’exactitude la plusparfaile. — <emphasis>Alii… alii.</emphasis> D’après S. Marc, vi, 14-15, et S. Luc, ix, 7-8, la plupart de ces opinions avaient déjà fait leur apparition à la cour d’Hérode Antipas, où elles s’étaient peut-être même formées. Le tétrarque, comme nous l’a montré S. Matthieu, xiv, 1-2, avait adopté la première : C’est Jean-Baptiste, s’était-il écrié après avoir entendu parler de Jésus ; il est ressuscité d’entre les morts, c’est pourquoi il opère des miracles. Beau-coup de personnes faisaient un raisonnement semblable ; d’autres, au contraire, établis-saient une grande différence entre le Précur-seur et Jésus de Nazareth, cf. XI, 18-19. — <emphasis>Eliam.</emphasis> Il y avait, dans le zèle brûlant de Notre-Seigneur Jésus-Christ, quelque chose qui pouvait faire penser au grand prophète de Thisbé, dont on attendait du reste la réapparition avant l’avénement du Messie. — <emphasis>Jeremiam.</emphasis> Le rapport est plus difficile à saisir ; mais les Juifs croyaient aussi que Jérémie serait un des précurseurs du Christ, et qu’il ressusciterait pouf venir lui servir de héraut ; Cf. Joseph Gorion. ap. Wettstein, Hor. Talm. h. 1. — <emphasis>Aut unum ex prophetis.</emphasis></para>
<para><span>« Non certo nomine, sed vere tamen unum aliquem antiquissimorum illorum ac mira-culis celeberrimorum prophetarum redivivum apparere credebant », Fr. Luc, Comm, in h. 1. La célèbre prédiction de Moïse, annonçant que Dieu donnerait un jour aux Juifs un prophète semblable à lui, Deut. xvm, 15, pouvait fort bien s’être dénaturée dans l’es-prit des contemporains du Sauveur, et avoir donné lieu à cette opinion bizarre. — Les quatre opinions signalées par les Apôtres -prouvent que Jésus-Christ jouissait d’une grande réputation auprès du peuple ; car, tout en variant beaucoup sur sa nature, on s’accordait généralement a le regarder comme un personnage important. Mais ce n’était que du petit nombre qu’il recevait son véri-table titre, le titre de Messie, puisque les die-ciples ne mentionnent pas même ce sentiment. Et pourtant, ne semble-t-il pas qu<sup> ;</sup>après chacun de ses principaux miracles les indi-vidus comme les multitudes so sentaient portés à l’acclamer comme le Christ ? Mais d’une part la réserve de Notre-Seigneur, son opposition aux préjugés messianiques du</span> vulgaire, d’autre part les calomnies des Pha-risiens, avaient refroidi l’enthousiasme de la foule, qui s’était mise à ne plus voir en Jésus qu’un Précurseur du Libérateur promis.</para>
<para>15.    — Jésus reprend :Mais vous, qui dites· vous que j e suis ? — <emphasis>Vos autem :</emphasis> ces deux mots sont emphatiques. Vous, mes disciples privi-légiés, les auxiliaires et les continuateurs futurs de mon œuvre ». Autem », par oppo-sition aux croyances erronées de la foule qu’ils venaient d’énumérer. « Hac secunda interrogatione illos evocans ut majus quid de illo opinarentur, ostendensque ipsis pri-mam opinionem a dignitate sua procul abesse. Ait ergo : vos qui semper mecum estis ét mi-racula edentem videtis, qui et ipsi per me vir-lutes multas fecistis, quem me esse dicitis ? ע, S. Jean Chrys. Horn, lix in Mallh. Notons bien toute l’importance que Jésus attache à la foi, à la confession explicite de ses Apôtres touchant la christologie proprement dite. Et cela se comprend. N’était-ce pas, ne sera-ce pas toujours la basé de tout le reste ? C’est la première fois qu’il les interroge d’une manière directe sur l’opinion qu’ils se sont formée à son sujet ; mais l’heure de l’épreuve n’est pas éloignée, quelques mois seulement le sé-parent de sa Passion et, avant la crise, il veut savoir s’il peut compter sur eux. Moment solennel et décisif! car si la réponse des Apôtres est telle que la souhaite et que l’at-tend Jésus, l’Église du Nouveau Testament va être séparée de la théocratie de l’Ancien ; elle sera définitivement fondée.</para>
<para>16.    — <emphasis>Respondens Simon Pètrus…</emphasis><span> Ecou-tons encore S. Jean Chrysoslôme, 1. c. : « A cette question, que fera Pierre, la bouche des Apôtres ? Toujours ardent, coryphée du chœur apostolique, alors que tous sont inter-rogés, c’est lui qui répond. Quand Jésus leur demandait le sentiment du peuple, ils ont tous parlé ; maintenant qu’il désire connaître leur opinion personnelle, Pierre s’élance en avant, prévient tous les autres et s’écrie : Tu es le Christ, Fils du Dieu vivant ». Pour quiconque a étudié dans les Évangiles le caractère et la conduite de S. Pierre, il n’est pas étonnant que ce soit lui qui réponde ici le premier : c’était en effet sa coutume de parler au nom de tous. Mais il est important de faire observer que, dans le cas présent, il s’inquiète moins de manifester au Sauveur le sentiment <sup>:</sup>p</span>01nmun des Apôtres, que sa croyance personnelle ; autrement, pourquoi Jésus le féliciterait-il plus bas d’avoir reçu une révélation particulière ? pourquoi ne s’a-dressait-il’qu’à lui dans les magnifiques promesses qui vont suivre ? Ou bien, s’il a parlé au nom de tous, il no suit pas de là que tous auraient pu faire la même réponse. Les autres Apôtres se rangèrent à sa confession, mais elle ne cesse pas pour cela de lui apparte-nir en propre. « Confesser Une chose et se ranger a l’avis de celui qui Ta confessée sont deux actes tout à fait distincts », dit fort bien M. Schegg, Comm, in h. l. C’est en ce sens seulement que nous dirons avec S. Thomas : « Ipse respondet et pro se et pro aliis ». — <emphasis>Tu es Chrislus</emphasis> Celte profession de foi est pleine d’énergie et annonce une parfaite cer-titude. « Firmiter dixit, Tu es, non, Dico te esse », Bengel. S. Pierre répond comme un homme qui exprime une conviction indubi-table, ce qu’il croit être un dogme réel : son langage est celui de la foi vive et de la par-faite adoration. אתה משיח, Toi le Messie, dût-il dire on hébreu, donnant au mot Mes-sie sa signification restreinte, pour désigner l’Oint de Dieu par excellence, le Christ unique au monde. Mais Pierre n’a exprimé qu’une partie de sa pensée ; se faisant l’écho de la voix céleste du baptême, il complète sa con-fession en disant <emphasis>: Filius Dei vivi.</emphasis> Pour tout interprète impartial, non imbu de préjugés dogmatiques, il est évident que ces mots aoi-vent être pris ici dans leur sens strict. Ailleurs, nous l’avons vu, cf. iv, 3, 6 ; Marc, m, 12 ; Joan, i, 49, etc., ils pouvaient avoir une si-gnification figurative, s’employer comme un synonyme de Messie, représenter le Christ en tant qu’il devait être uni à Dieu par les liens d’une étroite amitié ; mais ici cela est tout à fait impossible. Cette impossibilté résulte T» de Taaditlon de l’épithète « vivi » qui fait allusion à la vortu génératrice de Dieu et par conséquent à la filiation réelle de Jésus ; 2® de la réponse de Notre-Seigneur au <emphasis>t.</emphasis> 17. Le divin Maître atteste que c’est le Père cé-leste lui-même qui a daigné communiquer à Pierre d’une manière surnaturelle l’objet dè sa profession de foi. L’apôtre a donc pro-clamé une vérité nouvelle pour lui et qu’il eût été incapable d’atteindre par ses seules forces. Or, ne savait-il pas depuis longtemps, et n’a-vait-il pas pu apprendre autrement que par une révélation spéciale, que Jésus était le Messie promis ? 3® de l’unanimité de la tra-dition sur ce point. « Petrus revelatione summi Patris corporea superans et humana transcendens, vidit mentis oculis Filium Dei vivi et confessus est gloriam deitatis », S. Léon-le-Gr. Serm. de Transfig. « Nisi Pe-Irus sic ipsum vere confessus esset ut ab ipso Patre genitum, non fuisset hoc revelationis opus… Illum igitur proprie Filium ’confessus est », S. Jean Chiysost. Horn. <phrase role="smallcaps">liv.</span> Et de même tous les autres Pères. Aussi n’y a-t-il que les rationalistes qui, pour des raisons faciles à comprendre, se refusent à prendro l’expression « Filius Dei vivi » danàsa signi-fication supérieure et obvie. Suivant eux, S. Pierre sera donc tombé, en un moment si solennel, dans une tautologie piresque ba-nalo. Mais c’est ce que nous ne saurions admettre. Ce qu’il avait naguère pressenti avec les autres disciples, cf. xiv, 33, Pierre, divinement éclairé, l’exprime maintenant avec toute l’ardeur de la foi. Vous êtes le Christ, bien plus, vous êtes le Fils du Dieu vivant! D’autres disent que vous êtes Jean-Baptiste, Elie, Jérémie, quelque ancien prophète ; mais cela est faux, car vous êtes le Messie. Vous vous appelez humblement le Fils de l’homme ; mais quoique vous nous apparais-siez sous la forme a’un serviteur, vous pou· vez sans injustice et sans’blasphème vous dire le Fils de Dieu, car vous l’êtes : Si! <emphasis>t\ t</emphasis> Χριατός, 6 υίόςτοϋ Θεού τοϋ ζώντος! Quelle vi-gueur dans cette phrase où l’article précède, pour les mieux accentuer, tous les mots ca-pables de le recevoir 1 Comme elle contient bien toutes los vérités essentielles du Chris-lianiSme 1 Le caractère messianique de Jésus, sa divinité, son Incarnation, un Dieu vi-vant et fécond, la pluralité des personnes divines : tous ces dogmes et les conséquences qu’ils renferment découlent clairement de la confession du Prince des Apôtres.</para>
<para>2° Promesse de la Primauté, <emphasis>yf.</emphasis> 17-19.</para>
<para>Λ7. — A la professionde foi dèson disciple, Jésus répond, lui aussi, par une confession : confession non moins grave, non moins so-lennelle, qui s’adresse indirectement à toute l’Église chrétienne, directement, immédiate-ment à celui qui s’était fait, avec un si bel élan d’amour, Tini’éprète de ses frères. — <emphasis>Beatus es.</emphasis> Jésus commence par féliciter son disciple, ou plutôt par le proclamer bienheu-reux, à cause de 1 étonnante faveur qu’il a reçue de Dieu. — <emphasis>Simon Bar-Jona ;</emphasis> Notre-Seigneur mentionne à dessein l’ancien nom de l’Apôtre, son nom terrestre en quelque sorte, pour établir un contraste avec la glo-rieuse appellation de l’avenir. « Simon », c’était le nom donné à S. Pierre au jour où il fut circoncis ; « Bar-Jona » était une dénomi-nation patronymique formée des mots בר, synonyme araméen de בן, et יונה, qui signifiont « fils de Jona ».Nous retrouverons la même composition dans plusieurs autres noms évangéliques, par exemple Barabbas, BarthélemijBartimée, — <emphasis>Quia…</emphasis> Jésus passe à l’indication du motif spécial qui fui a fait dire à Simon fils de Jona : « Tu es bienheureux ». Ce motif est exprimé d’abord d’une manière négative : « Ce n’est pas la chair et le sang qui te l’ont révélé », puis en termes positifs : « mais mon Père qui est dans les cieux ». — <emphasis>Caro et sanguis.</emphasis> Pour parler comme il l’a fait, le chef des Apôtres a reçu évidemment des instructions extraordinaires, il a eu des révélations en partage, <emphasis>revelavit tibi ;</emphasis> mais quel était le principe révélateur ? Afin de dire ce qu’il n’a pas été, Jésus-Christ emploie une formule hébraïque qui revient plusieurs fois dans la Bible, cf. Eccli. xiv, 49 ; Gai. 1,16 ; Eph. vi, 42, et à chaque instant dans le Tal-mud (בשר ודם) pour désigner l’homme en tant qu’être faible, ignorant, misérable. La chair et le sang, c’est-à-dire les hommes, oq bien l’instinct naturel, ou encore ces deux éléments réunis : Ce qu* tu viens dë dire, Simon fils de Jona, ne vient d’aucun principe humain ; ce n’est pas le fruit d’un enseigne-ment que d’autres mortels, tes frères, au-raient pu te transmettre ; ce n’est pas non plus le produit de ta sagesse et de tes réflexions personnelles. Le divin seul a pu te faire connaître le divin ; le Père seul a pu te faire connaître le Fils ; Cf. xi, 27 ; I Cor. xii, 3. — En disant : <emphasis>Pater meus qui in cœlis</emphasis> est, Jésus accepte et confirme la déclaration de son Apôtre, entendue d’après le sens que nous avons indiqué. Celui qu’il appelle son rtre est au ciel, ,c’est Dieu lui-même, dont il est le Fils par une génération éternelle. — Le poëte Juvencus a très bien paraphrasé cette parole du Sauveur à S. Pierre :</para>
<para>Nam talia pandere certe Humanus sanguis, vel terræ portio corpus Haud unquam poterit : Genitoris munera sola Possunt tam validum fidei concedere robur.</para>
<para>Hist. £vang. 1.1a.</para>
<para>48. — Après la félicitation, la récompense. Dans ce beau verset, il n’est pas un mot qui n’ait son importance particulière. — <emphasis>Et ego</emphasis> : « Elegans antithesis » dit Maldonat ; mais elle est encore plus expressive dans le texte grec, χαγώ δέ. — <emphasis>Dico tibi.</emphasis> Tu m’as dit qui je suis ; moi aussi je vais t’apprendre en échange qui tu es ; ou bien, d’apres S. Léon, « sicut Pater meus tibi manifestavit divini-tatem meam, ita et ego tibi nolam facio excellentiam tuam », Serm. 111 in anniv. Assumpt ».. Le Sauveur calque visiblement sa confession sur celle de S. Pierre. L’Apôtre avait dit : Vous êtes le Christ ; Jésus lui répond : <emphasis>Tu es Petrus.</emphasis> Dans la langue ara-meenne, que Notre-Seigneur parlait alors, l’équivalent de « Petrus » est כיפא, <emphasis>Kèpha</emphasis>, dont on a fait en grec^fâçet en latin Cephas. Ce mot signifiant pierre ou rocher, la vraie traduction serait Πέτρα, Petra : « tu es Pe-Ira ». Mais les traducteurs grec et, latin ont préféré donner au nom propre la forme masculine qui était plus conforme au génie de leurs langues. De la sorte, le jeu de ·י ots-qui existait dans le texte original a en partie disparu : Tu esCéphas, avait dit Jésus-Christ, et sur ce Céphas je bâtirai mon Église. Notre langage le reproduit de la façon la plus heu-reuse : Tu es Pierre, et sur cette pierre, etc. Mais ce n’est là qu’un détail de grammaire et il en est de plus importants. Jésus avait donné prophétiquement le nom de Céphas au fils de Jona dès la première entrevue qu’ils eurent ensemble, cf. Joan. 1, 43 ; il lui en confirme aujourd’hui la possession, et il indique en même temps le but qu’il se pro-posait en faisant cette transformation. Simon· Pierre, vous réaliserez désormais en toute vé-rité le sens de la dénomination nouvelle que je vous ai autrefois imposée. — <emphasis>Super hane petram.</emphasis> Seloji toutes les lois grammaticales, ce que Jésus appelle « celte pierre » ne doit pas différer de l’homme qu’il a nommé pré-céd(rament « Petrus ». Le Kèpha, le rocher sur lequel il veut bâtir son Église, n’est autre que le Kèpha à qui il adresse la parole, c’est-à-dire S. Pierre, et il faut faire une véritable violence à la phrase pour prétendre, comme S. Augustin et plusieurs anciens exé gètes protestants, que Jésus voulait désigner sa propre personne par les mots « super hanc petram ». On croit simplifier les ctioses en ajoutant que Notre-Seigneur montra, par un geste, qu’il parlait certainement de lui-même : on ne réussit qu’à les rendre plus singulières. N’aurait-ce pas été une contradiction fia-grante,et Jésus n’eût-il pas retiré d’une main ce qu’il accordait de l’autre ? Quo dirait-on d’un architecte qui, après avoir préparé une pierre d’assise et après l’avoir fait conduire sur le terrain, la négligerait entièrement et bâtirait sur. un autre fondement l’édifice qu’il voulait tout d’abord appuyer sur elle ? — <emphasis>Ædificabo Ecclesiam meam:</emphasis> Dans le grec, μου τήν εκκλησίαν, le pronom étant mis en avant avec emphase. C’est dans cette cir-constance imposante que l’Église de Jésus-Christ est nommée pour la première fois d’une manière directe ; il était juste qu’elle reçût de son divin fondateur lui-même, et précisément à l’heure où il en posait la</para>
<para>Îireinière pierre, l’appellation historique sous aquelle elle devait devenir si célèbre dans la Suite des âges. Ce nom sacré vient des deux mots grecs έκ, καλε’ω dont la réunion signifie convoquer : il désigne par conséquent une assemblée publique. Chose étonnante, le mot synagogue, formé de &lt ;rfv et άγω, rassembler, a presque le même sens ; mais quelle diffé-rence entre les sociétés représentées par ces deux expressions synonymes I Dans les an-ciens temps, le peuple juif, en tant qu’il for-mait une congrégation religieuse, était dési-gné par le nom de קהל, <emphasis>Kâhal</emphasis>, cf. Lev. xvi, 17 ; Deut. xxxi, 30, J03. vin, 35 ; etc. ; et, aujourd’hui encore, toute communauté israëlite assez importante pour avoir son temple et son culte prend le nom de Kéhila ; Cf. Coypel, Le Judaïsme, p. 37. L’Église chrétienne est la Kéhila de Jésus, de même que la théocratie était Ι’έκκλησία <span>de Jébova, l’Église chrétienne est donc la réalisation du Royaume messianique sur la terre. — Cette Église, Noire-Seigneur dit qu’il la bâtira sur Pierre comme sur un fondement inébranlable : il la compare ainsi à un édifice construit en l’honneur de Dieu, et destiné à recevoir tous les hommes pour les abriter et les sauver. Il en est lui-même l’architecte : Je bâtirai !<sup>-</sup>et, en constructeur habile, il a soin d’appuyer son temple sur une base solide, qui défiera les efforts combinés du temps et des tem-pètes ; Cf. vu, 25. Si le temple de Jérusalem était bâti sur le rocher du Moria, l’Église du Christ s’élève plus fièrement encore sur le rocher vivant qui se nomme S. Pierre et le pape de Rome. — Tout est parfaitement clair jusqu’ici : Simon-Pierre est choisi entre tous les aisciples, entre tous les Apôtres de Jésus, pour être le fondement de l’Église chrétienne. « Tanta est adhibitæ a Christo formulae evidentia, ut planiore commentario vix illustrari posse videatur. Clara namque</span> est distinctaque fundamenti notio: claca dis-linctaque notio aedificii fundamento impositi ; et clara distinctaqüe notio σβέσεως (relationis) qua fundamentum ad ædificmm et aedificium vicissim ad fundamentum refertur ;»Passa-glia, Gomment, de praerogativis B. Petri. Ratisb. 1830. p. 456. Une courte explication pourra cependant n’être pas déplacée. Com-ment S. Pierre peut-il être dans un sens spé-cial, d’une manière extraordinaire, le fonde-ment de l’Église, puisque, en d’autres passages des Saints Livres, Jésus d’une part, ne l’autre tous les Apôtres sans exception, reçoivent une attribution identique ?. « Fundamentum aliud nemo potest ponere, dits. Paul, I Cor. ni, II, praeter id quod positum est, quod est Christus Jesus » ; Cf. I Petr, it, 4-6. Parlant aux Ephésicns, 11, 20, S. Paul dit encore : « Estis cives sanctorum… superæ-dificali super fundamentum Apostolorum, ipso summo angulari lapide Christo Jesu » ; Cf. Apoc. xxi, 14. Ce sont les protestants, et l’on devine aisément dans quelle intention, qui ont fait cet insidieux rapprochement. Mais l’objection se résout sans peine. Oui, le palais de Jésus est assis sur plusieurs pierres fondamentales : les Apôtres, S. Pierre, le Christ. Et pourtant, S. Pierre peut et doit être appelé le fondement de l’Église d’une façon toute particulière et unique. 1« « Si c’est le Christ qui bâtit l’Église, il la fonde sur Pierre ; si c’est Pierre qui■Aiâtit l’Église, il la fonde sur le Christ. Y a-t-il donc là une contradic-tionî Une maison peut-elle avoir une double base ? Non, s’il s’agit d’une maison de pierre ou de bois ; oui, s il s’agit de l’Église, parce qu’elle a un double caractère, en tant qu’elle estla société visible etspi.rituelledescroyants.. Si c’est le Christ qui bâtit l’Église, il doit la bâtir comme un édifice visible sur un fonde-ment visible, qui est Pierre, attendu qu’il trône lui-méme dans le ciel à la droite de Dieu. Si c’est Pierre qui la construit, il doit la bâtir sur le Christ, autrement elle cesse-rait d’èlre l’Église du Christ » ; Schegg, Comm, in h. l. La conciliation est parfaite à ce point, de vue. 2° Elle est tout aussi simple . pour ce qui regarde les autres Apôtres. « Vi-des, s’écrie, S. Grégoire de Nazianze, que-madmodum ex Christi discipulis, magnis utique omnibus et excelsis atque electione dignis, hic quidem (Petrus) petra vocetur, ecclesiaeque fundamenta in fidem recipiat<span><sup>9</span><span></sup> » Simon-Pierre, d’après la pensée du saint Docteur, est donc fondement d’une manièro unique, exclusive, relativement aux autres</span> membres du collège apostolique, puisque ceux-ci ne sont des bases de l’Église qu’au-tant qu’ils sont appuyés eux-mêmes sur la pierre vraiment fondamentale qui est Simon, fils de Jona! — Nous devons encore nous poser ici une autre question. En quel sens Jésus a-t-il déclare qu’il bâtirait son Église sur Céphas ? Il semble tout naturel de ré-pondre que le Sauveur voulait désigner la personne même du prince des Apôtres et, comme nous le disons plus bas, tous les suc-cesseurs de S. Pierre. Comment se fait-il donc que plusieurs Pères, exégètes dislin-gués pour la plupart, S. Jean Qhrysest., S. Hi-Jaire, S. Grégoire de Nysse, S. Augustin, S. Cyrille, cf. Maldonat in h. 1., aient assuré que le fondement sur lequel Jésus-Christ a bâti l’Église c’est simplement la foi ou la confession de son disciple ? Les protestants n’ont pas manqué de relever cette opi-nion, pour attaquer la Primauté de S. Pierre et des Pontifes Romains, ses successseurs. Mais, ici encore, la conciliation est aisée ; « Quod nonnulli Patri s fidem Petri, seu con-fessionem Pétri, diéunt esse petram super quam aedificata sit Ecclesia, verum est loeu-tione causali, non formali ; nempe quia con-fessio ista causa fuit meritoria, cur formaliter supra Petrum Ecclesia ædificaretur » ; Janse-nius in h. l. En d’autres termes, ce n’est pas sur la foi de S. Pierre considérée d’une manière abstraite que Jésus-Christ a promis d’établir son Église, car cela n’aurait aucun sens, mais sur cette même foi concrétisée, c’est-à-dire sur S. Pierre croyant, sur S. Pierre à cause de sa foi. — <emphasis>Et porta inferi</emphasis>…’En face du glorieux édifice qu’il se propose de construire, le Sauveur voit main-tenant en esprit un autre édifice dressé contre le sien, le menaçant d’une ruine complète. Mais rassurons-nous ; cet édifice ténébreux ne réussira jamais à renverser l’Église de Jésus. Quel est-il ? Notrc-Seigneur le désigne par une expression figurée : les portes de l’Enfer. Pour se faire une juste idée de cette exprès-sion, il ne faut pas la prendre dans le sens restreint des temps modernes, mais dans son acception ancienne, en particulier dans son acception juive. Elle n’indique donc pas di-rectement ce que nous appelons l’enfer, la région des démons et des reprouvés, mais le <span><sup>1</span><span></sup>שאור,</span> <emphasis>Scheôl</emphasis>, l’Hadès, le sombre royaume des morts, que les anciens plaçaient dans les entrailles de la terre et qu’ils nommaient « Abîme » pour ce motif. Or les Orientaux, les Hébreux spécialement, se représentaient l’empire des morts comme une citadelle munie de portes solides qui laissent bien pé-nëtrer à !’intérieur les âmes des trépassés, mais qui ne leur permettent jamais de sor-tir. une fois qu’elles sont entrées ; Cf. Cant, vin, 6 et s. ; Job. XXXVIII, 17׳ ; Is. xxxvin, 10 ; Ps. cvii, 18 ; Iliade, v, 646 ; etc. Ces portes semblent béantes pour engloutir tour à tour les fondateurs et les membres de l’Église, y compris Jésus-Christ et S. Pierre. Toutefois, le divin Maître affirme qu’elles ne Tempor-teront pas dans cette lutte morale. Elles seront au contraire vaincues elles-mêmes :</para>
<para>« Ubi est, mors, victoria tua ? ubi est, mors, stimulus tuus ? » I Cor. xv, 55, pouvons-nous répondre à leurs attaques incessantes. Cette interprétation, qui parait plus conforme aux données fournies par l’archéologie biblique el à l’image dont Jésus s’est servi pour dé-peindre l’Église, est communément admise par les exégètes modernes. Elle revient à dire, sans figure, que l’Église du Sauveur, bâtie sur le roc, n’a rien a craindre de la mort. Mais les anciens auteurs expliquaient ce passage un peu différemment. Pour eux, il s’agit de l’enfer proprement dit, de l’empire , de Satan et des damnés. Les portes de cet affreux séjour représentent les puissances in-females avec les nombreux alliés qu’elles possèdent en ce monde, tels que le péché sous ses différentes formes, les doctrines perverses des hérétiques et des impies, les persécutions dirigées contre l’Église. En effet, dans l’antique Orient, c’est aux portes des villes que se■ tenaient les assemblées judi-ciaires présidées par les autorités du pays, de.sorte que le mot« porte » était devenu synonyme de pouvoir public, comme on le voit encore par !’expression Sublime-Porte conservée jusqu’à nos jours. D’après cette seconde interprétation, Jésus-Christ promet-tait à son Église, et aux chefs chargés *par lui de ia diriger, uno victoire constante sur lq démon et tous ses suppôts. Elle sera in-cessamment attaquée ; mais, appuyée sur le fondement indéfectible que lui a &quot ;donné le divin architecte, elle n’a pas à craindre d’être jamais ébranlée. Le lecteur peut faire son choix entre les deux opinions ; elles sont l’une et l’autre parfaitement admissibles et expriment très bien, quoique sous des aspects différents, la penssae Jesus. On peut aussi les réunir en une seule, de manière à corn-prendre sous les mots « Porte de l’Enfer » tous les pouvoirs hostiles à l’Église, tout ce qui peut la menacer dans le cours des siècles : le royaume de la mort et le royaume de Satan ne sont-ils pas en un sens une seule et même chose ? — <emphasis>Non prœvalebunt.</emphasis> Le verbe « praevalere », de même que son équivalent grec χατισχύω, peut recevoir une signification transitive ou intransitive ; on le traduira par « vaincre » dans le premier cas, par « préva־ loir » dans le second. La mort ne prévaudra pas sur l’Église, Satan ne la vaincra jamais ; Cf. Bretschneider, Lexic. manuale in libr. N. X. S. V. χατκτχύω. De là Γάφθαρσία de l’Église, selon la belle expression de S. Ignace. — <emphasis>Adversus eam.</emphasis> On peut se demander si le pronom démonstratif « cam » retombe sur « petram » ou sur « ecclesiam ». Bien que la grande majorité des Pères et des commen-tateurs le fassent rapporter à l’Église, nous préférons le rattacher à la pierre qui doit servir de base à l’édifice mystique de Jésus. Nos raisons, sont les suivantes : 1» Au point de vue grammatical, ce sentiment n’est pas moins licite que l’autre. 2״ Jésus ne parle de l’Église que d’une manière secondaire et comme en passant : c’est du fondement, de la pierre inébranlable qu’il s’occupe avant tout il parait donc naturel aue le pro-nom désigne le sujet principal au discours. 3» Notre interprétation, sans rien changer aux droits généraux dé l’Église, est plus favorable aux privilèges particuliers de saint Pierre, que Jesus se proposait directement de mettre en relief, et, par conséquent, aux</para>
<para>Friviléges particuliers dessouverains Pontifes: infaillibilité personnelle des Papes en ressort d’une manière très évidente. Nous sommes heureux de voir que Mgr Mac-Evilly adopte aussi celte opinion dans son commentaire récemment publié. Cf. Wettstein, in h. 1. ; Bouix, de Papa, t. II, p. 17ïj. Quoi qu’il en soit, concluons avec Origène, Comm, in h. l. :</para>
<para>« Non exprimit (Jesus) utrum petrae non præ-valebunt in qua aedificat Christus Ecclesiam, aut Ecclesiae quam aedificat super petram ; tamen manifestum est quia nec adversus pe-trdfn, nec adversus Ecclesiam portae praeva-lent inferorum ».</para>
<para>19. — Autres prérogatives.pour expliquer et pour développer la premiere. — <emphasis>Et tibi dabo…</emphasis> Remarquons le pronom placé en avant : à toi entre tous, à toi d’une manière spéciale et supérieure, Le verbe est au futur, comme « aedificabo » du <emphasis>1.</emphasis>18,parce qu’il est seulement question d’une promesse qui sera réalisée plus lard, et non d’une entrée im-médiale en fonctions. — <emphasis>Claves regni coelo-rum</emphasis>, c’est-à-dire’de l’Église. Cette image des clefs continue celle du verset précédent, où le royaume des cieux était comparé à un édifice solidement assis sur le rocher : la construction est achevée et l’architecte livre le bâtiment à celui qui en doit être le régis-seur souverain. La figure ne change donc aue relativement à S. Pierre qui, après avoir été appelé plus haut le fondement de la־ maison, en est maintenant constitué l’inten-dant. Le sens .de cette nouvelle image ne saurait être douteux. On sait en effet que, dans tous les temps et dans tous les pays, ׳ l’action de livrer à quelqu’un les clefs d’une ville, d’une forteresse, d’un édifice, a sym-bolisé l’autorité complète qu’on lui accordait sur les personnes et sur les objets renfermés dans eette ville, cette forteresse, cet édifice, a Et moi, dit Jét^Ova par la bouche du pro-phète Isaïe, xxii, 22, je placerai sur ses épaules (du Messie) la clef de la maison de David, et il ouvrira et personne ne pourra fermer, et il fermera et personne ne pourra ouvrir » ; Cf. Apoc. 1, 18 f-m, 7. Jésus place dans le même sens les clefs du royaume mes-sianique.sur les épaules de S. Pierre,comme un emblème de domination universelle dans l’Église, dont il est établi par là-méme le chef suprême. — <emphasis>Et quodcumque ligaveris…</emphasis> Troi-sième métaphore, qui se rattacne à la seconde et qui exprime, elle aussi, un pouvoir vrai-ment royal. Pour la bien comprendre, il faut tout d’abord déterminer la signification des verbes « ligare » et « solvere ».Les commen-tateurs sont loin d’être d’accord sur ce point. Plusieurs ont dit que lier signifie attacher à l’Église de Jésus, délie!־, séparer, retrancher de cette même Église. D’autres ont vu dans ces expressions l’indication du pouvoir spé-cial de remettre ou de retenir les péchés. Ou bien, on a traduit « ligare » par défendre, déclarer illicite, « solvere » par permettre, déclarer licite : ce sentiment, adopté par un assez grand nombre d’interprètes, s’appuie sur l’usage fréquent, dans le Talmud, d’une formule analogue, אסר והתיר, pour désigner l’interdiction ou la licéité d’une chose ; Cf. Lightfoot, Hor. talm. in h. 1. On a enfin re-gardé cette locution comme l’emhjème d’une puissance absolue, d’une juridiction univer-selle conférées à S. Pierre par Notre-Seignear Jésus-Christ, et telle est, croyons-nous, Pin-terprétalion véritable. Outre qu’elle a sur les trois autres l’avantage de mieux cadrer avec le contexte, en ne posant aucune limite à l’autorité spirituelle du prince des Apôtres, et en n’insérant pas au milieu d’idées géné-raies un détail isolé, restreint, il est aisé de la confirmer à l’aide de plusieurs exemples que nous fournit l’antiqirité. Diodore de Sicile, i, 27, raconte qu’au bas d’une statue ■d’Isis on lisait l’inscription suivante : Έγώ Toi ; είμΐ ή βασίλισσα πόσης τής χώρας, ή παιδευ-θεϊσα Οπό Έρμου, καί ίσα έγώ δήσω ούδε’ις δύναται λύσαι. Nous retrouvons précisément nos verbes δεϊν et λυειν ; mais leur sens est nettement fixé par le titre : ή βασίλισσα πόσης τής χώρας, reine de toute la contrée, d’après lequel ils doivent représenter un pouvoir illimité. Il faut tirer la même conclusion d’un passage où l’historien Josèphe, Bell. Jud. 1, 5, 2, parlant des Pharisiens, nous les montre s’in-sinuant avec habileté dans les bonnes grâces d’Alexandre, et s’emparant peu à peu du gouvernement tout entier, διοιχηταί τών όλων έγένοντο. Alors, ajoute-t-il, ils pouvaient délier et lier à leur gré, Χύειν <emphasis>τε</emphasis> καί Seîv,’c’est-à-dire qu’ils agissaient en maîtres absolus. De même, par conséquent, dans le passage que nous étudions. Du reste, le pronom relatif « quodcumque », deux fois répété, n’indique-t-il pas suffisamment que Jésus confiait tout à son Apôtre, sans restriction, sans excep-tion, qu’il le nommait son plénipotentiaire ici-bas ? Lie ou délie, use du pouvoir légis-lalif, judiciaire, doctrinal qui t’est confié ; Dieu, dont lu es le représentant sur la terre, ratifiera tout dans le ciel. « Ejus terrestre judicium praejudicata auctoritas erit in cœlo », S. Hil. in Matth. h. I. Le protestant Fritzsche écrit de son côté : « His verbis præclara hæc Petri doctoris celebratur indoles, qua futu-rum sit, ut ejus decreta plane cum divinis concordent ». Evang. Matth. in h. l. Sans doute, nous entendrons bientôt Notre-Sei-gneur Jésus-Christ adresser au college apos-tolique tout entier les paroles qu’il prononce en ce moment d’une manière exclusive pour S. Pierre : « En vérité je vous le dis, tout ce que vous aurez délié sur la terre sera délié aans le ciel », xvi, 18. Mais il est évident qu’en accordant aux onze autres cette auto-rité extraordinaire, requise par les besoins de l’Église primitive, il ne les égalera pas à S. Pierre constitué antérieurement leur chef. Il ne les établit pas fondements de son Église d’une manière absolue, il ne leur confie pas sans restriction les clefs du royaume des cieux, comme il l’a fait pour Simon-Pierre. Leur juridiction, quelque étendue qu’elle soit, mest pas sans limites ; car, avant d’en être investis, ils ont été placés sous la direc-tion d’un supérieur, qui continuera d’être pour eux ce qu’avait été Jésus-Christ. — Récapitulons les promesses faites par Jésus au fils de Jona. Il lui donnera la solidité du roc, et, sur cette base contre laquelle les efforts les plus violents de l’empire ténébreux vien-dront perpétuellement s’émousser, il cons-truira le magnifique édifice qui est son Église ; puis il déposera entre ses mains toute-puis-santés et fidèles les clefs du royaume des cieux ; enfin il lui remettra son blanc-seing, contresignant, approuvant d’avance tous les actes qu’il jugera utiles ou nécessaires au bon gouvernement de l’Église. De bonne foi, nous le demandons à tout lecteur impartial des saints Évangiles, n’y a-t-il là qu’une pro-messe commune ou sans valeur ? La primauté de S. Pierre ne ressort-t-ellé pas visiblement deces lignes divines ? Et cette primauté ne confère-t-elle pas à l’élu du Christ la priorité de juridiction aussi bien que la priorité d’honneur ?Nous sommes heureux de pouvoir le dire, plusieurs exégètes protestants, lais-sant de côté tout préjugé de secte, l’affirment aussi hautement que_nous. « Il n’y a pas de doute que Pierre ne reçoive en cet endroit la primauté parmi les Apôtres, en tant que le Christ le choisit de préférence, comme celui dont l’activité apostolique sera la cofidi-tion d’existence de la société fondée par lui », Moyer, Krit. exeg. Comm, in h. 1. a L’Église protestante n’aurait jamais dû nier que ces paroles s’appliquent à Pierre d’une manière personnelle, et qu’elles ne le concernent pas comme simple représentant des autres Apô-très : surtout elle n’aurait pas dû le nier en 1 recourant à des interprétations peu natu-relies », Slier, Reden des Herr. Jesu, in h. 1. Ces mêmes auteurs ajoutent, H est vrai, qu’ils n’acceptent pas « les conséquences romaines » (Meyer, ibid.) de ces textes. Pour nous, nous les acceptons avec foi et avec amour, comme la seule doctrine vraiment catholique, comme l’expression de l’enseignement des Pères, des conciles et des docteurs, comme la conclusion logique des promesses faites par Jésus-Christ à son Apôtre. Nous confessons avec Origène, mais dans un sens plus exact que le sien, que « le Christ dit ces choses non-seulement à Pierre’ mais aussi πρός πάντα τόν γενόμενον όποιος ό Πε’τρος εκείνος, » c’est-à-dire à tous les Pontifes romains ses successeurs.L’Église, en effet, n’est pas un édifice matériel bâli une fois pour toutes et abandonné à lui-même ; c’est un édifice vivant et mystique qui se renouvelle constamment, et qui a besoin d’un fondement vivant et mystique. Par con-séquent, « si hoc tantum esset dictum per-sonæ Petri, ut volunt haeretici, mortuo Petro, extinqta esset Ecclesia ; nam destructo fun-damento destruitur res », Sylveira in h. l. Aussi, les évêques de l’univers catholique naguère réunis en Concile général au palais du Vatican sous la présidence du glorieux et bien-aimé Pie IX, après avoir solennellement affirmé la primauté de S. Pierre, que la pro-messe de Notre-Seigneur Jésus-Christ expri-mait en termes directs, cf. la Constitution « Pastor aeternus », cap. 1, ont-ils justement déduit de cette même promesse deux corol-laires renfermés dans tes .décrets suivants :</para>
<para>« Si quis dixerit, non esse ex ipsius Christi Domini institutione, seu jure divino, ut bea-tus Petrus in primatu super universam Eccle siam habeat perpetuos successores ; aut Roma num Pontificem non esse beati Petri in eodetn primatu successorem ; anathema sit », ibid, cap. <phrase role="smallcaps">ii.</span> — « Docemus et divinitus revelatum dogma osse definimus : Romanum Pontificem, quum ex cathedra loquitur… per assistentiam divinam, ipsi in beato Petro promissam, ea infallibilitale pollere, qua divinus Redemptor Ecclesiam suam in definienda doctrina de fide vel moribus instructam esse voluit : ideoque ejusmodi Romani Pontificis definitiones ex ■sese, non autem ex consensu Ecclesiae’, irre-formabiles esse », ibid. cap. iv. Nous ren-voyons du reste pour les développements dogmatiques, qui concernent plutôt le théolo-gien que l’exégète, aux grands ouvrages théo-logiques, notamment au livre déjà cité du P. Passaglia, « Commentarius de praerogati-vis B. Pétri ». — Les peintres ont aussi corn-menté à leur manière la confession du prince des Apôtres et les promesses que Jésus lui adressa en échange : le Guide, fra Angelico, Bellini, Nicolas Poussin, le Pérugin, Raphaël ont laissé sur ce double fait des compositions pleines de grandeur.</para>
<para>3· Ce qui suivit la promesse de la Primauté,</para>
<para>xvi, 20-27. — Parall. Marc, vni, 30 39 ; Luc.</para>
<para>îx, 21-27.</para>
<para>Trois paroles de Jésus, toutes d’une gra-vité particulière, suivirent immédiatement la promesse de la Primauté. La première, ver-set 20, avait pour but de recommander aux Apôtres un silence complet sur ce qui venait de se passer ; la seconde, V. 21, accompagnée d’un incident extraordinaire, ft, 22 et 23, leur annonce les prochaines souffrances et la mort de leur Maître ; la troisième, ff. 24-28, leur rappelle la nécessité du parfait renon-cernent.</para>
<para>20. — Première parole de Jésus. — <emphasis>Tune</emphasis>, aussitôt après la double confession de Pierre relativement à Jésus et de Jésus relativement à Pierre. — <emphasis>Præcepit</emphasis>, διεστείλατο, il leur en-joignit formellement. Les deux autres synop-tiques expriment cet ordre en termes très énergiques, pour montrer toute l’importance que Jésus y attachait. « Et comminatus est illis ne cui dicerent », Marc, vm, 30. « At ille increpans illos, præcepit ne cui dicerent hoc », Luc. ix, 2\. — <emphasis>Ut nemini dicerent</emphasis>, à personne absolument jusqu’à sa Résurrection. — <emphasis>Quia ipse esset Jesus Christus.</emphasis> « Ipse » est emphatique ; lui-même et pas un autre. Bien que le mot « Jesus » soit aussi dans la « Recepta » grecque, son absence dans ’&lt ; ’ témoins les plus autorisés parait prouve! qu’il est apocryphe. II n’ajoute du reste absolument rien à la pensée, qu’il affaiblirait plutôt ; nous préférons donc lire avec les meilleurs Critiques: 8τι αυτό ; έστιν 6 Χριστός ; le Christ par antonomase, avec l’article. — De cette injonction du Sauveur, il suit, d’après les observations très justes de S. Jé-rôme et de Grotius, que, durant la mission que les Apôtres avaient récemment préchée aux Galiléens, ils s’étaient bornés, suivant les recommandations antérieures de leur Maître, cf. x, 7 et parall., à proclamer la proximité de l’avènement du Messie, sans dire que Jésus était personnellement le Christ. — Mais pourquoi cet ordre qui a lieu de sembler étrange ? Nous avons répondu autre· fois à cette question, en indiquant le motif pour lequel Jesus interdisait si fréquemment aux malades qu’il guérissait, aux possédés qu’il délivrait, de faire connaître le miracle dont ils avaient été l’objet. L’heure actuelle ne convenait pas pour une révélation de ce genre. Le peuple n’était pas encore capable de recevoir l’enseignement messianique pro-prem nt dit: les Apôtres n’étaient pas davan· tage en état de le porter ; ils avaient besoin d’ètre instruits, formés plus longuement par Jésus, d’être fortifiés, éclairés par l’Esprit Saint. Ce n’est qu’après la Résurrection du Sauveur que les prédicateurs et l’auditoire seront suffisamment préparés. Comme les disciples auraient pu supposer, à la suite de la confession de S. Pierre et de la réponse de Jésus, que le temps était venu de mani-fester hautement le caractère messianique et divin de leur Maître, celui-ci met des bornes à leur enthousiasme par un commandement sévère.</para>
<para>21. — Seconde parole. — <emphasis>Exinde</emphasis>, £«£ τότ», à partir de cet instant, sur l’heure. — <emphasis>Cœpit.</emphasis> Auparavant déjà, et presque aussilôt après l’ouverture de sa Vie ’publique, Jésus avait prophétisé sa Passion et la mort qu’il devait endurer sur la croix ; Cf. Joan 11, 19 ; iv, 14. Toutefois il s’était exprimé en termes assez obscurs, qui ne devaient être bien compris qu’après !’accomplissement de sa prophétie. Aujourd’hui, il parle pour la première fois de cet évènement douloureux d’une manière claire et’directe dans le cercle intime de ses Apôtres. Il vient de leur révéler avec une précision inaccoutumée sa nature et son rôle ; il les a confirmés dans la foi à l’égard de sa</para>
<para>fiersonne : l’heure est donc excellente pour eur faire connaître de graves détails qui, communiqués plus tôt, auraient pu les scan-daliser. Du reste, la Passion n’est pas éloi-gnée : ne faut-il pas qu’ils soient préparés à cette terrible épreuve ? — <emphasis>Ostendere.</emphasis> Ce mot a été choisi à dessein pour marquer la clarté des paroles du Sauveur dans cette circons-tance. Il ne se borna pas à quelques allusions, à de vagues indications ; 11 « montra » d’une façon très explicite, comme on le voit par le contexte. — <emphasis>Quia oporteret.</emphasis> Il s’agissait donc, non pas d’une simple convenance à laquelle il eût été aisé de se soustraire, mais d’une vraie nécessité, en tant du moins que Dieu avait décrété, puis annoncé par ses pro-phètes, que le Christ souffrirait et mourrait pour racheter le monde ; Cf. xxvi, 54 ; Luc. xxiv, 26. — Les disciples apprennent ensuite de la bouche de Notre-Seigneur, 4» le théâ-tre de sa Passion, <emphasis>eum \re Jerosolymam ;</emphasis> 2° l’étendue de ses souffrances, <emphasis>multa pati :</emphasis> non pas seulement « multum », mais « multa » ;3» le nom du tribunal qui les décrétera en premier lieu, a <emphasis>senioribus et Scribis…</emphasis> : elles seront le résultat d’une cons-piration générale des autorités juives, dési-gnées par les trois sections qui composaient le Sanhédrin ; Cf. 11, 4 et le commentaire ; 4« la mort qui en sera la conséquence, <emphasis>et occidi ;</emphasis> 50 enfin la résu réction glorieuse qui termi-nera le tout, <emphasis>tertia die resurgere.</emphasis> Ce n’est pas sans raison que Jésus mentionne sa ré-surrection en même temps que sa mort.</para>
<para>« Redemptor noster praevidens ex passione sua discipulorum animos perturbandos, eis longe ante et ejusdem passionis poenam et resurrectionis suae gloriam praedixit ; ut quum eum morientem cernerent, etiam resur-recturum non dubitarent ». S. Grégoire-le-Grand. Horn. 11, in Evang. Voilà pourquoi il ajoute encore que sâ résurrection suivra de près, sa mort et qu’elle aura lieu dès le troisième jour.</para>
<para>22. — Les Apôtres ne comprirent pas ce,s choses. Nous verrons plus tard la peine’ qu’eut Notre-Seigneur à les faire entrer dans leur esprit, même après sa résurrection, tant un Messie souffrant et humilié était loin des préjugés dont ils avaient été imbus. S. Pierre ne comprit pas mieux que les autres Apôtres : à peine a-t-il fait la déclaration qui lui a valu !’approbation éclatante cfü Sauveur,</para>
<para>.qu’une parole d’erreur remplace sur ses levr.es son noble témoignage. — <emphasis>Assument eum ;</emphasis> en grec, προσλρβόμενος, c’est-à-dire, le prenant à part, car son respect pour la per-sonne de Jésus ne lui permettait pas d’adres· ser à son Maître des reproches publics, cf. Eulhymius in h. 1. ; ou b en, d’après Erasme, « manu prehendens, ut solent familiarius quid dicturi ». Sainte liberté, dans tous les cas, par laquelle on peut juger de la bonté de Notre Seigneur dans ses rapports avec les Douze. — <emphasis>Cœpit.</emphasis> Ce mot n’est pas moins exact qu’au: Verset précédent. Ici, il signifie que l’Apôtre n’ent pas le temps d’aller bien loin dans ses objurgations familières, Jésus ne lui ayant pas permis d’achever. — <emphasis>Increpare, in</emphasis> 1xq1âv:S. Pierre osa en venir jusque-là. Il se mit, comme nous dirions, à gronder son Maître avec une certaine viva-cité. L’ardeur de son affection l’entraîne cette fois au-delà des bornes de la sagesse. Il n’y a qu’un instant, c’était Dieu qui par-lait par la bouche de l’Apôtre ; maintenant c’est Simon Bar-Jona en personne, et c’est dans la chair et dans le sang qu’il puise sa révélation. — <emphasis>Absit a te ;</emphasis> ίλεώς &lt ;01ז, sous-entendu εΐήόΘεός, que Dieu te soit propicel que Dieu t’en garde! C’est le ïlSibn des Hé-breux ; Cf. Il Reg. xx, 20 ; xxm, 17, etc. «-<emphasis>Non erit hoc tibi.</emphasis> « Hoc », ce dont Jésus venait de parler, sa passion et sa mort. Non, cela n’est pas possible, cela n’arriverajamais, s’écrie S. Pierre avec d’énergiques protesta-tions que Itfl arrache une nouvelle si pénible, reçue au mournt de son plus grand bonheur et de son plus haut enthousiasme. Être Messie et souffrir, être le Fils de ,Dieu et mourir I Ces idées ne peuvent pénétrer dans son esprit ; aussi les rejette-t-il absolument. Mais il s’attire par là un reproche sévère^ de Jésus.</para>
<para>23. — <emphasis>Qui conversus.</emphasis> « Verso tcrgo », dit Fritzsche : ce serait alors un geste qui expri- <span>merait un mécontentement suprême et qui serait directement opposé au προσλαβόμενος de S. Pierre. S <sup>,</sup>Ion d’autres, Jésus se serait simplement retourné vers Pierre et les autres disciples qui marchaient à sa suite ; Cf.Marc, vin, 33. —</span> <emphasis>Vade post me, Salana.</emphasis> Quelles paroles, surtout si on les compare à celles que Jésus-Christ avait adressées à S. Pierre quelques instants auparavant! Ce sont, après tout, celles-là même dolit Jésus s’était servi pour congédier le démon à l’issue d ־ la ten-talion ; Cf. tv, 10. Mais le chef des Apôtres ne se conduisait-il pas alors à l’égard de Jésus comme l’avait fait le tentateur ? C’est pourquoi Notre-Seigneur va jusqu’à lui don-ner le nom de Satan, c’est-à-dire de contra-dicteur. — <emphasis>Scandalum es mihi.</emphasis> Ces mots contiennent l’indication du motif pour lequel Jésus n’a pu conserver cette fois, extérieu-rement du moins, son égalité d’âme accoutu-mée : son disciple a essayé de le scandaliser, d’être pour lui une pierre d’achoppement sur le chemin du Golgotha, et le Sauveur, dans son amour pour ceux qu’il est venu racheter par la souffrance et par la croix, est extrêmement sensible sur ce point. — <emphasis>Non tapis ea quæ Dei sunt…</emphasis> Image délicate dans la Vulgate ; Tu ne goûtes pas les choses du ciel, ou mieux encore : Les choses du ciel ne sont pas à ton goût. Le texte grec dit sim-plement ού φρονιϊς, « non cogitas » ; ton in-telligence est fermée aux pensées divines, tu ne les comprends pas ; Cf. Rom. vin, 5. Pierre, en effet, a parlé comme un homme naturel, qui n’entend rien au plan de Dieu. H redoute la souffrance et la mort, et ce n’est que par la mort et la souffrance que pourra s’opérer la Rédemption! Voir de très beaux développements sur ce passage dans la uve homélie de S. Jean Chrysostème.</para>
<para>24. — Troisième parole. — <emphasis>Tunc Jesus dixit…</emphasis> La leçon que Jésus-Christ se propo-sait d’unir à cet incident ayant une impôt·-tance universelle pour son Église, il eut soin, d’après S. Marc, <phrase role="smallcaps">viii,</span> 34, de fairo approcher la foule qui se tenait alors à quelque dis-tance. Quand elle se fut groupée autour de sa personne divine, il tira la morale de la scène qui s’était passée entre S. Pierre et lui. Les lignes suivantes de S Jean Chrysoslôme expriment fort bien la liaison qui existe entre les deux scènes ; &lt ;1 Neque satis habuit illum (Petrum) increpasse, sed ex abundanti osten-dere volens et dictorum Petri absurditatem, et utilitatem ex passione futuram, ait : Tu mihi dicis, non erit hoc tibi ; ego vero Libi dico, non modo perniciosum esse tibi .si me impedias et si passionem meam moleste feras, sed etiam non posse le salutem consequi, nisi ot ipse semper ad moiiendum sis paratus. Ne enim indig-num se esse putarent quod talia patiantur, non prioribus tantum ve.rbis, sed etiam se-quentibus rei utilitatem docet », Horn. <phrase role="smallcaps">lv.</span> — St <emphasis>quis vult…</emphasis> Tournure aimable pour ex-primer une chose nécessaire et difficile. Il faut bien qu’on marche à la suite de Jésus, en d’autres termes, que l’on se fasse son dis-ciple, si l’on veut arriver au salut ; mais comme de fait personne no devient malgré lui disciple de Jésus-Christ, Dieu abandon-nant cette démarche à la liberté individuelle, Notre-Seigneur dit en ce sens : Si quelqu’un a cette volonté bien arrêtée, à quoi doit^il s’attendre ici-bas, quelle sorte de vio faut-il qu’il embrasse ? Jésus l’indique très explici-tement. — <emphasis>Abneget semetipsum :</emphasis> c’est l’élé-ment fondamental de la vie chrétienne ; elle commence par le renoncement poussé à ses dernières limites, jusqu’à l’abnégation du moi. Sans ce détachement, tout le reste n’est bien ; par ce détachement, la transformation chrétienne est opérée en un clin d’œil. « Mi-nus quippe est abnegare quod habet homo, valde autem multum est abnegare quod est, non sufficit nostra relinquere nisi relinqua-muset nos »,S.Greg.M. Horn, xxxn in Evang. Quelle profonde philosophie dans ce précepte de Jésus! S. Jean Chrysostôme fait observer que le Sauveur « non dixit. Neget, sod Abne-get ; hoc parvo additamento vim magnam dictioni afferens. Nam abnegare multe pius est quam negare », loc. cit. — Une belle iné-taphore que nous avons déjà rencontrée, x, 38, exprime mieux encore l’étendue du renonce-ment exigé par Notre-Seigneur Jésus-Christ de tous ses disciples sans exception : — <emphasis>Toi-</emphasis> <emphasis>lat crucem suam.</emphasis><span> La croix, !’instrument du supplice le plus honteux, saisie avec empres-sement, glorieusement et constamment por-tée par cnaque chrétien : perspectiye affreuse si nous étions livrés à nous-mêmes. Mais le Sauveur <sup>,</sup>ajoute par mode d’encouragement :</span></para>
<para>—    <emphasis>et sequatur me</emphasis>, promettant ainsi de nous précéder sur la route du Calvaire. Il indique aussi par ces derniers mots la part active que nous devons prendre à notre rédemption. Renoncer à soi-même, c’est une chose néga-tive : mais porter sa croix et suivre le divin Crucifié, c’est du positif, c’est de l’action.</para>
<para>25.    — Ce verset et le suivant contiennent de puissants motifs destinés à rendre plus fa-cile aux chrétiens l’accomplissement des pré-ceptes pénibles que Jésus vient de leur 1m-poser. Agir selon les prescriptions du Christ, quelque dures qu’elles soient pour la nature, c’est sauver son âme ; agir autrement, c’est la perdre sans retour. Montrant donc la fin de toute vie humaine, Notre-Saigneur rap-pelle à ses, auditeurs soit pour les effrayer, soit pour les encourager, les châtiments ou les récompenses qui les attendent après leur mort. Or, dit-il, en face de ces récompenses, qu’est-ce que perdre la vie en ce monde puis ; qu’on la gagne ainsi pour l’éternité ?Qu’est-ce que sauver sa vie sur la terre, puisqu’on la perd ainsi à tout jamais ? — Nous avons pré-cédemment expliqué cette sentence para-doxale, car Jésus l’avait déjà prononcée lors-qu’il envoyait les Apôtres prêcher l’Évangile à leurs compatriotes. Cf. x, 39.</para>
<para>26.    — <emphasis>Quid enim prodest.</emphasis> Nouvel apho-risma étroitement lie à celui du t. 25, et probablement emprunté au Ps. <phrase role="smallcaps">xlix,</span> 7 et 8.</para>
<para>—    <emphasis>Mundum universum lucretur.</emphasis> C’est une concession que fait ici Noire-Seigneur. Soit, je le veux bien, vous réussirez à conquérir le monde entier. Son argument n’en aura que plus de force, puisque ce n’est qu’une bien minime partie de l’univers et de ses trésors qui devient le partage des ambitieux même les plus privilégiés. 11 s’adressa aux âmes nombreuses qui font du monde présent, sous ses formes variées, honneurs, richesses, plai- sirs, l’objet de leurs poursuites suprêmes, qui placent toute leur fin dans les créatures. — <emphasis>Animai vero suæ…</emphasis> On vient de voir, t. 25, qu’on ne saurait tout à la fois gagner le monde et sauver son âme. Si quelqu’un réus-sit à conquérir en tout ou en partie l’univers dans le sens indiqué par Jésus, cela suppose donc qu’il a perdu sa vie spiaituelle et supé-rieure en même temps qu’il acquérait les biens matériels. Les mots <emphasis>detrimentum patiatur</emphasis> représentent en effet une perte totale et non pas simplement un dommage plus ou moins con-siderable. — <emphasis>Aut quam dabit…</emphasis> « Rursus ea-dem in re insistit. Num aliam, inquit, animam habes quam des pro anima tua ? Pecunias enim si perdideris, alias pro amissis poles sup-plere ; itemque si quamvis aliam possessio-nem : animam vero 8i perdideris, aliam non poteri s da re a ni m a m ; sed, e ti a msi m u nd u m h a ׳ Leas, etiamsi rex orbis sis, non posses vel ani-mam unam redimere »,S. Jean Chrys. 1. c. De même que, la vie physique une fois perdue, il est tout à fait impossible de la recouvrer, quel-que compensalion qu’on offrît à cette inten-t!on ;de même et à plus forte raison, si l’âme est perdue, condamnée, possédât-t-on l’univers et tous les biens qu’il renferme, on ne trou-vera rien d’équivalent, qui puisse servir de rançon pour elle. « Gela verloren, iels ver-loren ; eer verloren, meer verloren ; ziel ver-loren, al verloren » (Proverbe flamand cité</para>
<para>par M. van Steenkiste, h. 1.). — C’est ainsi</para>
<para>?’ ’ ’ ’ ’</para>
<para>…</para>
<para>ceux qui liront ou entendront ces paroles jusqu’à la fin ’des temps la valeur inappré-ciab.e de l’âme.. On sait l’impression qu’elles produisirent sur S. François-Xavier.</para>
<para>27. — <emphasis>Filius enim hominis…</emphasis> « Enim », sert trois foisde trait d’union dans trois versets con-sécutifs, cf. <emphasis>11.</emphasis> 25 et 26 : les idées sont en effet très étroitement enchaînées. Jésus a posé les conditions d’une vie vraiment chrétienne,</para>
<para><emphasis>1.</emphasis> 24 ; il a ensuite indiqué la récompense éternelle, ou les châtiments sans fin qu’on peut s’atliier en remplissant ces conditions avec fidélité, <emphasis>11.</emphasis> 25 et 26. Maintenant, il transporte l’auditeur au jugement dernier, où se fera la distribution des châtiments et de la récompense. À cette heure solennelle, le Fils de l’homme fera un second avènement : avéïu-MH’Oi, nécessaire d’après le plan divin, comme l’exprimé le texte grec, μέλλει γάρ <emphasis>6</emphasis> υί6 ; τον ίνβρώπου Ιρχεσθαι (au lieu de <emphasis>ventu-rus est) ;</emphasis> avènement glorieux, <emphasis>in gloria Pa-tris</emphasis>, c’est-à-dire qu’alors Jésus-Christ appa-raîtra comme représentant de Dieu le Père, par conséquent revêtu, même pour ce qui concerne sa sainte humanité, de la splendeur et .de la majesté divines, cf. xxvi, 64 : c’est ppur cela qu’il sera entouré d’anges qui exé-enteront ses jugements ; avènement qui aura pour but d’assigner à chacun son sort éternel dans l’autre vie, <emphasis>et tunc reddet…</emphasis> C’est en ce moment que recevront leur balle couronne ceux qui auront renoncé à eux-mêm-s pour être les fidèles disciples de Jésus, et porté cou-rageusement leur croix à sa suite. — <emphasis>Secun-dum opera ;</emphasis> le grec emploie le singulier χατά τήν πράξιν, pour désigner collectivement l’en-semble de la vie morale. — S. Jean Chrysos-tome avoue qu’il était vivement effrayé, toutes les fois qu’il entendait ce verset, à cause des terribles menaces qu’il renferme ; mais il con-. tient aussi de magnifiques promesses pour les bons.</para>
<para>28. — Passage bien difficile, si l’on en juge par la divergence qui règne parmi les exégètes. Deux points nous paraissent,,topte-fois hors de conteste. Le premier, c’est qu’il s’agit ici d’un jugement solennel qui sera porté par le Fils de l’Homme ; cela ressort clairement des derniers mots du verset. Le second, c’est que Ce jugement diffère des grandes assises qui auront lieu à. la fin du monde, puisque plusieurs des auditeurs ac-tuels de Jésus doivent en être témoins. Ces dèiix principes ■nous aideront à apprécier les interprétations-discordantes des commenta-teurs..— <emphasis>Amen dico vobis.</emphasis> Notre-Seigneur Jésus-Christ vient d’annoncer son avènement fuluren qualité de Juge souverain des vivants et des morts. Il confirme cette nouvelle par sq formule accoutumée de serment, ajoutant que le Fils de l’homme apparaîtrait plus tôt que son auditoire ne le pensait peut-être. — <emphasis>Qui-dam de hic stantibus.</emphasis> Ces mots doivent être pris à la lettre ; ils désignent plusieurs de ceux qui entouraient alors le divin Maître et nous avons vu (note du <emphasis>1.</emphasis>24) que l’assistance était formée en partie par les Apôtres, en partie par la foule. — <emphasis>Qui non gustabunt mor-tem.</emphasis> « Goûter 1$ mort », cela signifie simple· ment « mourir ». C’est une figure fréquem-ment employée par les Syriens, les Arabes et dans le langage rabbinique (tMVD α13Π0, cf. Buxtorf, Lexic. talm.p. 893) : la mort y est présentée sous la forme d’un breuvage amer dans lequel chacun ,doit tremper ses lèvres. — <emphasis>Donec videant.</emphasis> Cela encore aoit se prendre à la lettre : avant de mourir, quelques-unes des personnes qui recueillaient alors avide-ment les paroles de Jésus-Christ devaient être témoins oculaires dù grave événement auquel il faisait allusion. Mais quel est cet évene-ment ? C’est ce qui nous reste maintenant à déterminer. Saint Matthieu le décrit d’une ma-nièrè plus complète que les deux autres synop-tiques : S. Luc, en effet, se contente de l’ap-peler « regnum Dei », ιχ, 29 ; S. Marc, vin, 39, est un peu plus explicite, car il dit que.ee’ sera « le royaume de Dieu venant avec force ». Le prerrtier Évangéliste affirme que le Fils de !’Homme viendra lui-même : <emphasis>Filium hominis venientem in regno suo.</emphasis> Cet ablatif, qui existe dans le texte grec tout aussi bien que dans la Vulgate et qui a un cachet assez extraordinaire, a été certaine-ment employé à dessein au lieu del’accusatif. ׳II signifie què, lors de la manifestation pré-dite en ce moment, Jésus-Christ ne Viendra pas « dans son royaume » d’une manière pro-prement dite, comme à la fin des temps, mais « avec son royaume », c’est-à-dire avec une puissance royale, dont les effets feront dire à tous ceux qui les contempleront,: Voilà l’œuvre du Roi-Messie! Par con-équent, nous ne croyons pas qu’il faille entenare ce passage d’une apparition personnelle de Jé-sus, .quelle qu’elle soit. Nous l’appliquerons,</para>
<para>’ avec la plupart des exégètes modernes, à un avènement mystique ’du Sauveur, à’un juge-ment historique opéré visiblement par lui, mais sans sa présence extérieure et visible. Or, parmi les actes judiciaires accomplis par Noire-Seigneur, nul ne nous paraît mieux con·. venir que 10 grand et terrible fait de la ruine, du peuple juif et de Jérusalem, sa capitale. Jésus s’y manifesta ,comme un ·juge sévère, inaugurant ainsi la série des décrets redou-tables lancés depuis sa Résurrection jusqu’au que par quarante années environ de la pré-aictiondu Sauveur, de sorte que plusieurs membres de l’auditoire purent facilement en être témoins. Telle est l’opinion de Grotius, de Wettstein, d’Ewald, de Beelen, de Rischl, ׳ de Schegg, etc. D’autres auteurs préfèrent rattacher la promesse de Notre-Seigneur à la descente du Saint-Esprit sur les Apôtres, à la diffusion victorieuse de l’Évangile par toute la terre, à la fin du monde, à la Résurrection de Jésus lui-même, ou encore à sa Transfi-guration, (nous devons dire que ce dernier sentiment a été communément adopté par les Pères et par les exégètes du moyen-âge) : mais il est aisé de voir que ces interpréta-lions diverses viennent toutes se heurter contre l’une ou l’autre des deux règles que nous avons fixées plus haut, d’après les expressions mêmes du Sauveur. Dans plu-sieurs d’entre elles il n’est nullement ques-tion d’une manifestation de Jésus-Christ en tant que Juge ; d’autres ne sauraient s’accor-der avec les mots « sunt quidam de hic stan-tibus qui non gustabunt mortem ». Quant à la dernière, malgré la grave autorité de ses anciens défenseurs, nous nous permettrons de faire observer qu’elle prêterait à Notre-Sei-gneur une singulière assertion. Qu’aurait-il promis aux auditeurs assez nombreux dont il était alors entouré? Que plusieurs d’entre eux ne mourraient pas dans le courant de la semaine suivante et qu’il leur serait donné de contempler un de ses glorieux mystères.</para>
<para>Il nous semble difficile que Jésus ait pu s’ex-primer ainsi à propos d’un événement si pro-chain. </para>
								-->

</section>
