<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
         xml:id="matthieu-ch03-03-07"
         version="5.0" xml:lang="fr"
         xsi:schemaLocation="         
            http://docbook.org/ns/docbook http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/docbook.xsd         
            http://www.w3.org/1999/xlink http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/xlink.xsd ">


		<title>7. Les paraboles du royaume des cieux.</title>
		<subtitle><bible>Mt 13.1-52</bible>.</subtitle>
					<!--
<para>1° Idées générales sur les paraboles évangéliques.</para>
<para>Nous sommes arrivés à l’une des scènes les plus ;remarquables de l’enseignement et de la prédication de Notre-Seigneur Jésus-Christ : ici, en effet, le récit évangélique offre au lecteur non-seulement les premières pa-raboles qui aient été conservées par S. Mat-ihieu, mais toute une collection de belles paraboles relatives au royaume messianique. Jésus a précédemment annoncé l’avènement de ce royaume ; il en a promulgué quelque temps après la législation dans le Discours sur la Montagne. Aujourd’hui, il en déve-loppe la nature, les phases variées, les rela-lions avec le monde et avec l’humanité. Mais, pour des motifs que nous indiquerons bientôt, cf. xm, 10 et ss., c’est sous une forme nouvelle qu’il propose ces points im-portants de la doctrine chrétienne. Au lieu du langage sentrntieux dont il avait le plus souvent usé quand il parlait à la foule, il emploie maintenant le discours voilé, figuré, connu sous le nom de Parabole. Il est donc naturel que nous saisissions cette occasion pour étudier d’une manière générale et rapide la partie la plus intéressante peut-être de l’enseignement du Sauveur. — Qu’esLce que la parabole évangélique ? Telle est la pre-miere question qui se présente à nous. Son nom, qui vient du grec παραβολή, est loin d’exprimer sa nature. Le mot παραβολή (du grec παρά et βάλλω) que Cicéron traduit par « collatio » et Quintieien par « simili-tudo », désignait simplement à l’origine la juxtaposition de deux choses, et la compa-raison qui résultait de leur rapprochement. Plus tard, dans la rhétorique grecque, la parabole devint un argument basé sur une analogie. « Vous no voudriez point choisir par le sort vos pilotes et vos athlètes : pour-quoi donc vos hommes d’Elat ? » Ce rai-sonnement est cité par AristoÏe comme un exemple de parabole. Mais passons au grec des Septante, du Nouveau Testament et de quelques écrivains juifs ; nous nous rappro-obérons plus promptement ainsi du sens spécial que nous cherchons. Nous r.mar-quons alors que l’expression παραβολή cor-respond assez exactement au substantif hébreu b®Q, <emphasis>Masehal.</emphasis><span> Le genre littéraire représenté par ce nom a, dans les livres de l’Ancien Testament, des limites très éten-dues : il comprend tout à la fois de simples proverbes, cf. I Reg. x, 12 ; xxiv, 14, des discours prophétiques d’une étendu ׳ plus eu-moins considérable, cf. Nnm. xxu, 7<sub>T</sub>18 ; xxiv, 3 ; Ezech. xx, 49, etc., des sentences énigmatiques, cf. Prov.</span> 1, 6, des narrations métaphoriques, Ezech. xn, 22, etc. De même le genre παραβολή dans les écrits du Nou-veau Testament. Le proverbe « Medice, cura teipsum » est une parabole d’après S. Luc, ix, 23 ; une simple comparaison sans accom-pagnement de narration est aussi appelée une parabole par S. Matthieu, xxiv, 32 :</para>
<para>S. Bible. S. Maith. — 17</para><br clear="all"/>
<para>« Ab arbore fiqi discite parabolam » ; le caractère figuratif des décrets lévitiques, les faits particuliers de l’histoire patriarcale considérés dans leur rapport avec la nou-velle Alliance, voilà encore autant de para-boles, Act. ix, 9, 19. Pris dans une accep-tion déjà si large à l’époque de Jésus, le mot parabole ne tarda pas à recevoir une signi-fication plus vaste encore. Latinisé par l’Itala et la Vulgate, il cessa peu à peu de repré-senler un langage figuré, et passa dans toutes nos langues romanes pour désigner le langage en général ; parabole est ainsi devenu parole, parler, parola, palabra, etc. Mais revenons a ce que les Évangélistes, et après eux les exégètes, appellent communé-ment une parabole dans le sens strict. S. Jé-rôme la définit : « Sermonem utilem, sub idonea figura expressum, et in recessu con-tinentem spiritualem aliquam admonitio-nem ». Un auteur moderne* Unger, qui a écrit un ouvrage remarquable sur ce sujet, donne de la parabole une définition plus exacte et plus philosophique · « Parabola Jesu est collatio, per narraiiunculam fictam sed verisimilem, serio illustrans rem subii-miorem » ; Çf. De parabolarum Jesu natura, interpretatione, etc.,Lipsiæ 1828. C’est donc un récit fictif, emprunté soit à la nature, soit à la vie réelle, et qui expose, sous une formé pittoresque, des vérités religieuses ou morales d’une certaine gravité. — La parabole diffère notablement de plusieurs autres gen-res littéraires avec lesquels on a eu quelque-fois le tort de la confondre, parce qu’ils ont quelque ressemblance avec elle. 4° La para-bole n’est point une fable. Cicéron disait de la Fable : « Fabula est in qua nec verae nec verisimiles res continentur », de Invent, r, 19.0rigène disait au contraire de la pa-rabole : Έοτι παραβολή λόγος ώς περί γενομένου, μή γενομένου μέν κατά τδ (ίητόν, δυναμένου δέ γε-νέσθαι. La parabole no permet done jamais aux objets qu’elle met en scène de dépasser les lois de leur nature. Elle ne fait point parler le loup, l’agneau et la fourmi : elle laisse dans leur sphère naturelle les divers objets qu’elle emploie. Sa tendance morale est en outre beaucoup plus relevée que celle de la fable. 2°. La parabole diffère du mythe en ce sens que, dans le mythe, la vérité et les images qui lui servent de véhicule sont entièrement confondues ; tandis que, dans la parabole, le noyau est complètement dis-tinct de l’amande , la leçon facile à séparer du symbole. Qui a jamais songé à regarder les paraboles comme des faits réels ? 3« La parabole diffère de l’allégorie, en ce que celte dernière n’implique de fait aucune comparaison, attendu qu’elle personnifie di-rectement les idées. Les vices et les vertus <emphasis>’</emphasis> <span>de l’humanité y apparaissent comme dans<sup>! </sup>un drame, sous leur propre caractère. Aussi ׳ l’allégorie contient-elle sa propre explication ; Cf. les belles allégories de la vigne, Joan, xv, 4-8, et du bon Pasteur, Joan. x. 4-46. Il n’en est pas de même de la parabole, qui demande plus d’attention et de pénétration, parce qu’elle dissimule habilement sous des vête-ments étrangers la vérité sur laquelle elle veut attirer l’attention. — Une réflexion iden-tique de saint Matthieu et de S. Marc prouve que le nombre des paraboles exposées par Notre-Seigneur Jésus-Christ à çette période de sa Vie publique dût être très considérable :</span></para>
<para>« Hæc omnia locutus est Jesus in parabolis ad turbas, et sine parabolis non loquebatur eis », Matth. xin, 34 ; Cf. Mare, iv, 33, etc. Aussi, bien que les Évangélistes nous en aient conservé une quantité relativement assez grande, il est certain qu’ils en ont omis davantage encore. Quant au chiffre précis de celles qu’ils ont insérées dans leurs nar-rations, il est très difficile de le déterminer exactement, comme on le voit par la diver-gence qu’on découvre parmi les auteurs qui se sont occupés de cette question. Tandis que plusieurs exégètes n’en comptent pas moins de SO, d’autres refusent d’aller au-delà du nombre 27 : on admet plus commu-hément qu’il existe 30 ou 31 paraboles évan-géliques. Une telle diversité de calculs, qui paraît au premier abord extrêmement surpre-nante, s’explique par la difficulté qu’on éprouve dans certains cas à fixer les limites précises de la parabole et à la différencier de l’allégorie ou de la simple comparaison. — Bien que la parabole soit une œuvre d’ima-gination, bien que Notre-Seigneur Jésus-Christ ait en général inventé ses paraboles au jour le jour, selon les besoins du moment, il est aisé de remarquer qu’il règne parmi elles un ordre véritable qui permet ae les classer méthodiquement. Elles forment en effet trois groupes distincts, séparés par leur objet général non moins que par les phases de la Vie״ publique de Noire-Soigneur aux-quelles elles appartiennent. Le premier groupe comprend huit paraboles qui traitent toutes du royaume des cieux.</para>
<para>1.    Le semeur, Matlh. xm, 123ל ; Marc, iv, 1 -20 ; Luc. vin, 4-15.</para>
<para>2.    Le froment et l’ivraie, Malth. xm, 24-30.</para>
<para>3.    Le grain de sénevé, Matth. xm, 31 et 32 ; Luc. xm, 18 et 19.</para>
<para>4.    Le levain, Matth. xm, 33 ; Luc. xm, 20-21.</para>
<para>5.    La graine jetée en terre, Marc, iv, 26-29.</para>
<para>6.    Le trésor caché, Matth. xm, 44.</para>
<para>7.    La perle précieuse, Malth. xm, 45 et 46.</para>
<para>8.    Le filet, Matth. xm, 47-50.</para>
<para>Après quelque temps d’arrêt, nous voyons apparaitré un secona groupe beaucoup plus considérable, et d’un type nouveau parce que le divin auteur s’y propose une nouvelle fin.</para>
<para>4. Lebon Samaritain, Ltic. x, 25 et ss.</para>
<para>2.    Le serviteur sans pitié, Malth. xvm, 23 et ss.</para>
<para>3.    L’ami nocturne, Luc. xi, 1 et ss.</para>
<para>4.    Le riche insensé, Luc. <phrase role="smallcaps">xii,</span> 13 etss.</para>
<para>5.    Le figuier tetérile, Luc. xm, 6 et ss.</para>
<para>6.    Le grand festin, Luc. xiV, 16 et ss.</para>
<para>7.    La brebis perdue, Matlh. xvm, 12 et ss. ; Luc. xv, et ss.</para>
<para>8.    La drachme perdue, Luc. xv, 8 et ss.</para>
<para>9.    L’enfant prodigue, Luc. xv, 11 et ss.</para>
<para>10.    L’habile économe, Luc. xvi, 1 et ss.</para>
<para>11.    Le pauvre Lazare, Luc. xvi, 19 et ss.</para>
<para>12.    Le juge inique, Luc. xvm, 1 et ss.</para>
<para>13.    Le Pharisien et le Publicain, Luc. xvm, 1 et ss.</para>
<para>14.    Les ouvriers à la vigne, Matth. xx, 1 et ss.</para>
<para>Nous pourrions aussi rattacher à cette ca-tégorie la petite parabole des deux débiteurs, Luc. vu, 40 et ss., qui lui appartient, sinon</para>
<para>Î’</para>
<para>,</para>
<para>Le troisième groupe se compose de six para-boles proposées par le Sauveur durant la pé- riode finale de sa vie. Elles sont théocrafiques comme les premières, et s’occupent du royaume’de Dieu, mais à un autre point de vue, que nous aurons à déterminer plus loin. Ce sont :</para>
<para>4 . Les mines, Luc. xix, 4 4 et ss.</para>
<para>2.    Les deux Sis, Matth. xxi, 28 et ss.</para>
<para>3.    Les vignerons pervers, Matth. xxi, 33 et ss. ; Marc, xii, 4 et ss. ; Luc. xx, 9 et ss.</para>
<para>4.    Les noces royales, Matth <phrase role="smallcaps">xxii,</span> 4 et ss.</para>
<para>5.    Les vierges sages et les vierges folles, Matth. xxv, 4 et ss.</para>
<para>6.    Les talents, Matth. xxv, 44 et ss.</para>
<para>La plupart des paraboles du premier et du troisième groupe sont spéciales à S. Matthieu qui est en effet par excellence l’évangéliste du royaume des deux. Celles du second groupe nous ont été presque toutes conser-vées parS. Luc, et nous verrons, en les étu-diant, qu’qlles conviennent parfaitement aussi au caractère particulier de son Évangile.</para>
<para>S. Marc n’a inséré dans son récit qu’un nombre très restreint de paraboles : c’est qu’il s’attache beaucoup plus aux actes de Notre-Seigneur Jésus-Christ qu’à sa prédica-lion. L’Évangile selon S. Jean n’en contient pas une seule ; bien plus, on n’y lit nulle part le mot παραβολή. — Jésus n’est pas l’inven-leur de ce genre littéraire : la parabole xistait même longtemps avant lui, bien qu’on la rencontre déjà dans l’Ancien Testa-ment. L’Oriental à l’esprit enflammé, à la riche imagination, prompt à revêtir sa pensée d’embellissements poétiques, employa de bonne heure une forme d’enseignement qui réunissait en des proportions si excellentes l’agréable à l’utile. Des sages ou des prophètes comme Nathan, cf. II Reg. Xn, .4-7, comme Salomon, cf. Eccles. ix, 44-46, et comme kale, cf. Is. xxviii, 23-29, avaient composé des paraboles. À l’époque du Sauveur, cette méthode de prédication était devenue très habi tuelle ; les Rabbins en usaient sans cesse e t plusieurs d’entre eux, tels que Hillel, Scham-mai, Nahoral, Mélr, etc., se sont fait une vraie réputation par leur habileté sous ce rapport. Quelques-unes des paraboles rabbiniques renferment des beautés réelles : mais, soit pour les détails, soit dans l’ensemble, elles ne sauraient supporter la comparaison avec celles de Jésus-Christ, qui sont tout à fait inimitables et marquées a l’image du Fils de Dieu. Plusieurs Pères, spécialement Origène,</para>
<para>S. Ephrem, S. Aaaustin et S. ׳Jean Chrysos-tôme se sont livr^avec succès à ce genre de composition. — Si l’on étudie les paraboles deil’Évangile, non pas seulement une à une et d’une manière isolée, mais dans leur ma-gnitigue organisme, on ne tarde pas à s’aper-cevoir qu’elles renferment un corps complet de doctrine chrétienne, toute une théologie avec ses divers traités. « Elles nous offrent une grande variété de leçons en apparence indépendantes les unes dès autres et qui, prises isolément, ne donnent que des résul-tats partiels, tandis que, si l’on vient à les comparer entre elles et à les rapprocher, elles jettent un jour merveilleux sur la théorie tout entière de la religion et de l’Église… Sous l’enveloppe de l’enseignement parabolique de Notre-Seigneur, on peut retrouver toutes les doctrines et tous les préceptes qui devaient appartenir^ l’Église qu’il était venu fonder ». Card. Wiseman, Mélanges religieux, scien-tiflq. et littér. 1<span>. Les paraboles du N. T. À l’enseignement ordinaire de Jésus-Christ cor-respond donc tout un système a’enseigne-ment en paraboles qui exprime les mêmes idées, les mêmes dogmes, les mêmes corn-mandements, sous une forme symbolique. Il y a là pour les théologiens une mine très féconde à exploiter. — Voir sur les paraboles évangéliques : SalmerOn, Sèrmones In Para-bolas, Anvers, 4600 ; Unger, de Parabolarum Jesu natura, interpretatione, Leipzig, 4828 ; Lisco, die Parabeln Jesu, Berlin, 4834 ; Greswell, Exposition of the Parables, Lon-dres, 4839 ; Trench, Notes on the Parables, 8<sup>e</sup> édit.׳Londres,’4870.</span></para>
<para>2° Occasion des premières paraboles, <emphasis>ff.</emphasis> l-3a.</para>
<para>Pareil. Marc, iv, 1, 2 ; Luc. vm, 4.</para>
<para>L’évangéliste, dans cette courte introduc-tion, expose les circonstances de temps et de lieu parmi lesquelles Jésus inaugura son en-.seignement sous la forme de paraboles.</para>
<para>Chap. xiii. — 4<emphasis>. — In Mo die</emphasis>, c’est-à-dire le jour où s’étaient passés les événements racontés au chapitre qui précède, du moins à partir du t. 22. Jésus-Christ nous fera com-</para>
<para>Î’</para>
<para>volontaire d’une grande partie des Israélites à son égard et la nouvelle méthode de prédi-cation qu’il adopta ce jour-là même. — <emphasis>Exiens de domo</emphasis> : probablement de la maison où, d’après S. Marc, ni, 20, Jésus avait ré-pondu avec tant de succès aux accusations de !ses ennemis. Selon d’autres, de sa propre maison de Capharnaüm. — <emphasis>Sedebat seem viam :</emphasis> un de ces traits pittoresques dont les Évangiles sont remplis. Sur les bords de ce beau lac de Tibériade, témoins des plus tou-chants épisodes de l’histoire évangélique, le divin Maître, entouré du cercle, intime de ses disciples, est venu chercher un peu de repos après la joûte laborieuse à laquelle nous venons d’assister.· Mais son repos ne sera pas de longue durée.</para>
<para>2. — <emphasis>Et congregatæ sunt ad eum…</emphasis> La foule avide de le voir et de l’entendre, qui l’avait naguère en quelque sorte cerné dans la maison où il se trouvait, cf. Marc, ni, 20, se retrouve bientôt auprès de lui sur le ri-vage. Comprenant ce que ce bon peuple dé-sirait, mais ne pouvant adresser commodé-ment la parole a dn auditoire compacte, qui le pressait de toutes parts, il prend une réso-lution soudaine. Une barque était là, près du rivage (le te^te grec la détermine par rarticle, τ6 πλοΐον) : il y monte et s’assied dans cette chaire improvisée, aussi poétique que le tour nouveau qu’il allait donner à sa doctrine. — <emphasis>Et omnis turba stabat■</emphasis> Cependant la foule se range en face de lui sur la rive, se tenant respectueusement debout selon la coutume ancienne, tandis que le Maître était assis. Le Talmud raconte avec douleur que l’usage de s’asseoir pour entendre !’explication de la Loi commença quelque temps après la mort de Gamaliel, preuve, dit-il, que la maladie avait envahi le momie I</para>
<para>3». — <emphasis>Et locutus est.</emphasis> Théophylacte, faisant allusion à la situation extérieure, telle qu’elle a été décrite par l’Évangéliste, compare gracieu-sement Notre-Seigneur Jésus-Christ.à un pê-cheur extraordinaire qui, avec le filet de sa parole, pêcho du sein de la mer les poissons réfugiés sur le rivage. — <emphasis>Multa in parabolis.</emphasis> « Multa », c’est-à-dire, les sept paraboles du royaume des cieux exposées par S. Matthieu à la suite de cette petite introduction, et aussi la parabole de la graine jetée en terre, con-servée par S. Marc, 1v, 26-29. Car tout porte à croire que Notre-Seigneur exposa, de suite et dans la même journée, cette série entière de paraboles. Cela ressort en premier lieu de !’union étroite qui existe entre e ;les au point de vue du sujet : la seconde explique la pre-mière, la troisième 8e rattache de la même manière à la seconde pour l’éclaircir et la dé-velopper, et il en est ainsi jusqu’à la sep-tième, qui complète et achève toutes les au-très. C’est une chaîne continue dont tous les anneaux se tiennent : il n’est guères vraisem· blable que ses différentes parties auront été formées à des époques séparées, comme on pourraitle supposer d’après le récit deS. Luc ; Cf. vin, 4-15 ; xiii, 18-21. L’unité frappante qui règne entre les paraboles montre donc qu’elles furent en quelque sorte coulées d’un seul jet. De plus, saint Matthieu montre lui-même d’un bout à l’autre de ce chapitre qu’il a voulu suivre un ordre strictement chronologique : on le voit par le soin qu’il a pris de relier aux versets 1 et 3 toutes les sections dont se compose son récit ; Cf. <emphasis>tt.</emphasis> 10, 24, 31, 33, 36, 53. À quoi bon tous ces points de raccord s’il eût sacritié ici la suite des événements à celle des choses ?</para>
<para><span>3<sup>e</sup> Première parabole du royaume des cieui : le</span></para>
<para>semeur, <emphasis>ff.</emphasis> 36-9. Pareil. Marc, iv, 3-9 ; lue.</para>
<para>tui, 5-8.</para>
<para>3*&gt ;. — Cette parabole, qui nous fait assis-ter à la formation du royaume des deux sur la terre dans ses premiers éléments, ouvre d’une manière très naturelle le groupe des comparaisons relatives à l’empire messia-nique. Le début en est simple, mais expressif. — <emphasis>Ecce exiit qui seminat.</emphasis> On voit le semeur, en grec 6 σπειρών, le semeur en général, qui sort de sa maison, portant la semence qu’il va confier à la terre, et se dirigeant vers son champ. Bientôt l’opération commence, et nous en apprenons les résultats immédiats.</para>
<para>4. — <emphasis>Quædam</emphasis>, scii. « grana » ; <emphasis>&amp ;</emphasis> μ&amp ;ν dans le texte grec est pris substantivement. — <emphasis>Se-eus viam.</emphasis> Non pas sur le chemin même, mais sur les bords, à l’endroit où le champ et la route qui le traverse ou qui le longo se re-joignent. — <emphasis>Et venerunt volucres cæli….</emphasis> Ce grain étant demeuré à la surface du sol durci, que la charrue n’avait pas remué, ne tarda pas à dévenir la pâture des oiseaux. En Orient beaucoup plus qu’en Occident, le se-meur est entouré d’une multitude de passe-reaux ou d’autres oiseaux semblables qu’il tâche, mais en vain, d’effraver par des cris sans cesse répétés, et qui lui dévorent, d’après ses calculs, au moins un quart de son grain.</para>
<para>5 et 6. — <emphasis>Alia autem ;</emphasis> άλλα 8t, au lieu de S Sè qu’on s’attend à rencontrer après άμίν. Une, autre partie du grain tomba donc <emphasis>in petrosa</emphasis> ; il faut entendre par là, comme l’indique le contexte, non pas un sol plus ou moins mélangé de cailloux, mais une sui’face continue ae rochers simplement re-couverts d’un peu de terre végétale. Ce second terrain est assurément préférable au chemin battu ; toutefois les résultats seront tout aussi désastreux. — <emphasis>Continuo escorta sunt quia,..</emphasis> C’est un fait d’expérience que la se-mence placée en de telles conditions germe avec une rapidité surprenante, car elle est à l’aise et subit sans aucune perte les influences d’abord toute salutaires ae la chaleur. Au</para>
<para>firintemps, les rochers de la Palestine sont es premiers couverts d’une douce verdure. Mais la mort est aussi prompte que l’avait été la première croissance. — <emphasis>Sole orto œstua-verunt.</emphasis> Les autres plantes subissaient’ aussi l’influence brûlante du soleil oriental ; mais, vivaût sur un sol profond, elles avaient la ressource d’aller puiser, à l’aide de’ leurs ra-cines, un peu d’humidité souterraine qui suf-lisait pour les empêcher de périr. Privées de ce secours parce que le roc sur lequel elles étaient tombées ne leur avait permis d’é-mettre que des radicules insuffisantes, nos pauvres herbes furent brûlées au-dedans comme elles l’avaient été au-dehors, et bien-tôt elles se desséchèrent complètement. Pline avait observé la fréquence de ce phénomène dans la province de Syrie : « In Syria, lévem tenui sulco imprimunt vomerem, quia su-best saxum exurens aestate semina », Hist. Nat. WH, 3.</para>
<para>7 <emphasis>.</emphasis> <emphasis>—</emphasis> <emphasis>In spinas</emphasis>, d’après le grec επί τάς άκάνβας, sur les épines ; c’est-à-dire, parmi les raiines ou les graines d’herbes et d’autres plantes épineuses. La situation est donc meilleure, au premier coup d’œil, que dans les deux cas antérieurs. La terre abonde et même la bonne terre. Le mal consiste dans ce que Columelle nommait « angentem herbam », par consé-quent dans le manque de culture suffisante. — <emphasis>Et creverunt spinœ</emphasis> ; les chardons et les ronces croissent en même temps que la bonne semence à laquelle ils fournissent d’abord une ombre avantageuse. Mais ces voisins dange-reux acquièrent en quelques jours une crois-sance considérable, enlacent de tous côtés la frêle tige du blé, la privent d’air et de lu-mière et finissent par l’étouffer.</para>
<para>Seminibusque aliis contingunt aspera׳rora</para>
<para>Sentibus hic spirisque feris. Velocius exit</para>
<para>Roboris augmentum frugemque internecat angens.</para>
<para>Juvencus.</para>
<para>8. — <emphasis>Alia autem. . in terram bonam.</emphasis> Jus-qu’ici tout a péri, parce que le grain avait été ensemencé dans îles conditions mauvaises ; heureusement le reste de la semence tombe sur une terre bonne, fertile et bien préparée : l’espoir du senu־ur ne sera donc pas totale-ment frustré. — <emphasis>Dabant fructum.</emphasis> Sans parler de la croissance qui a été tout à fait pros-père, rien n’étant venu la gêner, le divin orateur passe immédiatement à la récolte, dont il mentionne les résultats variés. —<emphasis>Aliud trigesimum,aliud… Va</emphasis> sol qui produit tr.nte, soixante et surtout cent pour un, doit être doué d’une grande fécondité. Cependant les deux derniers de ces chiffres ne sont nulle-ment un embellissement poétique ; ils n’ont rien de surprenant pour la contrée où se trouvait alors Jésus-Christ, ni pour la Pales-tine en général, dont la fertilité est si fré- quemmeni vantée soit par la Bible, soit par les écrivains profanes de l’antiquité, soit par les voyageurs modernes. « Uber solum, exu-berant fruges », disait Tacite, Hist. v. 6. Isaac n’avait-il pas autrefois récolté « in çen-tu plum » aux environs de Gerara ? Gf. G’en. xxvi, 12■ En mentionnant ces trois di-vers degrés de production, Jésus faisait-il allu-ion aux rendements inégaux d’une même espèce de semence, ou bien voulait-il parler de trois semences distinctes ? La première de ces interprétations semble plus conforme au texte de la parabole, où il n’,est question que d’une seule sorte de grains ; toutefois rien ne s’oppose non plus à ce qu’on admette trois sortes de semences qui correspondraient aux trois degrés de fertilité. Plusieurs voyageurs nomment l’orge, le froment et le doura (petit maïs blanc) qui rendent habituellement en Palestine « trigesimum » (l’orge), « sexage-simum » (le froment) et « centesimum » (le doura). Cf. Rosenmüller, das aile u. neue Morgenland, v, 59 ; Thomson, the Land and the Book, p. 83.</para>
<para>9. — <emphasis>Qui habet aures…</emphasis> Çf· xi, 45. En achevant cette première parabole, le Sauveur invite ses auditeurs à réfléchir, à se deman-der ce qu’elle signifie et les motifs pour les-quels une quantité si considérable de la semence n’a rien produit. — Telle est la parabole ’du semeùr, dont Jésus-Christ lui-même daignera nous donner un peu plus bas un commentaire authentique, <emphasis>t■</emphasis> 49 et ss. Elle nous montre le caractère intime, fami-lier en même temps que profond, du nouveau genre oratoire adopté par Notre-Seigneur. Plusieurs pèlerins distingués ont fait ressortir la couleur locale dont elle est empreinte. M. Stanley, décrivant les bords du lac de Tibériade, s’exprime ainsi : « Un petit en-fonccment au pied de la colline, non loin de la plaine, m’a révélé tout à coup dans le détail, cl avec un ensemble que je ne me souviens pas d’avoir rencontré ailleurs en Palestine, chacun des traits de la para-bole. Il y avait le champ de blé ondulant, qui descendait jusqu’au rivage. Il y avait le chemin battu qui le traversait, sans mur ni haie pour empêcher la spmence de tomber çà et là sur ses bords : il était durci par le passage perpétuel des chevaux, des mulets et des pieds humains. Il y avait la bonne terre qui distingue toute cette plaine (de Genné-sareth) des montagnes nues d’alentonr, et qui</para>
<para>f<span><sup>1</span><span></sup>    &quot ;    ….    …    T.</span></para>
<p dir="rtl">־</para>
<para>line, s’avancait de divers côtés à travers le champ. Il y avait les larges buissons d’épines qui s’élevaient parfois au beau milieu du blé doucement agité », Sinai and Palestine, ch.xm. Do la barque sur laquelle il était assis, Jésus n’avait donc qu’à lever les yeux et qu’à dé-’ crire la scène qui se dressait en face de lui.</para>
<para>4° Motif pour lequel Jésus enseigne le peuple sous la forme de paraboles, <emphasis>ff.</emphasis> 10-17. Parall. Marc, it, 10-12 ; Luc. 9-10.</para>
<para>10.—<emphasis>Et accedentes discipuli.</emphasis> «Et quum esset singularis, dit S. Marc, iv, 10, interro-gaverunteum bi qui cumeo erant duodecim ».</para>
<para>Ce n’est donc pas aussitôt après avoir entendu la première parabole du royaume des cieux que les Apôtres s’approchèrent de Jésus pour lui exprimer leur étonnement : ils attendi-rent que Notre-Seigneur eût achevé sa prédi-cation et que la foule, s’étant peu à peu dis-persée, les eût laissés seuls avec leur Maître. Cela résulte également du récit de saint Matthieu, d’après lequel ils demandent : « Quare in parabolis », employant la forme du pluriel, ce qui suppose qu’ils avaient entendu plu-sieurs paraboles. C’est donc, par .anticipation que cette question, la réponse de Jésus et l’explication deJa parabole du semeur, ÿ. 48-24, ont été placées en cet endroit. D’après l’ordre des faits, tout ce passage ne devrait venir qu’après le <emphasis>t.</emphasis> 35. — <emphasis>Quare in para-bolis…</emphasis>Suivant S. Marc, iv. 10, et S. Luc, vu, 9,! les disciples auraient seulement prié le divin Maître de leur interpréter la parole de la semence : S. Matthieu mentionne une demande d’un genre tout différent. Mais il . est manifeste que les deux questions furent adressées en même temps, puisque Jésus . répond à l’une et à l’autre d’après les trois synoptiques. « Pourquoi leur parlez-vous en paraboles ? » c’est-à-dire d’une manière obs-cure, énigmatique. ־L’étonnement, des dis-ciples suppose qu’il y avait ce jour-là quelque chose d’insolite dans !’enseignement de Notre-Seigneur. Jamais encore iî n’avait employé les paraboles d’une manière aussi extraordi-naire : à peine en avait-il cité une ou deux en passant, et voici que tout à coup il s’était mis à les accumuler l’une sur l’autre, ce qui avait. rendu sa pensée incompréhensible. Car si une parabole accompagnée de son commen-taire facilite l’intelligence d’une idée, une série de paraboles qui se suivent sans aucune explication ne peut produire au contraire que l’obscurité.</para>
<para>44. — <emphasis>Qui respondens.</emphasis> Jésus trouve la demande des Apôtres juste et naturelle ; aussi daigne-t-il leur expliquer très clairement les motifs de la nouveauté dont ils viennent d’être témoins. — <emphasis>Quia.</emphasis> Cette conjonction doit être prise dans toute sa force ; elle ré-pond au « quare » des Apôtres et signifie « Parce que ». Ce n’est nullement une re-dondance, comme le pensent divers auteurs. — <emphasis>Vobis</emphasis>, à vous, mes disciples, par opposi-tion à la foule, à la masse des auditeurs qui sont désignés plus bas par « illis ». — <emphasis>Datum est :</emphasis> c’est un don gratuit du ciel, une grâce de choix qui n’est ,accordée qu’à un petit nombre d’hommes. Et en quoi consiste cette faveur particulière ? Jésus la désigne par les mots : <emphasis>nosse mysteria regni cœlorum.</emphasis> Le royaume des cieux, considéré en lui-même, est déjà un profond mystère, et ce royaume a ses secrets d’Etat que personne ne peut connaître ni comprendre sans une révélation spéciale. Combien de vérités cachées jusqu’à l’époque de Jésus, et manifestées seulement par Lui à ceux qu’il jugeait dignesde recevoir la lumière! Sans doute beaucoup de ces vérités relatives au règne messianique avaient été déposées par Dieu dans les écrits de l’ancienne Alliance, mais en termes généralement s.i mystérieux, que !’intelligence humaine, livrée à ses propres forces, s’était trouvée incapable de les pénétrer. Mais Jésus dévoilait, aivul-guait tout à ses disciples. — <emphasis>Illis autem non est datum.</emphasis> « Illud autem dixit, non nécessita-tem inducens,neqpe sortem quamdam temere et simpliciter missam ; sed ostendens ipsos sibi causam esse malorum », S. Jean Chrys ; Horn, <phrase role="smallcaps">xlv</span> in Matth. On ne saurait donc in-duire de ces paroles que Jésus-Christ avait une doctrine ésotérique et uno doctrine exo-lérique à la façon des prêtres païens et même des Rabbins juifs, l’une communiquée libre-ment et dans toute son étendue à l’entourage favori du Maître, l’autre, considérablement restreinte, à l’usage du vulgaire non initié. Tons étaient appelés sans exception ,à la con-naissance des mystères les plus secrets, tous avaient des grâces suffisantes pour y parve-nir : si la plupart n’y arrivaient pas, il ne pou-vaient en attribuer la faute qu’a eux-mêmes, comme Jésus va le dire plus bas. — Reve-nous sur la signification générale du <emphasis>1.</emphasis> 44. Les Apôtres ont demandé au Sauveur : Pour-quoi parlez-vous en paraboles ? Ne voyez-vous pas que vous n’étes point compris ? Jésus a répondu : Je parle en paraboles parce que, dans le nombre de mes auditeurs, il en est qui ont reçu l’insigne privilège de corn-prendre les mystères évangéliques, tandis que les autres ne l’ont pas reçu. C’est donc en vertu d’un décrét divin que le Sauveur s’exprimera désormais en paraboles, et ce décret provient de la différence morale qui existe entre les hommes dont est composé l’auditoire de Jésus. On ne saurait mieux définir le double motif, le double but de l’en-seignemènt sous la forme de paraboles. La nouvelle prédication de Notre-Seigneur est ainsi marauée tout à la fois au sceau de sa condescendance et de sa sainte colère. Aux âmes bien disposées, elle portera plus facile-ment la lumière ; elle mettra au contraire un bandeau devant les yeux des indignes qui ne comprendront pas la vérité voilée pour eux, et ne pourront pas en abuser contre Jésus. Les littérateurs et les philosophes sont una-nimes à reconnaître l’existence de ces effets. « Duplex apud homines repertus est atque increbuit parabolarum usus, atque, quod magis mirum sit, ad contraria adhibetur. Faciunt enim parabolae ad involucrum et velum, faciunt etiam ad lumen et illustra-tionem », Bacon,, de Sap. Yet. Cf. de Augm. Scient. 11, 43. D’une part donc la parabole obscurcit la pènsée, « figuris defendentibus a vilitate secretum »,Macrob. Somm. Scip. 1,2. D’autre part elle l’illumine et en facilite l’in-telligence ; en effet,dit Quintilien, Instit. VIII, 3, 72, « praeclare ad inferendam rebus lucem repertæsunl similitudines ». Aussi Tertallien, après avoir affirmé que les paraboles « obum-brant Evangelii lucem », de Res. Carn. 32, ajoute t-il : « Deus manum ponigens fidei, facilius adjuvandae per imagines et parabolas, sicut sermonum, ita et rerum », de Anima, XL111. Elles ressemblent sous ce rapport, sui-vant une belle comparaison, à la colonne de nuée et de feu qui éclairait le peuple de ΓΑ1-fiance et obscurcissait les yeux des Egyptiens (De Gerlach), Il y a en cela quelque chose de paradoxal en apparence, mais rien assuré-ment de contradictoire, puisque l’expérience confirme tous les jours ce double résultat. Les Juifs mal disposés, ou même simplement indifférents à l’égard de Jésus, écoutaient sans comprendre et s’en allaient sans avoir rien appris ; d’un autre côté, les amis du Christ, désireux de connaître le sens de ces gracieux tableaux qui avaient piqué vive-vernent leur curiosité, cherchaient, travail-laient, interrogeaient et finissaient par réus-sir. Pour eux, le nouveau système était une grâce de plus, puisqu’il les excitait à courir avec une ardeur croissante après l’intelligence des saints mystères.</para>
<para>12. — La particule <emphasis>enim</emphasis> montre que nous avons dans ce verset un développement de celui qui précède. « Vobis datum est, illis non est datum » : il n’y a rien d’étrange à cela, poursuit Jésus, car c’est dans la nature même aes choses. La locution proverbiale qu’il cite à cette occasion (il la citera encore dans deux autres circonstances en en modifiant le’sens, Cf, xxv, 9 ; Luc. xix, 26) est d’une vérité universelle. Elle se compose de deux parties : 1» <emphasis>Qui habet…</emphasis> « Habere » a ici la significa-tion de posséder, être riche. Quand une bonne fois on a commencé d’acquérir quelque for-tune, les biens affluent et en peu de temps arrive l’abondance. Au contraire 2° <emphasis>qui non habet…</emphasis> c’est-à-dire, d’après le contexte, celui qui n’a que peu de chose, de modestes avances qui ne méritent► pas d’être prises en considé-ration, si on les compare a ce que l’opinion du monde appelle la richesse. — <emphasis>Et quod ha-bet auferetur.</emphasis> Tandis que le riche devient aisément plus riche encore, le pauvre qui est en retard dans ses affaires tomba facilement de plus en plus bas, et finit souvent par perdre le peu qu’il possédait. Une légende rabbinique commente ce proverbe delà façon la plus charmante : « Une femme interrogea Rabbi José et lui dit : Que signifie la parole de Daniel : Il donne la sagesse aux sages et l’intelligence aux intelligents, Dan, 11, 21 ? Il lui répondit par un9, parabole : Si deux homYnes, un riche et un pauvre, venaient te demander à emprunter, auquel prêterais-tu ? Elle répliqua : Au riche. Pourquoi donc ? re-prit le Rabbin, Parce que, dit-elle, si le riche perd son argent, il lui restera encore de quoi me payer, tandis qu’il n’en est pas de même du pauvre. Il s’écria : Tes oreilles ont-elles entendu ce qui vient de sortir de ta bouche ? Si Dieu avait donné la sagesse aux insensés, ils iraient s’asseoir, pour en parler, dans les maisons de débauche, les théâtres et les éta- blissements de bains ; mais Dieu a donné la sagesse aux sages et ils vont s’asseoir et par-1er dans les synagogues ».. — Cet aphorisme qui a ses équivalents anciens et modern s chez plusieurs peuples (comparez le mot de Martial, v, 81 : « Dantur opes nulli nunc n si divitibus », et la phrase française : On ne prête qu’aux riches) a son emploi au moral non moins qu’au matériel, et c’est précisément d’après sa signification spirituelle que Jésus le mrntionne’en ce passage. Les Apôtres ( t les disciples ont acquis déjà une certaine ri-chrsso au point de vue des vérités m ssiani-ques ; c’est pour cela que Dieu leur fait des révélations plus intimes, afin qu’ils s’enrichis· sent davantage encore. Le peuple incrédule voit diminuer chaque jour le peu de foi qui lui reste et bientôt il ne lui en restera plus rien ! — « Qui habet… qui non.habet » sont des nominatifs absolus.</para>
<para>13. — <emphasis>Ideo in parabolis…</emphasis> C’est la réponse directe à la question proposée par les Apô-très ; nous y voyons nettement indiqué le mo-tif pour lequel Jésus-Christ ne commença que durant la période actuelle de sa Vie pu-blique,el non dès le début, son enseignement sous la forme de paraboles. Jusque-là, il a pré-ché d’après la méthode ordinaire, disant ou-vertement, simplement, ce qu’il voulait dire. Mais voici que l’enthousiasme pour sa divine personne a sensiblement diminué, la prédica-tion directe a été reçue avec mépris, insultée même en plus d’une circonstance ; il lui ar-rive d’exciter le doute au lieu de provoquer la foi. Alors Notre-Seigneur l’abandonne en partie et la remplace par les paraboles, et, en agissant ainsi, il a l’intention très manifeste de châ’ier l’incrédulité du peuple. «In pœnam ergo incredulitatis obscure illis loquitur, quia dura quae perspicue ac dilucide illis dicebam tur intelligere noluerunt, illud meruere ut ita illis loqueretur, ut, etiamsi vellent, intelligere non possent », Maldonat. Les paraboles re-vêtent ainsi un caractère pénal : les Juifs seront punis de leur ingratitude en ne rece-vant plus comme auparavant la vérité simple et nue, et facile à saisir. — <emphasis>Quia videntes non vident.</emphasis> Les yeux malades du peuple sont in-capables désormais de supporter la pleine lumière : ils voient au dehors,- mais leurs rayons visuels ne pénétrent pas au-delà de la surface. — Leurs oreilles sont de même devenues sourdes aux enseignements célestes, <emphasis>audientes non audiunt</emphasis>, elles entendent et pourtant elles n’entendent pas véritablement. Et, ce qui est pire, c’est que cette cécité, cette surdité sont volontaires et coupables : corn-ment Dieu ne les châtierait-il pas ? « Deus magnus lege infatigabili spargens poenales caecitates super illicitas cupidines », S. Au-gust. Il châtie donc d’après sa grande loi : « Pef ? quæ quis peccaverit per hæc et punie-lur », aveuglant définitivement ceux qui ont fermé les yeux à la vérité.</para>
<para>14.— <emphasis>Et adimpletur</emphasis>, άναπληροΰται, « est to-talement accomplie׳ », ou bien : « et s’accom-plit de nouveau » ; allusion à l’accomplisse-ment partiel et imparfait qu’avait déjà reçu la prophétie d’Isaïe. En ce moment, dit Jésus, par suite de ma nouvelle méthode d’ensei-gnement, cette prédiction se׳ réalise d’une manière parfaite et intégrale. — <emphasis>Prophetia Isaiæ</emphasis>, cf. Is. vi, 9. Le prophète parlait, ou plutôt Dieu lui parlait de ses contemporains ; toutefois, d’après l’intention de l’Esprit-Saint, le divin oracle avait aussi pour but de décrire l’endurcissement et la punition terrible des Juifs au temps du Messie. Jésus-Christ le cite d’une manière assez littérale d’après les LXX. Il est destiné à prouver l’assertion « quia vi-dentes » du <emphasis>t.</emphasis> 43, qui est du reste calquée sur les premières lignes du texte d’Isaïe. — <emphasis>Auditu audietis</emphasis>, répétition à la façon des Hébreux, pour renforcer l’idée ; de même, <emphasis>videntes videSitis.</emphasis> Il y a un double jeu de mots et un double paradoxe : on entend et l’on n’entend pas ; on voit et on ne voit pas.</para>
<para>45. — <emphasis>Incrassatum est’enim…</emphasis> Nous venons d’apprendre qu’Israël est aveugle et sourd ; la suite de la prophétie, nous mqptre que cela est arrivé par sa propre faute. La graisse, chez tous les anciens, était regardée comme une cause et citée comme un symbole d’insensibi-lité : l’expression « incrassatum est cor » est donc une figuré’énergique pour décrire l’état d’endurcissement moral dans lequel les Juifs étaient tombés, — <emphasis>Graviter audierunt</emphasis>, ils n’entendent qu’avec beaucoup de peine ; bien plus, ils tiennent leurs yeux hermétiquement fermés. Et pourquoi donc ? <emphasis>Ne quando vi-deant…</emphasis> Rien ne saurait mieux exprimer que ces paroles la liberté de leur obstination dans le mal : c’est justement pour ne pas entendre,’ pour ne pas comprendre, qu’ils agissent comme l’a dit le Prophète. S’ils voyaient, s’ils comprenaient, ils se convèrtiraient et ils se-raient sauvés, tandis qu’ils véulent vivre et mourir dans leurs iniquités, malgré .la dam-, nation éternelle qui les attend. — <emphasis>Et sanem eos ;</emphasis> Jésus ajoute ces mots, dit S. Jean Chry-sostôme, 1. c, « intensam illorum nequitiam indicans et aversionem studio paratam ». — Notons ce qu’il y a de vérité psycholo-gique dans ce verset. Les substantifs « cor, aures,’oculi » y sont répétés à deux reprises, mais dans un ordre inverse, parce que l’écrivain sacré ne voulait pas représenter le môme état de choses. L’insensibilité morale qui règne dans le cœur passe de là aux oreilles, puis aux yeux : il est notoire, en effet, qu’au moral l’oreille subit l’inûuence du cœur et la vue celle de l’oreille. Si le cœur est endurci, l’oreille est sourde ; si l’oreille entend mal l’œil voit mal. Laos le second cas l’ordre est renversé, parce quUl est ques· tion de conversion^ et que le cœur demeure la dernière citadelle à conquérir, et qu’on n’arrive à lui que par les sens de la vue çt de l’ouïe. Remarquons encore que, dans le texte primitif, le prophète reçoit directement ־de Jéhova la mission d’endurcir et d’aveugle r Israël, cf. Vulgale, vi, 49 ; mais c’est là un manière tout orientale d’annoncer avec plus de force un avenir inévitable. Celui à qui on le prédit est censé le produire lui-même. Le JuifKimchi admet expressément que les im-pératifs équivalent ici à de simples futurs et qu’ils ont simplement pour but de renforcer l’idée. 46.    — <emphasis>Vestri autem…</emphasis> Jésus, après avoir indiqué le motif pour lequel il parlait main-tenant au peuple en paraboles, revient sur la première moitié du <emphasis>t.</emphasis> 44 et sur les privilèges conférés par Dieu à ses Apôtres. Le pronom « vestri », ΰμών, est placé par emphase au commencement de la phrase. Tout un peuple réprouvé ; vous, si favorisésl <emphasis>— Beati oculi…</emphasis> Le contraste est frappant : leurs yeux voient, leurs oreilles entendent, le peuple est aveugle et sourd. « Judæi etiam hi érant, atque in iisdem educati : ipsis tamen nihil nocqit prophetia, quia’ bonorum radicem habebant recte insitam, prdpositum nempe et volunta-tem », S. Jean Chrysost. 1. c.</para>
<para>47.    — <emphasis>Amen quippe…</emphasis> Sous le sceau du serment, JésUs-Cnrist apporte un exemple destiné à montrer toute l’étendue de la fa-veur accordée aux ; disciples. — <emphasis>Multi pro-phetee et justi</emphasis>, c’est-à-dire ce qu’il y avait de meilleur et de plus distingué dans l’Ancien Testament. D’une part, les hérauts de Dieu, chargés d’annoncer aux hommes ses volontés et de leur parler de son Christ ; dé l’autre les Saints de toute condition. — <emphasis>Cupierunt vi-dere… audire…</emphasis> Us se consumaient en ardents désirs vers Celui que l’un d’entre eux aVgit appelé l’attente des peuples, cf. Gen. ;xlix, 4 0 : ils souhaitaient de voir le Messie et ses ceu-vres, d.’entendre salparole ; maisces souhaits, quoique bien légitimes, ho furent point réali-sés, <emphasis>non viderunt… non audierunt. S.</emphasis> Paul, dans l’épître aux Hébreux, insiste sur leurs vifs désirs demeurés inassouvis : « Juxta fi-dem defuncti sunt omnes isti, non acceptis repromissionibus, sed alonge eas aspicientes ot salutantes.»Hebr. xi, 43 ; Cf. 39. 40.</para>
<para>8· Explication de la parabole du semeur, <emphasis>fj.</emphasis> 48-23.</para>
<para>Parali. Mare. 1v^ 13-20 ; Luo. vin, 11-45.</para>
<para>48.    — <emphasis>Vot ergo. «</emphasis> Vos » est emphatique, comme « vestri » du t. 46. « Ërgo », puis-que vous êtes appelés à recevoir des révé-lalions qui demeurefont cachées aux autres. — <emphasis>Audite</emphasis>, comprenez ; ou bi n, écoutez de nouveau celte parabole avec une interpréta-tion authentique, qui en déterminera pour vous le sens d’une manière infaillible. — <emphasis>Parabolam seminantis</emphasis>, c’est-à-dire « de se-minante ».’Le divin Maître daigne se faire exégète pour’nous apprendre non-seulempht ce que signifie cette parabole partictilière, mais aussi et par là-même quelles règles générales nous devrons suivre pour in^erpré-ter toutes lès autres. Ces regies ont été souvent indiquées. Elles consistent I® à re-chercher avec le plus grand’ soin la vérité dominante que la parabole a pour but d’en-seigrter ; 2» a recourir au contexte qui est ■ souvent d’un grand secours pour fixer le vrai sens de la parabole. Ge sera tantôt unê aliu-’ sion de Jésus-Christ:, tantôt une note de l’Évangéliste, tantôt un détail préliminaire, tantôt un épilogue, qui mettra sur la voie de l’interprétation légitime ; 3® l’idée-mère une fois trouvée, a s’occuper des détails qu’il faudra ramener toujours à cette pensée principale, car ils partent d’elle comme les rayons du centre ; 4» à éviter des analogies forcées, purement imaginairès&quot ;, par consé-quent à ne pas trop s’écarter du sens littéral de la parabole. Naturellement, sur ce ter-rain qui ne saurait être limité d’une manière précise, la sagesse et le discernement de !’interprète ont à jouer un rôle important, mais ce rôle est bien délicat, et il serait facile d’en abuser. Quant à la question de savoir jusqu’où s’étendent les traits signifi-catifs et symboliques des paraboles, ôn sait qn’elle est l’objet d’une grande contro-verse, née dès les premiers jours de l’exégèse et venue jusqu’à nous à travers les siècles. Deux systèmes d’interprétation se sont for- -més depuis longtemps sur cë point. S. Jean Chrysostôme, et de nombreux commenta-teur’s à sa suite, assurent qu’il suffit de trou-ver la pensée dominante, le but principal de la parabole. Il n’est pas nécessaire, disent-ils, de chercher une signification spéciale pour chacun des incidents accessoires dont elle se compose, car Ces incidents ne sont nullement essentiels ; ce n’est qu’une dra-perie destinée à donner aux paraboles plus de grâce et de beauté. Donc, le principal une fois obtenu, τάλλα μή περιεργάζου, {S. Jean Chryspst.), ne vous inquiétez pas de détails sans valeur. L’autre école affirme au con-traire que, dans une parabole, tout a une signification, même les fibres les plus ténues du récit, même les détails les plus insignifiants en apparence ; l’interprète ne doit donc rien négliger, puisque rien n’est ornement pur et simple. — On peut dire qu’il y a exagéra-tion׳ des deux parts : Jésus-Christ lui-même a donné tort aux défenseurs de l’un et de l’autre système, car, dans l’interprétation qu’il nous a laissée des paraboles du semeur et de l’ivraie, nous le voyons tantôt des-cendre à plusieurs faits fort secondaires, tels que les oiseaux, les épines, la chaleur brû-Iante, pour les appliquer à la vie spirituelle, tantôt négliger divers incidents du même genre, montrant ainsi que ce n’étaient, dans sa pensée, que des embellissements poétiques. Il faut donc éviter l’arbitraire et se tenir autant que possible dans le juste milieu que Vitringa nous semble avoir très bien défini dans les lignes suivantes : « Placent mihi qui ex parabolis Christi plus veritatis eliciunt quam generale quoddam praeceptum ethi-cum per parabolam illustratum… Si para-bolæ Christi ita explicari queant ut singulae eorum partes commode et absque violentis contortionibus transferantur ad oeconomiam Ecclesiae, illud ego explicationis genus tan-quam optimum amplectendum et cceteris praeferendum existimo. Quanto enim plus solidae veritatis ex Verbo Dei eruerimus, si nihil obstet, tanto magis divinam com-mendabimus sapientiam » Schriftmæssige Erklaerung der Evang. Parabeln, Francfort, 1717, in n. 1. Ainsi donc, expliquons autant de traits qne nous le pourrons, mais que l’exégète ou le prédicateur prenne bien garde « ad voluntatem suam Scripturam trahere repugnantem » (S. Jérôme), comme il n’arrive que trop souvent.</para>
<para>19. — D’après S. Luc, vm, 11, Jésus plaça en tète de son explication ces mots im-portants : « Semen est verbum Dei 0, Le semeur figure évidemment Jésus-Christ, puis d’une manière générale tous ceux qui.·, sont chargés de prêcher la parole de Dieu. Le champ dans lequel&quot ; est jetée la_ semence représente, par ses différentes parties, les cœurs des hommes plus ou moins bien pré-parés pour recevoir la divine parole. Notre- Seigneur suit pas à pas les détails de la parabole, indiquant tantôt au propre, tan-tôt par de nouvelles images, le sens de chacun d’eux. De même qu’il avait distingué quatre espèces de terrains, il distingue aussi quatre sortes d’âmes, dont trois ne savent pas profiter de la prédication évangélique. — !.Le chemin battu. <emphasis>Omnis qui audit… ;</emphasis> ces mots sont au nominatif absolu. Le grec emploie une autre tournure : παντός άκούοντο ; τόν λίγον… -/al μή οννιέντος. — <emphasis>Verbum regni</emphasis>, la parole du royaume messianique, par con-sequent la doctrine de l’Évangile. — <emphasis>Et non intelligit</emphasis>, par sa faute, bien entendu. Cf. <emphasis>t.</emphasis> 14 et 15. Le coeur de cet auditeur a été volontairement endurci : il est devenu tout à fait indifférent aux choses du ciel, qui tombaient sur lui comme la semence sur le bord du chemin ; il manque totalement de « réceptivité » à leur égara. Aussi ne reçoit-il pas la parole divine, et, pour lui, il n’est pas même question de germination, à plus forte raison de croissance et de fruits. — <emphasis>Venit malus</emphasis>, « diabolus » dit S. Luc, « sala-nas » d’après S. Marc. Les oiseaux avaient guetté avidement le grain lancé par la main au semeur sur les bords du champ ; le démon épie de même la semence céleste pour l’en-lever dès qu’elle sera tombée sur une âme qu’il sait mal disposée : il lui ôte ainsi les chances pourtant bien faibles de succès qu’elle pourrait encore avoir. Le chef du royaume infernal s’oppose deloutesses forces à ce qui est de nature à fortifier, à accroître le royaume de Dieu. — <emphasis>Rapit</emphasis>, άρπάζει : c’est un enlèvement prompt et habile, qu’il n’est pas malaisé au prince des démons d’accom-plir. — <emphasis>Hic est qui…</emphasis> Tournure singulière et inattendue, que l’on traduit habituellement par la phrase suivante : Celui-là ressemble au grain semé sur le bord du chemin. Mais pourquoi ne pas conserver ici et dans les <emphasis>Ht.</emphasis> 20, 22 et 23, où elle est fidèlement repro-duite, cette assimilation très logique et très réelle de la parole et du cœur qui la reçoit, de la graine et du champ où elle est semée ? Ce n’est pas sans raison que Jésus semble confondre ensemble ces divers objets : ils ne valent rien l’an sans l’autre. Que peut la semence - en dehors du champ ? le champ privé de la semence ? Il faut leur union mu-tuelle pour produire quelque chose. Voilà pourquoi le divin Interprète assimile l’audi. leur à la parole évangélique, en employant à quatre reprises la formule : « Qui semina-· tus est ».</para>
<para>20.    — <emphasis>Qui autem super petrosa.</emphasis> 2. Le sol rocailleux. Après avoir caractérisé plus haut une âme complètement insensible a la pré-dicatioo de l’Évangile, Jésus passe à une autre catégorie d’auditeurs figurée par le terrain rocheux, ou plutôt par le roc à peine couvert d’un peu de terre végétale, Vf. S et 6. La ressemblance est parfaite : cette terre avait reçu la semence et l’avait fait promp-tement germer en lui communiquant sa cha-leur fécondante ; de même ce genre d’audi-teurs <emphasis>continuo cum gaudio accipit</emphasis>, la surface de leurs cœurs est. aisément remuée, promp-tement échauffée. Doués d’une vive impress■ sionnabilité ; ils se’ laissent électriser tout d’abord par la beauté, l’amabilité de la doc-trine chrétienne ; aussi la reçoivent-ils avec joie et empressement. « Illa sunt praecordia quæ dulcedine tantum auditi sermonis ac promissis cœlestibus ad horam delectantur », V. Bède, in h. l.</para>
<para>21.    — <emphasis>Non habet in se radicem.</emphasis> Malgré cet heureux début et ces dehors qui pro· mettent, il y a là en réalité le même manque de réceptivité que dans le premier cas. Ces hommes n’ont pas ce que Cicéron nommait « virtutem allissimis defixam radicibus », ils ne sont point ce que les Pères grecs aimaient à nommer, en faisaient allusion à cette parabole, des βαΜ^ίίζοι, des πολύβ(ί!ζο! : auditeurs superficiels, ils sont conséquem-ment auditeurs temporaires, <emphasis>sed est tempo-ralis.</emphasis> « Qui ad tempus credunt, dit S. Luc, vin, 13, et in tempore tenlationis rece-dunt ». En effet, il suffit d’une épreuve, d’une tribulation, pour ruiner les belles espérances qu’ilsavaient données tout d’ab rd. Dès qu’ils s’aperçoivent que la parole divine, qu’ils avaient cependant reçue avec tant d’entrain, va être pour eux la source de quelques maux temporels, ils !’abandonnent lâchement, hon-teusement : aussi se dessèche-t-elle comme fait le gazon du rocher sous les rayons d’un soleil brûlant. — <emphasis>Continuo scandalizatur…</emphasis></para>
<para>« Quod continuo amplexus fuerat secundis rebus, rebus adversis continuo rejicit· », Fr. Luc, Comm, in h. 1. Ne semblerait-il pas que Quintilien commente ce passage, lorsqu’il écrit, IrtSt. 1. 3, 3-3 : « illud ingeniorum velut praecox genus non temere unquam per-venit ad frugem. Non multum praestant, sed cito. Non subest vera vis, nec penitus emissis radicibus nititur ; ut quae summo solo sparsg sunt semina celerius se effundunt ; et imitatæ spfcas herbulae, inanibus aristis ante messem flavescunt ? » Mais Quintilien parle du do-maine intellectuel, etJésus du domaine moral.</para>
<para>22. — <emphasis>Qui autem seminatus est.</emphasis> 3. La terre couverte d’épines. Les premiers auditeurs de la parole céleste lui avaient créé des obstacles-dès le principe, aussi n’avait-elle pas môme pu germer en eux ; les autres, après avoir favorisé sa première croissance, s’étaient bientôt opposes à ses progrès ultérieurs : ceux dont parle maintenant le divin Maître la lais-sent grandir davantage et même monter en épis, mais pour eux comme pour les autres la semence demeure finalement stérile. Cepen-dant le terrain de leur cœur est bon et pro-fond : malheureusement il est rempli d’é» pines ; de là l’insuccès qui attendra prédica-tion évangélique dans celte partie du grand champ humain. — Les épines sont de deux sortes, d’après l’interprétation de Jésus^ et de deux sortes,très-distinctes. — 1« <emphasis>Sollicitudo sœculi istius :</emphasis> les soucis et les ennuis de celte ׳ vie, lorsqu’ils préoccupent et absorbent une âme, l’entraînent de divers côtés, selon le mol de Térence, et peuvent être extrême-ment funestes à la parole divine que la Pro-videnco y a semée. — 2° <emphasis>Fallacia divitiarum.</emphasis> Les richesses et les délices du siècle ne le sont pas moins quand on en abuse ; elles peu-’ vent même produire dos effets plus perni-deux encore. Chacune de ces causes, prise à part, a a fortiori » leur réunion, étouffe la se-mence évangélique, qui se trouve ainsi empê-chée « per prospera et adversa », selon Tex-pression de S. Thomas d’Aquin. La locution « fallacia divitiarum » est remarquable : la richesse y eçl personnifiée et dépeinte sous les traits d’une femme qui induit le monde en erreur en le flattant, a Quis mihi unquam crederet, dit à ce sujet S. Grégoire-le-Grand, si spinas divitias interpretari voluissem ? maxime quum illæ pungant, istæ delectent. Et tamen spinæ sunt quia cogitationum sua-rum punctionibus mentem lacerant ; et quum usque ad peccatum pertrahunt, quasi inflicto vulnere cruentant. Quas bene in hoc loco Dominus fallaces divitias appellat. Fallaces enim sunt, quæ nobiscum diu permancje non pqssunt ; fallaces sunt, quæ mentis nostræ inopiam non expellunt », Horn, in Evang. xv.</para>
<para>23. — <emphasis>Qui vero in terram bonam.</emphasis> 4. La bonne terre. Terre excellente, soit au sens matériel, soit dans !’application qu’en fait ici Jésus à !délasse des auditeurs parfaits de la prédication céleste ; excellente encore non-seulement par sa nature et sa constitution iniime. mais aussi par la culture constante et les soins assidus qu’elle a reçus : elle est donc bonne à tous égards et d’une manière abso-lue. — <emphasis>Et fructum affert :</emphasis> la semence y croit sans peine, mais surtout elle y fructifie avec abondance. Cependant le terrain moral ,des âmes saintes, de môme׳ que le sol pro-prement dit, ne fait pas valoir d’une manière uniforme la graine qui lui a été confiée : de là ces moissons toujours abondantes, mais inégales, qu’on y recueille. Les plus parfaits fournissent les mesures les plus considé-rabies. « Eadem gratia spiritalis quæ æqua-liter in baptismo (et de mille autres manières) a credentibus sumitur, in conversatione atque actu nostro poslmodum vel minuitur, vel augetur, ut in Evangelio Dominicum se-men æqualiter seminatur, sed pro varietate terræ aliud absumitur, aliud in multiformem copiam vel tricesimi, vel sexagesimi, vel cen-lesimi numeri fructu exuberante cumulatur », S. Cypr. Ep. <phrase role="smallcaps">lxix</span></para>
<para><span>6<sup>e</sup> Seconde parabole da royaume des deux : l’ivraie,</span> <emphasis>ff.</emphasis> 24-30.</para>
<para>24. — <emphasis>Aliam parabolam…</emphasis> Tandis que la parabole du semeur nous a été conservée par les trois synopliques, celle-ci no se ren-contre que dans le premier Évangile. Elle partage avec la précédente l’honneur d’avoir été interprétée par Notre-Seign ur Jésus-Christ. Cf. V. 36-43. Elles s’unissent d’ailleurs étroitement l’une à l’autre par les leçons qu’elles renferment. Si la première nous apprend qu’une partie considérable de la semence évangélique est perdue, parce qu’elle tombe sur un mauvais terrain, la seconde nous montre que, môme sur la bonne terre, tout ne prospère pas à souhait, mais que là aussi le mal croît a côté du bien. La premièrë nous a fait voir comment la parole divine parvient aux hommes et comment ils la re-çoivent ; la sëconde raconte les progrès de cette semence toute céleste et les dangers qui accompagnent son développement exté-rieur. — <emphasis>Proposuit illis.</emphasis> « Illis » se rapporte aux foules qui entouraient Jésus, cf. <emphasis>tt.</emphasis> 2, 36 et devant lesquelles furent prononcées les trois premières paraboles. Los <emphasis>tt■</emphasis> 10-23 sont ; comme nous l’avons dit, une intercalation anticipée : le pronom ne retombe donc pas uniquement sur les disciples de Jésus. — <emphasis>Simile factum est</emphasis>, ώμ,οιώθη : formule dont Jésus-Christ se sert fréquemment pour intro-duire ses paraboles ; Cf. xvin, 23 ; xxn, 2 ; xxv, 1 ; etc. « Le royaume de Dieu est sem-blable », Ou, selon d’autres, « est devenu semblable ». — <emphasis>Homini.</emphasis> Le royaume messia-nique ne ressemble pas précisément à cet homme, mais à tout !’incident qui va suivre etdans lequel il jou״ra le rôleprincipal : c’est donc là une tournure impropre, employée ici et en d’autres endroits, cf. *. 45, etc., par abréviation. — <emphasis>Qui seminavit.</emphasis> La Vulgati.’■ a lu σπιίραντι, au participe aoriste, tandis que le texte grec porte communément <emphasis>ami-</emphasis>oovrt, au présent.—^ <emphasis>Bonum semen :</emphasis> le contexte suppose que ce grain avait été choisi, épuré, de manière à être sans aucun mélange au moment où il fut confié à la terre. Dans le royaume du Christ, il se passe quelque chose de semblable à l’action a’un cultivateur qui sème d’excellent blé dans son champ.</para>
<para>25. — <emphasis>Quum autem dormirent homines.</emphasis> Expression pittoresque pour désigner le temps de-la nuit. Nous dirions de même : Quand ; ; tout le monde dormait. Il ne s’agit donc pas exclusivement ici des serviteurs du fermier, ni d’une négligence coupable dé leur:■ part.</para>
<para>« Quum dormirent homines,, non dicit custo-des (ou « servi » Comme au <emphasis>t.</emphasis> 28) ; si enim dixisset custodes, intelligeremus negligen-tiam custodum acGusari ; sed dicit homines, ut inculpabiliter intelligamus, naturali somno occupatos ». Cajetan in h. l. C’est pendant la nuit, à la dérobée par conséquent et à l’insu de tous, que fut commise la mauvaise action qui va suivre. Le divin Maître n’a pas voulu dire autre chose. — <emphasis>Supersemina-vit</emphasis>, heureuse expression pour indiquer de secondes semailles pratiquées peu de temps après d’autres, dans un même champ. —. <emphasis>Zizania ;</emphasis> plante nommée ζιζάνιον, plur. ζιζάνια, par les Grecs, <emphasis>Zawân</emphasis> par les arabes, et <emphasis>Zônim</emphasis>, זוניבו, par le Talmud. Il s’est formé une double opinion parmi les linguistes relative-ment à cette appellation, les uns lui donnant une origine sémitique, cf. Buxlorf, Lexic. Talmud. 8. V. זדנים, les autres la croyant dérivée du grec et adoptée par les langues orientales, ce qui paraît aujourd’hui plus probable. L’herbe ainsi désignée ne doit pas différer du « Lolium temulentum », ou ivraie, qu’on rencontre presque à chaque pas en Palestine non moins què dans nos contrées. Les graines qu’elle produit, assez semblables à celles du froment, mais en général de couleur noirâtre, sont depuis longtemps re-nommées pour leurs dangereux effets. Mêlées en partie notable à la nourriture, elles causent le vertige, des convulsions et même Ia mort : de là i’épitbète d’ « infelix » que Virgile donne à l’ivraie dans ses Géorgiques, i, 154. — <emphasis>Et abiit.</emphasis> Après avoir réussi à accomplir son œuvre pleine de malice, il se hâte de disparaître. Les actes de ce genre ne sont inouïs, paraît-il, ni en Orient, ni même en Occident. Le Dr Robert assure, Oriental Illustrations, p. 541, que plus d’un cultiva-teur indien a vu son champ gâté de la sorte, et pour de longues années, dans l’inter-valle d’une ,nuit. Le Rév. H. Alford raconte dans son commentaire qu’il eut à souffrir )pi-même d’une méchanceté du même genre-à Gaddesby, !comté de Leicester. Ce qui prouve que la malice du monde n’a pas changé.</para>
<para>26. — <emphasis>Quum crevisset herba</emphasis>, 6 χόρτος, l’herbe déterminée par le récit, c’est-à-dire le blé et l’ivraie tout ensemble. — <emphasis>Et fructum fecisset :</emphasis> les deux sortes d’herbe montent peu à peu et produisent chacune son épi. — <emphasis>Tunc apparuerunt…</emphasis> Jusqu’à ce moment, il n’avait pas été possible de les distinguer ; le champ paraissait. rempli de bon froment : maintenant on voit qu’il contient aussi une grande quantité de mauvaise herbe. Ce trait est tout a fait conforme à la nature de l’ivraie et, à sa ressemblance parfaite avec le froment durant toute la :période de leur croissance : tant que leur développement n’est pas corn-</para>
<para>Î’</para>
<para>la gaine, un enfant les distingue sans peine. Si Jérôme avait noté ce fait de ses propres yeux : « Inter triticum et zizania, quod nos appellamus lolium, quandiu herba est et nondum culmus venit ad spicam, grandis similitudo est, et in discernendo aut nulla aut perdifficilis distantia ». Comm. in h. 1.</para>
<para>27. — <emphasis>Accedentes autem…</emphasis> Les serviteurs s’aperçoivent du fâcheux mélange qui àp-parait maintenant dans te champ de leur Maître et, ne pouvant en .comprendre Tori-gine, ils s’adressent directement au père de famille pour qu’il veuille bien islaircir ce mystère, — <emphasis>Nonne bonum semen…</emphasis> Ils savent combien il est soigneux et vigilant : évidem-ment, il n’a pu semer dans son champ qu’un excellent grain ; leur étonnement n’en devient que plus grand, le fait que plus inexplicable.</para>
<para>28.    — <emphasis>Inimicus homo hoc fecit.</emphasis> Le Maître devine sans peine de quel côté doit provenir le, mal : c’est son ennemi qui s’est rendu coupable d’un pareil méfait, désireux de satisfaire ainsi un noir projet de vengeance. — <emphasis>Servi autem dixerunt.</emphasis> Ces bons serviteurs font preuve d’un vrai zèle pôur les intérêts du père de famille : ils s’offrent courageuse-ment pour aller arracher une à une les mauvaises herbes qui remplissent le champ, ce qui ne serait pas une petite peine. — <emphasis>Vis imus</emphasis>, on grec θέλεις οδν άπελβόντες… ״ Vis ergo euntes… » ; oûv, puisqu’il en est ainsi. —! <emphasis>Colligimus</emphasis>, le grec emploie le conjonctif délibératif, συλλέξωμεν, qui donne plus de vi-gueur à la phrase.</para>
<para>29.    — <emphasis>Et ait : JVon.</emphasis> Le Maître n’accepte pas leurs offres de service. Cependant,, <emphasis>«</emphasis> zelus quem habent contra zizània non reprehen-ditgr ; sed tamen in ordinem redigitur », Bengel. Leur zèle, en effet, quelque grand et quelque désintéressé qu’il fût, était loin d’étre bien éclairé, comme le leur indique le père de famille en motivant son refus. — <emphasis>Ne forte eradicetis simul…</emphasis> Le danger , ne venait plus rie la difficulté de distinguer les deux plantes l’une de l’autre, puisque, d’après ce que nous avons dit, l’ivraie se manifestait maintenant avec la différence qui la caractérise, (« ap-paruerunt et zizania », V. 26) ;■ il venait de la difficulté d’arracher la mauvaise herbe sans endommager la bonne. On a remarqué, en effet, dans les champs où l’ivraie et le froment poussent côte à côte, que leurs ra-, cinés s’entremêlent et s’enlacent, de telle sorte qu’il est impossible d’extraire l’ivraie sans nuire au blé d’une manière considérable. 30. — <emphasis>Sinite utraque…</emphasis> Après avoir rejeté le projet imparfait de ses serviteurs, le Maître en propose un autre qui produira le même résultat, sans présenter aucun in-convénient. H faut laisser croître et mûrir l’ivraie à côté du froment jusqu’à l’époque de la moisson. Alors les deux plantes sont plus distinctes que jamais, et, lorsqu’elles ont été tranchées ensemble par la faucille, il est aisé de les séparer sans nuire aucunement au bon grain. — <emphasis>Dicammessoribus.</emphasis> L’ordre que ce cul-tivateur intelligent donnera aux moissonneurs se décompose en trois parties. Ils devront, en premier lieu, mettre a part toute !’ivraie ; cela fait, ils la lieront en gerbes destinées à être toutes jetées au feu, excellente précau-lion qui anéantira les mauvaises graines qu’elle contient ; enfin ils amasseront le blé dans les greniers de la ferme, après l’avoir battu dans le champ même, suivant la mode orientale. Grâce à ces sages précautions, on aura une récolte très pure, en dépit des ma-chinations perfides de l’homme ennemi.</para>
<para>7° Troisième parabole du royaume des cieux : le</para>
<para>f,    ־</para>
<para>31. — <emphasis>Aliam parabolam.</emphasis> S. Jean Chrysos-tôme marque en oes termes la connexion qui existe entre cette parabole et les deux précédentes : « Quia dixit ex semine tres partes perire unamque servari, et in hac quoque servata parte tot tantaque imminere detrimenta, ne dicerent : Et quinam quanto-que numero fideles erunt ? hunc quoque metum aufert, illos per parabolam sinapis ad fidem inducens, ostendensque praedicationem ubique pervasuram esse. Ideo oleris imaginem in medium adduxit huic argumento admodum opportunam », Hom. <phrase role="smallcaps">xlvi</span> in Matth. Il s’agit donc pour Ia troisième fois de semence . mais tandis que les deux premières paraboles avaient reçu des développements assez con-sidérablés, cçlle-ci et les quatre suivantes sont simplement dessinées d’après leurs prin-cipaux contours: — <emphasis>Grano sinapis.</emphasis> La plante qui sert de base à cette parabole est, suivant toute probabilité, la « sinapis nigra » de Linné, la moutarde, comme nous !’appelons vulgairement en France. On l’a ׳ toujours volontiers cultivée dans les jardins de Pales-line : elle croit même à l’état sauvage dans la plus grande partie de l’Orient. Sa graine consiste en de petits globules ronds, renfermés dans une gousse, au nombre de 4 à 6.</para>
<para>32. — <emphasis>Quod minimum quidem est…</emphasis> Cette graine, continue le Sauveur, est la plus petite de toutes les semences. Le grec a seulement le comparatif μικρότερο» ; mais cela ne change rion au sens, ce comparatif étant évidemment employé pour le superlatif μικρότατο». En soi et d’une manière absolue, il n’est pas exact de dire que la graine d3 senevé est la plus petite de toutes ; c’est du moins l’une des plus menues parmi celles que l’on semait en Orient : aussi était-elle devenue proverbiale pour désigner une quantité à peine percep-tible. « Pro quantitate grani sinapis, pro quantitate guttulæ sinapis », ces formules reviennent à chaque instant dans le Talmud, comme synonymes d’une dimension très minime. Le Coran parle dans le même sens, Surate 31. Cf. Matth. <phrase role="smallcaps">xvii,</span> 20. Jésus-Christ emploie donc cet exemple à la façon de ses compatriotes. Or, « in proverbialibus sen-lentiis, non solemus philosophice et subtili-ter, sed populariter et ex vulgi opinione 10-qui », Maldonat ; Cf. Lightfoot, Hor. Tahnud. in Matth. h.l . — <emphasis>Omnibus seminibus :</emphasis> cet abla-tif est irrégulier ; mais le traducteur latin a conservé avec le superlatif la construction exigée par le comparatif. — <emphasis>Quum creverit</emphasis>, lorsqu’il sera parvenu à sa pleine croissance. — <emphasis>Majus est omnibus oleribus ;</emphasis> assertion qui se réalise à la lettre en Palestine, comme nous l’apprennent de nombreux documents anciens et modernes. La a sinapis nigra » atteint facilement là-bas une hauteur de dix pieds. Les voyageurs Irby et Mangles ren-contrèrent dans la vallée au Jourdain une petite plaine qui en était couverte, et cette plante montait aussi haut que la tête de leurs chevaux. Le Dr Thomson en vit d’autres échantillons qui dépassaient la tête d’un י cavalier. Ces trails nous aident à comprendre les faits suivants racontés par le Talinud :</para>
<para>« R. Simon dixit : Caulis sinapis erat mihi in agro meo, in quam ego scandere solitus sum, ita ut scandere solent in ficum », Hie-ros. Peah, f. 20, 2. « Dixit R. Joseph èxera-plum esse de’ aliquo quod reliquerit ei pater ejus tres caules sinapis, e quibus avulso uno, inventi, erant in eo novem cabi seu modii sinapis, et lignis ejus contexebant taberna-cula figulorum », Kethub. f. 3, 2. — <emphasis>Et fit arbor.</emphasis> Plusieurs auteurs, prenant ces mots à la lettre, ont supposé que Jésus vou-lait parler dans cette parabole, non de la plante herbacée que nous avons décrite, mais d’un arbre proprement dit, de l’arbre à mou-tarde ou « Salvadora persica » qui croît en divers endroits de la Terre Sainte, et spé-cialement aux environs de la mer Morte. Toutefois, cette opinion est communément rejetée par les exégètes, seit parce que Notre-Seigneur a lui-même formellement classé parmi les légumes (« majus est omnibus oie-ribus ») le végétal auquel il emprunte les divers traits de cette parabole, soit parce que l’expression « fit arbor » est suffisamment justifiée par les dimensions prodigieuses auxquelles le sénevé parvient en Orient. — <emphasis>Ita ut volucres cœli…</emphasis> Trait gracieux qui a pour but de montrer les développements considérables de ce qui n’était naguère qu’une graine bien petite : Maldonat le con-firme d’après des scènes dont il avait été fréquemment témoin en Espagne. « Amant vehementer aves ejus (sinapis) granum : itaque quum fervente aestate maturavit, in ejus ramis ut semen edant insidere solent : quas etiamsi multae sint, possunt infracti sustinere », Comm, in h. 1. - <emphasis>Et habitent…</emphasis> Ils s’y perchent non-seulement pour manger plus commodément les graines, mais pour y passer la nuit. « Habitare » n’a pas ici le sens de « nidulari » que lui attribuent quel-ques exégètes à la suite d’Erasme. — Le but de cette parabole est facile à découvrir : de même qu’un grain de senevé, malgré sa petitesse proverbiale, donne bientôt nais-sance à une plante qu’on peut comparer à un arbre ; de même le royaume des cieux, faible et à peine perceptible à son début, acquiert en peu de temps des proportions étonnantes. et tous les peuples (Ιβνεα πολλά πετεινών, Horn.) viennent lui demander un abri. Les Pères ont exprimé cette idée avec leur éloquence accoutumée : « Prædicatio Evangelii minima est omnibus disciplinis. Ad primam quippe doctrinam, fidem non habet veritatis, nomi-nem Deum, Deum mortuum, et scandalum crucis praedicans. Confer hujuscemodi doctri-nam dogmatibus philosophorum et libris eo-rum, splendori eloquentiae et compositioni sermonum, et videbis quanto minor sit cete-ris seminibus sementis Evangelii. Sed illa quum creverit, nihil vividum, nihil vitale demonstrat, sed totum flaccidum marcidum-que. Hæc autem prædicatio, quæ parva videbatur in principio, quum vel in anima credentis vel in toto mundo sata fuerit, non exsurgit in olera, sed crescit in.arborem ». S. Jérôme, Comm, in h. 1. Cf. August. Serm. xuv, 2.    ,</para>
<para>8° Quatrième parabole : le levain, <emphasis>y.</emphasis> 33. Parall.</para>
<para>Luc. xm, 20 et 21.</para>
<para>33. — <emphasis>Aliam parabolam.</emphasis> On a depuis longtemps observé que, parmi les sept paraboles du royaume des cieux, il y en a six qui sont accouplées deux à deux par la signification à peu près identique qu’elles présentent : ce sont la troisième et la quatrième, la cin-quième .et la sixième, le seconde et la sep-tième. Dans la troisième parabole, Notre-àeigneur Jésus-Christ s’était proposé, comme nous venons de le voir, de prophétiser le développement progressif de son royaume, et d’indiquer la force mystérieuse mais active qui produisait ce développement. Il continue, dans la parabole du levain, d’exprimer la même pensée à l’aide d’une autre image, de manière à la présenter ainsi sous une face nouvelle. — <emphasis>Fermento :</emphasis> l’étymologie de ce mot est instri.ctive. « Fermentum », primiti-η* vement « fervimentum », dérive de &gt ;1 ferveo » ;׳ de même en grec ζύμη de ζέω, de même en français, « levain » du bas-latin « levare ». Dans ces trois langues, le nom indique très claire-ment l’effet. Le royaume des cieux ressemble donc, nous dit Jésus, à une certaine quantité de levain : on voit par là son énergie intrin-sèque et pénétrante. —<emphasis>Quod… mulier :</emphasis> c’est la femme qui, au sein de la famille, est d’or-dinaire chargée de pétrir le pain, surtout e’n Orient ; Cf. Levit, xxvi, 26 ; de là le nom de γυναίκες σιτοποιοί chez les Grecs.— <emphasis>Abscondit</emphasis>, c’est-à-dire « miscuit » : le levain, bien mêlé à la pâte, disparaît bientôt complètement, comme si on eût voulu le cacher à dessein. — <emphasis>In farinæ satis tribus.</emphasis> « Satum » vient du grec σάτον, lequel dérive lui-même de l’hébreu סאה, <emphasis>seâh</emphasis>, par l’intermédiaire du Chaldéen סאתא, <emphasis>sâta.</emphasis> Or, le seâh était une mesure juive équivalente à un épha, à deux hin, à vingt-quatre log, en fin de compte au con-tenu de 144 œuis. D’après l’historien,Josèphe, Antiq. ix, 2, le seâh correspondait à un bois· seau et demi d’Italie. Il semble que trois de ces mesures formaient la quantité habituelle de farine que l’on pétrissait à la fois ; Cf. Gen. XVIII, 6 ; Jud. vi, 19 ; I Reg. 11, 24— <emphasis>Fermentatum est totum :</emphasis> le levain, mélangé à cette masse de farine, agit aussitôt sur elle et la fait fermenter tout entière. « Voyez, s’écriait S. Paul, quelle petite quantité de levain suffit pour préparer une grande quan-tité de painl » I Cor. v, 6. Ici encore, comme dans la parabole du grain de sénevé, nous avons de grands effets produits rapidement par des causes qui semblent n’avoir avec eux aucune proportion réelle. Mais ce n’est pas une répétition pure et simple d’une même pensée. La parabole précédente montrait le royaume de Dieu grandissant et se manifes-tant au-dehors ; celle-ci fait voir davantage l’action secrète de l’Évangile, ses qualités assimilantes, la ·manière dont il envahit et compénètre les éléments étrangers placés à sa portée. C’est ce que disait Clément d’A-lexandrie dans son beau langage :Le royaume des deux est comparé au levain, δτι ή Ισχύς τοϋ λόγου σύντομος οίσα καί δυνατή,, πάντα τον καταδεζαμένον καί Ιντός έαυτοϋ κτησάμενον αυτήν, έπικεκρυμμένως τε καί άφανώς πρός έαυτήν ελκει, καί τδ παν αυτού σύστημα εις ένότητα συνάγει. Cité par Trench, Notes on the Parable י·, in</para>
<para>h. 1. Quelle étonnante fermentation produite dans l’humanité par la prédication de l’Évangilet 9» Réflexion de l’évangéliste touchant la nouvelle méthode d’enseignement du Sauveur, <emphasis>)f.</emphasis> 34 et 35.</para>
<para>34.    — <emphasis>Hæc omnia</emphasis>, c’est-à-dire les quatre premières paraboles du royaume des cieux, V. 3-9, 24-31. — <emphasis>Ad turbas</emphasis>, cf. V. 2 ;’par opposition aux disciples qui seuls entendirent les trois autres paraboles et les différentes explications rattachées par Jésus à son nou-veau genre de prédication, <emphasis>t.</emphasis> 10-23, 37-52. — <emphasis>Et sine parabolis non loquebatur.</emphasis> Il ne faudrait pas presser le sens de cette réflexion et l’appliquer à tout le reste de la Vie publi-que de Notre-Seigneur, car nous verrons encore Jésus employer parfois devant la foule l’enseignement direct. L’évangéliste veut sur-tout désigner la période actuelle : *ατά <emphasis>τάν</emphasis> χαιρόν êxeïvov, dit fort bien Euthymius.</para>
<para>35. — <emphasis>Ut impleretur.</emphasis> La conjonction « ut » signifie, comme dans toutes les formules semblables, « eo fine ut ». Jésus-Christ cite au peuple de nombreuses paraboles, non-seulement parce que les Juifs aimaient cette forme de prédication, non-seulement parce qu’il voulait châtier leur incrédulité en leur présentant la vérité couverte d’un voile, cf. <emphasis>t■</emphasis> 11-17, mais encore parce que les Écritures avaient annoncé, quoique d’une façon toute mystérieuse, que le Messie devait agir ainsi. Saint Matthieu ne perd pas un seul instant de vue le but qu’il s’est tracé : il profite de toutes les occasions pour montrer que les moindres traits de la vie de Jésus ont été prophétisés dans l’Ancien Testament. — <emphasis>Quod dictum erat…</emphasis> Le passage qui suit étant tiré du psaume lxxvii, lxxviu d’après l’hébreu, et ce psaume étant attribué à Asaph dans l’inscription qui le précède (Vulg. « intellec-tus Asaph », ou plutôt: Poésie didactique d’Asaph), c’est ce Lévite célèbre qui est aé-signé par les mots <emphasis>per Prophetam</emphasis> <emphasis>:</emphasis> il porte en effet dans la Bible, III Par. xxix, 30, le nom de לחזה « voyant », qui équivaut au titre de Prophète. Plusieurs anciens manuscrits et quelques Pères ont ajouté par erreur ’Hsaiov dans le texte grec après îtà τοϋ προφήτου : cette interpolation provient sans doute d’une glose marginale Άσάφ, faussée par quelque copiste maladroit et introduite plus tard dans le texte ; —<emphasis>Aperiam in parabolis…</emphasis> « Ecoute, ô peuple, ma doctrine ; prêtez l’oreille aux paroles de ma bouche. Car je vais ouvrir la bouche pour m’exprimer en paraboles, je vais raconter les mystères des temps anciens ». Ainsi commence, d’après l’hébreu, le psajime cité par S. Matthieu, et dans lequel Asaph célèbre les actions merveilleuses opérées par Jéhova en faveur de son peuple depuis la sortie d’Égypte. Le poète appelle paraboles, למשי et énigmes, <emphasis>abicondita</emphasis>, חידות, .les grandes choses que le Seigneur avait daigné accomplir pour sauver Israël et pour l’instal-</para>
<para>1er heureusement dans la Terre promise ־:</para>
<para>P.</para>
<para>..</para>
<para>maient des enseignements prophétiques et pleins de mystères qui intéressaient toutes les générations à venir. C’est pourquoi il les chantait avec un saint enthousiasme : <emphasis>eruc-tabo</emphasis>, έρεύξομ,αι,(ל&amp ;ביעה) à la manière d’une fontaine dont les eaux sortent en bouillon-nant. « Έρεύγομαι denotat scaturiginem prae copia et impetu sonoram ». Bengel. Cepen-pant Asaph, en écrivant ce verset, ignorait’ selon toute vraisemblance qu’il servait per-sonnellement de type au Messie, lequel vien-drait réaliser un jour dans sa plénitude le rôle qu’il ne jouait lui-mème qu en passant. Mais l’Esprit-Saint, inspirateur de ces lignes, le savait, et c’est lui qui révéla à S. Matthieu leur sens messianique demeuré caché pen-dant plusieurs siècles. g Ex quo intelligimus, conclut S. Jérôme, universa illa qnæ scripta sunt parabolice sentienda ; nec manifestam tantum sonare litteram, sed et abscondita sacramenta », Comm, in h. 1.— <emphasis>A consdtu-tione mundi ;</emphasis> l’hébreu dit seulement מקדם,</para>
<para>« ab olim » (lxx, άπ’άρχής), c’est-à-dire depuis les temp’s les plus reculés de l’histoire juive. L’évangéliste, avec sa liberté accoutumés, ;, remonte jusqu’aux premiers jours du monde, afin de pouvoir mieux appliquer ce passage à Notre-Seigneur Jésus-Christ. En effet, tandis qu’Asaph divulguait seulement les mystères de l’histoire des Hébreux, Jésus dévoilait ceux qui étaient renfermés dans l’histoire de toute l’humanité depuis la création. Ainsi donc, le Sauveur, en imitant le genre littéraire employé autrefois par le Prophète, son représentant mystique, accomplissait un oracle du Saint-Esprit qui sé rapportait finalement, quoique d’une manière indirecte, à sa personne sacrée. — On le voit, saint Matthieu nous fait connaître au moyen de cette citation, un nouveau mot.f de la méthode d’enseignement récemmeni adoptée par Jésus-Christ. L’auteur du livre de l’Ecclésiastique, faisant la - description d’un sage, n’avait-il pas dit que « l’homme sage doit entrer dans les mystères des para- boles, qu’il pénétrera le secret des proverbes, et qu’il se nourrira du sens caché des para-boles ? » Eccli. xxxix, 4.il. Puisque, dans le pays et à l’époque du Christ, l’idée de la sagesse s’alliait si étroitement à l’usage des paraboles, et cela non point par suite d’un caprice de la foule, mais d’après la défini-lion même des livres inspirés, « il convenait à Jésus de se conformer à cette manière de voir, si profondément enracinée dans les esprits, de façon à se concilier l’attention et le respect que méritait un sage, » Card. Wiseman, Mélanges religieux :Les Paraboles, page 27.</para>
<para>10° Interprétation de la parabole de !’ivraie,</para>
<para>?1· 34-43.</para>
<para>36. — <emphasis>Tunc, dimissis turbis.</emphasis> — Après avoir prononcé la quatrième parabole, <emphasis>t.</emphasis> 33, Jésus descendit de la barque sur laquelle il était monté pour parler plus commodément à son vaste auditoire, cf. V. 2, et congédia doucement la foule. — <emphasis>Venit in domum ;</emphasis> ei« τήν οικίαν, dit le grec en employant l’ar-tide : il s’agit doncae la même maison qu’au f. 1. (Voir l’explication). — <emphasis>Et accesserunt ad eum…</emphasis> Confondus jusqu’alors avec le reste des auditeurs, les disciples profitent du pre-mier moment où ils se trouvent seuls avec leur Maître pour lui demander plusieurs ex-plications dont ils avaient besoin. Ils com-mencèrent naturellement par la question du 1.10, à laquelle ils en joignirent une seconde, comme nous l’avons vu d’après S. Luc, vin, 9 : « Interrogabant eum discipuli ejus quæ esset hæc parabola » {scii, seminantis ; vin 9). Puis, quand Jesus eût daigné leur faire la double réponse que nous avons expli-quée, <emphasis>h.</emphasis> 41-23, ils ajoutèrent : <emphasis>Edissere nobis…</emphasis>, ce qui nous a valu l’interprétation authentique d’une seconde parabole relative au royaume des cieux. Le verbe « edissere » signifie « explica », έρμήνευσον, selon l’excel-Ionie traduction d’Hésychius. — <emphasis>Parabolam</emphasis> <emphasis>zizaniorum.</emphasis> Celte parabole offrait une diffi-culté sérieuse : pourquoi, en effet, l’ivraie dans le royaume des cieux ? Les Apôtres n’avaient pas réussi à comprendre la pré-sencé du mal dans le séjour par excellence du bien sous toutes ses formes.</para>
<para>37.    — <emphasis>Qui respondens.</emphasis> Le bon Maître accède volontiers a leur désir et, dans un style clair et concis, il leur explique la para-bole de l’ivraie de même qu’il avait inter-prété auparavant celle de la semence. — <emphasis>Bonum semen.</emphasis> Deux semeurs bien diffé-rents l’un de l’autre étaient apparus tour à tour sur la scène, pour répandre, l’un le bon grain, l’autre l’ivraie. Le premier, c’est <emphasis>Filius hominis</emphasis>, par conséquent Jésus-Christ lui-mème ; n’esl־il pas, en effet, le propriétaire du champ spirituel de l’Église et des saintes âmes figurées par le froment ?</para>
<para>38.    — <emphasis>Ager est mundus.</emphasis> Le monde, c’est-à-dire non seulement l’Etat juif, comme on l’a quelquefois affirmé, mais 1’ « orbis terra-rum מ tout entier. Et pourtant, la parabole n’a directement en vue que le royaume des cieux. Toutefois, le monde d’alors, bien qu’il fût loin d’appartenir dans son intégrité au royaume messianique, est considéré ici en tant qu’il était destiné à former peu à peu l’Église chrétienne, après avoir reçu partout la bonne semence de l’Évangile. — <emphasis>Fiiii regni ;</emphasis> hébralsme pour dire : les sujets, les citoyens du royaume de Dieu ; Cf. vin, 12. Ce sont les bons chrétiens. On leur oppose les <emphasis>filii nequam</emphasis>, d’après le grec « les fils du méchant » ou du démon, ot υίοι τοΰ πονηρού. Il faut entendre par là les impies et les pé-cheurs qui imitent les œuvres et la conquite perverses du démon. Dans l’Église, comme dans le champ signalé par Jésus, il y a donc et il y aura jusqu’à la fin des temps le mal à côté au bien ; car, dit S. Augustin, « alia est agri conditio, alia quies horrei… Quibus parabolis et figuris Ecclesia prænunciata est usque ad finem saeculi bonos et malos simul nabitura, ita ut rnali bonis obpsse non pos-sint, quum vel ignorantur, vel pro pace et tranquillitate Ecclesiae tolerantur si eos tradi aut accusari non oportuerit, aut aliis bonis non potuerint demonstrari : ita sane ut ne-que emendationis vigilantia quiescat, corrn-piendo, degradando, excommunicando… no forte aut indisciplinata patientia foveat ini-quitatem, aut impatiens disciplina dissipet unitatem », ad Donat, post. Coli. v.</para>
<para>39. — <emphasis>Inimicus autem… diabolus ;</emphasis> le ! πονήρος du <emphasis>t.</emphasis> précédent. Méchant par sa nature, que peut-11 produire sinon le mal ? Il est appelé ennemi par antonomase, c’est-à-dire l’ennemi du Christ et de son royaume. Satan et le Messie travaillent donc à côté l’un de l’autre dans le grand champ du monde : mais le premier fait le mal tandis que le second fait le bien ; le premier n’a qu’un souci, celui de détruire selon la mesure ae ses forces les heureux résultats opérés par son rival. — <emphasis>Qui seminavit ea ;</emphasis> c’est au démon et à ses opérations funestes et à son esprit pervers qu’il communique à un cer-tam nombre d’hommes, c’est à lui seul et nullement à Diep qu’il faut attribuer le mal moral qui existe en ce monde. Toute la mauvaise graine qui envahit le champ a été semée par lui. — <emphasis>Consummatio sæculi</emphasis>, la fin du siècle présent, du הזה dV1V, comme di-saient les Rabbins, suivie du jugement mes-sianique, qui inaugurera, la période éternelle du royaume des cieux dans son état trans-figuré.—<emphasis>Messores angeli.</emphasis> Il est plusieurs autres traits particuliers de la parabole que Jésus n’explique point : mais, après les détails qu’il vient dé donner, il était si facile de com-pléter l’interprétationI II est évident, par exemple, que les serviteurs du père de famille, c’est-à-dire du Fils de l’homme, cf. V. 37, représentent les Apôtres qui, plus d’une fois, pressés par leur zèle, auraient voulu extirper imprudemment les mauvaises herbes plantées dans le champ messianique, au risque d’ar-racher en môme temps les bonnes.</para>
<para>40. — A partir de cet endroit, Jésus-Christ donne un peu plus d’ampleur à son explication : au lieu des indications rapides qu’il s’était contenté de tracer jusqu’ici, il donne une description cotnplète et solen-nolle du sort final des bons et des méchants. — Sicut <emphasis>ergo colliguntur…</emphasis> « Eleganter docet Jesus malos homines sapientissimo Dei con-silio nunc tolerari מ, Rosenmüller in h. l. Cependant, il n’en sera pas toujours ainsi : il viendra une heure terrible où le mal ces-sera tout à coup d’être souffert à côté du bien dans le royaume des deux, &lt ;a aiois il sera fauché, jeté au feu comme l’ivraie de la parabole. En attendant, ce mélange de bien et de mal que Dieu tolère dans son Église est un mystère profond, qui a souvent exercé la sagacité des théologiens et de nos grands orateurs. Voir Bourdaloue, Sermon v pour le 5e dimanche après l’Epiph. : Sur la société des justes avec les pécheurs ; Mas-sillon, sermon xx, Mardi ae la troisième semaine de Carême : Sur le mélange des bons et des méchants.</para>
<para>44. <emphasis>— Et colligent</emphasis>, image poétique : les anges moissonneront en quelque sorte les méchants. — <emphasis>Omnia scandala</emphasis>, les scandales des doctrines hérétiques, des principes cor-rupteurs, des péchés de tout genre ;ou plutôt, les auteurs de ces différentes espèces de scandales ; car l’abstrait est employé ici pour le concret, comme le reconnaissait déjà Eu-thymius : σκάνδαλα καί ποιοϋντας τήν ανομίαν τούς αυτούς όνομάζει, S. Augustin, jouant sur le mot « colligunt », s’exprime ainsi : « Hoc est, rapaces cum rapacibus, adulteros cum adulteris, homicidas cum homicidis, fures cum furibus, dèrisores cum derisoribus, simi-les cum similibus ». pensée que Dante a réalisée, matérialisée dans son Enfer. — L,e triage dont parle Jésus a lieu dès mainte-nant, à la mort de chaque individu ; mais il se fera en grand et d’une manière déci-sive à la fin des temps.</para>
<para>42. — <emphasis>In caminum ignis.</emphasis> Cf. vi, 30. L’en-fer, avec son feu vengeur, est comparé à une■ fournaise ardente où les damnés seront tor-turés affreusement. Peut-être y a-t-il dans cette expression une allusion à un supplice spécial, très fréquent dans l’antiquité, qui consistait à jeter le condamné dans un four embrasé. Cf. Deut. ni, 19 et ss.׳ — <emphasis>Jbi erit</emphasis></para>
<para><emphasis>Î</emphasis><emphasis>letus… :</emphasis> symbole des tourments atroces que es méchants auront à endurer éternellement ; Cf. vin, 12 « Fletus ex dolore, stridor den-tium ex furore », S. Bernard.</para>
<para>43. — <emphasis>Tunc justi.</emphasis> Jésus mentionne aussi, par mode de contraste et pour ne point finir par un tableau si désolant, la recompense incomparable que les bons, les « fils du royaume*», recevront à jamais dans le ciel. <emphasis>— Fulgebunt</emphasis>, « effulgebunt » d’après.le texte grec, έκλάμψουσιν. Cet éclat resplendissant nés justes figure le bonheur, la gloire dont ils seront inondés auprès de Dieu (Cf. Dan. xii, 3), de Dieu que Notre-Seigneur appelle délicatement leur Père à eux, <emphasis>Patris eorum</emphasis>, pour montrer la douceur des relations qu’ils auront perpétuellement avec lui. — <emphasis>Qui habet aures… ;</emphasis> Cf. xi, 15. À la fin de ce commen-taire, qui contient des vérités si importantes, Jésus-Christ ajoute pour ses disciples, comme autrefois pour toute la foule, un appel près-sant à de sérieuses réflexions.</para>
<para>11· Cinquième parabole du royaume des cieux : le trésor caché, ÿ. 44.</para>
<para>44. — <emphasis>Simile est regnum coelorum.</emphasis> Ainsi qu’on l’a indiqué plus haut (voir la note ■du <emphasis>t.</emphasis> 33) la cinquième et là sixième paraboles sont associées pour exprimer une même idée, comme l’avaient été la troisième et la qua-trième. Plus haut, Jésus s’était propose de décrire la force, l’efficacité du royaume des cieux ; maintenant il en veut décrire le prix et la valeur. Là, le royaume messianique nous avait été présenté en lui-même et objective-ment ; ici nous le voyons davantage au sub-jectif, et nous apprenons ce que nous devons faire pour nous l’approprier. La cinquième parabole, de même que les deux suivantes, semble n’avoir été prononcée que devant le cercle intime des disciples ; Cf. V. 36. On ne les trouve que dans le premier Évangile. — <emphasis>Thesauro :</emphasis> il faut conserver à ce mot son acception générale et populaire. Il est défini en ■ce sens par le jurisconsulte Paulus : « Thesaurus est tam vetus depositio pecuniae, ut ejus non exstet memoria et jam dominum non habeat ». Il s’agit donc en ce passage d’un vrai trésor d’or ou d’argent et non, comme le veut Schdfettgeh, d’une « frumenti copia in agro defossa », ce qui n’est pas na-turei. — <emphasis>Abscondito in ’agro.</emphasis> L’Oriental, au caractère soupçonneux, a toujours aime à enfouir ses objets les plus précieux, supposant que c’était le meilleur moyen de les mettre en sûreté. Ce aue faisaient sous ce ■rapport les habitants de la Palestine, cf. Jerem xli. 8 ; Job. in, 21 ; Prov. 11, 4, leurs successeurs le font encore aujourd’hui pour soustraire leurs richesses aux atteintes des Arabes marau-deurs. Aussi, les fouilles pratiquées en divers lieux de la Terre Sainte par les voya-geurs européens dans !׳intérêt ae la science présentent-elles souventde grandes difficultés, parce que les indigènes supposent toujours qu’elles sont motivées par la recherche de quelque trésor. — <emphasis>Abscondit.</emphasis> Après son heureuse découverte, l’heureux homme dont parle Jésus-Christ s’empresse de. confier de nouveau à la terre les richesses qu’il a trou-vées : c’est une précaution jalouse pour s’en assurer l’entière possession, comme on le voit par le contexte. — <emphasis>Prœ gaudio illius</emphasis>, scii. « thesauri » ; c’est le génitif de l’objet. On pour-rait le traduire ainsi : Par suite dé la joie que lui avait causée cette trouvaille inespé-rée. — <emphasis>Vendit universa…</emphasis>, il s’appauvrit momentanément pour s’enrichir à tout jamais. Il lui faut une somme donl.il puisse disposer immédiatement, et, pour se la procurer, il n’hésite pas à vendre tout cp qu’il possèdo : peut-être perdra-t-il d’abord quelque chose, mais il sait qu’il y aura bientôt pour lui une ample compensation. — <emphasis>Et emit agrum Mum</emphasis>, et eh même temps le précieux trésor dont il jouira sa vie durant. Jésus n’apprécie pas la moralité de cette Conduite ; il se borne à mentionner un exemple, qu’il propose à tous d’imiter en ce qui concerne (’acquisition du royaume des cieux. Du reste, d’après la coutume juive de cette époque, confirmée par renseignement, (les Rabbins, chacun était censé le propriétaire absolu de tout ce qu’il trouvait dans ses biens meubles ou im-meubles : « Si quis fructus emerit a proximo, et in illis invenerit nummos, ecce ipsius sunt », Bav. Mez. 11, 4. « Rabbi Emi (c’était son nom) invenit urnam’denariorum… Agrum ergo emit ut pleno jure thesaurum posside-ret », ibid. f. 28, 2. Aussi, dans les contrats de vente, pour prévenir toute cause de dis-cussion et de litige, avait-on l’habitude d’in-sérer la formule suivante : « J’achète cet objet avec tout ce qui est dessus ou dedans ». D’après le droit romain, les trésors décou-verts par le propriétaire d’un immeuble lui appartenaient en. entier : trouvés sur le bien a’un autre, ils devaient être partagés avec le propriétaire. — La morale de cette parabole est bien claire ; le trésor, c’est la foi, l’Évangile, la vérité chrétienne ; quand Dieu daigne nous le faire rencontrer, nous devons, aussitôt nous efforcer de l’acquérir au prix des plus grands sacrifices, sans hésiter à nous dépouiller de tout, s’il le faut, pour en faire notre possession privée.</para>
<para>12· Sixième parabole du royaume des cieux : la perle, ??. 40 et 46.</para>
<para>45. — <emphasis>Homini &gt ;negotiatori.</emphasis> Cf. <emphasis>t.</emphasis> 24. Le royaume des cieux ressemble moins à ce rié-gbeiant qu’à l’ensemble de sa conduite, telle qu’elle, sera décrite dans les <emphasis>11.</emphasis> 45 et 46 par 13 divin Maître. <emphasis>— Quærenti bonas margari-tas :</emphasis> c’est en cela que consiste sa profession ; il est marchant de perles, « margaritarius», comme disaient les anciens. Mais il ne .veut que d’excellentes perles. Or, il en existe de qualité commune, inférieure même (voir dans Bocfaart. Hierozotcon n, 4, 5-8, dans Pline,</para>
<para>. Hist. Nat. ix, 35, et dans Origène. Comm, in Matth. h. L, les appreciations dés anciens à ce sujet). Pour en avoir de bonnes, il faut donc les chercher, et c’est ce que fait notre marchand. L’idée principale de la sixième parabole, ce qui la distingue de la cinquième, est renfermé par conséquent ־ dans le mot « quærenti ». Précédemment, on trouvait sans chercher ; cette fois on ne trouve qu’a-près de longues et sérieuses recherches.</para>
<para>46.    — <emphasis>Inventa una pretiosa.</emphasis> Les fatigues du négociant sont enfin récompensées ; il rencontre une perle d’un grand prix qui suffira pour faire sa fortune. « Una » est emphatique ; une seule, mais elle est pré-cieuse. Les anciens attachaient en effet aux belles perles une immense valeur, c’était pour eux, au témoignage de Pline, le plus estimable des bijoux. « Principium culmenque omnium rerum pretii margaritae tenent », Hist. Nat. ix. 15. — <emphasis>Abiit</emphasis>, il s’en retourné promptement dans son pays, car il est allé au loin pour la trouver, vend tous ses biens et revient au plus vile l’acheter. —&gt ; Conclusion pratique : « Discite lapides æstimare, nego-tiatores regni coelorum », S. August. Serna, xxxvii, 3. L’Évangile est une perle sans pa-reille que nous devons chercher patiemment, acquérir généreusement ; Cf. Ps. xvm, 11 ; cxviii, 127. « Viden’ quomodo praedicatio in mundo sit occulta, et in praedicatione quot sint bona ? Ac nisi omnia vendideris non emes illam. ; nisi sollicito animo quaesieris.</para>
<para>׳ non invenies. Duo igitur necessaria sunt, sae-cularium rerum abdicatio, et summa vigilan-tia », S. JeanChrysost. Horn, xlvii in Matth. Le caractère unique de la perle précieuse rappelle, d’après le même Père, que la vérité est une, et qu’il ne saurait y avoir plusieurs fois chrétiennes distinctes les unes des autres.</para>
<para>13° Septième parabole du royaume des cieux : le filet, j■?. 47-50.</para>
<para>47.    — <emphasis>Iterum, simile est.</emphasis> Un lecteur super-ficiel pourrait s’imaginer aisément que cette parabole est une répétition pure et simple de la seconde, car il existe entre elles, nous Ta- vons dit, une certaine analogie. Le filet rem-pli de poissons bons et mauvais, de même que le champ qui produit l’ivraie à côté du froment, ne nous apprend-il pas que l’Église de Jésus-Christ, aussi longtemps qu’elle sub-sistera sur la terre, sera formée d’un mélange hétérogène de bien et de mal ? Oui sans doute, mais les différences sont plus grandes encore et plus profondes que la ressemblance. Là, Jésus-Christ avait insisté sur la coexis-tence actuelle des justes et des impies au sein de son royaume ; ici, il appuie davantage sur leur séparation future. Là, on voyait les mé-■ chants semés par l’ennemi dans le champ messianique, et le père de famille ne permet-lait pas qu’on les en arrachât ; ici, ils sont séparés violemment des bons par l’ordre de Dieu. Là, il s’agissait du développement pro-gressif du royaume des deux : ici, c’est sa consommation finale qui est surtout repré-sèntée. — <emphasis>Sagenæ.</emphasis> Ce mot, venu du grec οάγήνη, dont nous avons fait « seine », dé-signe un long filet traînant, « vasta sagena », comme l’appelle Manilius. On en porte les bouts au moyen de bateaux, de manière à renfermer un grand espace en pleine mer ou en plein lac, puis on rapproche ces bouts, et alors tout ce qui se trouve renfermé dans l’intérieur est pris. Cf. Trench, Synonymes of the New Testam. § LXiv.’Ce symbole con-vient à merveille dans la parabole, pour dé-voiler l’étendue et le caractère envahissant du royaume de Dieu. — <emphasis>Missæ in mare.</emphasis> Le lac fournit à son tour une comparaison. La plupart de celles que nous avons entendues jusqu’ici avaient été empruntées aux champs qui s’étalaient en face de Jésus sur le rivage. — <emphasis>Ex omni genere piscium.</emphasis> Ce dernier mot, « piscium », n’est pas dans le texte grec, où on lit seulement èx παντός γένους ; mais il est bien dans ia pensée, que la Vulgate a rendue plus claire par cette petite addition intelligente. (De même la version éthiopienne et l’Itala). Tout est donc saisi pêle-mêle dans les plis du filet πάναγρον, les mauvais poissons aussi bien què les bons,</para>
<para>Immunda chromis, merito vilissima salpa,</para>
<para>Et nigrum niveo portans in corpore viros Loligo, durique sues….. Ovide, Halieuticon</para>
<para>48. — <emphasis>Educentes</emphasis>, trait pittoresque, mais qui n’est qu’un ornement du récit, tandis que le trait suivant, <emphasis>et secus littus sedentes</emphasis>, plus pittoresque encore, a une signification reelle dans la parabole, car 11 indique le soin et l’attention avec lesquels on va procéder au choix des poissons captifs. « In illo, dit en-core Ovide, traçant un tableau du même genre,</para>
<para>Cespite consedi, dam lina madentia sicco,</para>
<para>Utque recenserem captivos ordine pisces. Ibid.</para>
<para>— <emphasis>Elegerunt bonos invasa :</emphasis> construction pré-gnante pour « elegerunt bonos et miserunt eos in vasa ». Au lieu d’être an masculin, l’adjectif est au neutre dans le texte grec, où il est pris substantivement, tà χαλά ; de même un peu plus bas τά σαπρά, au lieu de «.malos ». « Vascula sunt sanctorum sedes, et beatae vi-tæ magna secreta », dit S. Augustin. Serm. cccLXviii, 3. — <emphasis>Foras miserunt</emphasis>, en dehors du filet, sur le rivage, comme des objets sans valeur, destinés à périr et à se putréfier. Par conséquent, dans l’application, en-dehors du royaume des deux et du séjour des élus.</para>
<para>49 et 50. — Sic <emphasis>erit in consummatione ;</emphasis> Cf. *. 40. Jésus explique rapidement cette parabole, qui ne présentait du reste aucune-difficulté sérieuse après l’interprétatioh qu’il avait faite de celle ae l’ivraie. Quand l’heure solennelle de la fin du monde sera venue, Dieu examinera très attentivement tout ce que contiendra l’Église représentée par le filet. Ce sera l’œuvre du jugement final. — <emphasis>Exibunt angeli…</emphasis> Cf. les <emphasis>■ft.</emphasis> 41 et 42, dont nous avons ici une reproduction à peu près littérale. La dernière des paraboles relatives au royaume des cieux nous rappelle d’une manière très vive l’éternité malheureuse ; aussi S. Jean Chrysostôme l’appelle-t-il φόβε-pàv παραβολήν, I. c. De son côté, S. Grégoire-le-Grand écrivait à propos des mots qui la terminent : « Timendum est potius quam ex-ponendum », Horn, xi in Evang. — Elle prouve contre Luther et Calvin que l’Église actuelle n’est pas exclusivement un « cœtus praedestinalofum ».</para>
<para>14״ Conclusion des paraboles du royaume des cieux, <emphasis>ff.</emphasis> 51 et 52.</para>
<para>51.    — Dans le grec, ce verset commence par les mots ; λέγει αύτοΐς ό Ίησοΰς, « Dicit eis Jésus », qui manquent dans l’Itala, dans quelques autres versions anciennes, et d’ans plusieurs manuscrits importants, tout aussi bien que dans la Vulgate. Leur authenticité est très douteuse et ils sont regardés par les meilleures critiques comme une interpola-lion. — <emphasis>Intellexistis hæc omnia :</emphasis> « Toutes ces choses », c’est-à-dire toutes les paraboles relatives au royaume des. cieux, spécialement les trois dernières que les disciples, par un privilège spécial, avaient été seuls à entendre.</para>
<para><emphasis>Dicunt ei : Etiam.</emphasis> Sans hésiter, ils répon-dent affirmativement à la question du Sau-veur. Non qu’ils eussent tout saisi dans le détail ; du moins ils avaient pu comprendre la signification générale des paraboles, grâce aux explications que Jésus leur avait données pour les mettre sur la voie des mystères contenus sous l’écorce des comparaisons.</para>
<para>52.    — <emphasis>Ait illis: Ideo.</emphasis> « Cujus rei Christus, quum dicit Ideo, causam reddat, facile non !*st dicere », Maidonat. Cependant il n’y a guère que deux manières de rattacher ce mot aux antécédents : 1» puisque je vous ai montré par mes exemples les différentes manières dont on peut prêcher l’Évangile ; 2» puisque vous avez compris. Cette seconde liaison semble préférable, parce qu’elle n’est pas tirée d’aussi loin que l’autre. Au reste, les exégètes sont d’accord pour dire que la conséquence exprimée par « ideo » n’est pas très rigoureuse : τό διά τούτο, dit Euthymius, οΰκ έστι νυν αίτιολογικόν, άλλα βεβαιωτικόν άντί τού αληθώς. « Eh bien! en vérité! » telle serait sa vraie traduction. — <emphasis>Omnis scriba.</emphasis> Scribe, non pas dans le sens exclusivement juif de cette expression (Cf. !’explication de H, 4), mais en général, pour signifier : tout savant, tout docteur. — <emphasis>Doctus</emphasis>, d’après le grec μαθητευθείς, est un verbe au participe passé passif, « qui a été instruit, enseigné » ; ce n’est pas un adjectif. — <emphasis>In regno cœlorum.</emphasis> Le texte grec flotte ici entre et ; τήν βασιλείαν et τή βασίλεια : mais quelle qu’ait été la leçon primitive, on aurait dû mettre le substantif « regnum מ à l’accusatif dans la version la-tine, car cette locution signifie : « Pour le royaume des cieux, en vie du royaume mes-sianique ». Les docteurs qui ont reçu une instruction particulière, en vue de l’enseigne-ment qu’ils auront eux-mêmes à donner plus tard dans l’Église de Dieu, ne sont autres que les Apôtres et généralement tous les prédi-cateurs de l’Évangile. Jésus va maintenant leur tracer leurs devoirs sous la forme d’une belle comparaison. — <emphasis>Similis est homini patri· familias.</emphasis> Les choses matérielles, les coutumes de la vie de famille, vont encore servir à illustrer les choses spirituelles, et surnatu-relies. — <emphasis>Qui profert de thesauro suo.</emphasis> Ici le mot trésor n’a pas le sens spécial qu’il avait au <emphasis>h.</emphasis><span> 44 : <sup>,</sup>il reprend sa signification primi-tive ’de « theca, promptuarium », et désigne tout lieu où l’on renferme des richesses oa des provisions de divers genre, pour en faire usage quand on en aura besoin. Cf. Bret-schneider, Lex. manuale græco-lalin. in lib. Nov. Test. s. v.</span> θησαυρός. — <emphasis>Nova et vetera</emphasis>, des objets de toute espèce et de toute saison, les uns déjà anciens, les autres neufs et frais. Le père de famille que Jésus propose comme un modèle à ses disciples est un économe prudent qui, après avoir soigneusement as-semblé des provisions variées, sait les faire servir à propos, selon les besoins et les dé-sirs de ses enfants ou de ses hôtes : il ne donne pas toujours des choses anciennes, il n’en donne pas toujours de nouvelles,, mais il mélange habilement les unes et les autres, se conduisant d’après les circonstances. Tel doit être le pasteur des âmes. « Le bon maître, qui a enrichi son esprit des trésors d’une érudilion variée, sera toujours prêt, selon les exigences de son enseignement, à mettre la main sur ce qui lui sera nécessaire et à recourir à l’expérience des temps anciens aussi bien qu’à des idées nouvelles : il adap-tera à sa doctrine les maximes, les proverbes et les sentences des sages qui ne sont plus, ainsi que les événements de l’histoire ; en même temps, il saisira toutes les actualités ou les objets présents et en tirera d’utiles leçons pour ses disciples ». Card. Wiseman, Mélanges religieux, etc… 1. Paraboles, p. 22. Il faut donc au prédicateur, à l’apôtre, des connaissances abondantes et variées. Notre- Seigneur ne pouvait pas démontrer avec plus de vigueur et en moins de mots l’absolue nécessité d’une grande science pour le prêtre. Quelques Pères ont vu dans les choses an-ciennes et nouvelles dont parle Jésus l’indi-cation de la Loi et de l’Évangile, de l’Ancien et du Nouveau Testament ; mais il vaut mieux, conserver Aux adjectifs « nova » et « vetera » leur signification générale. — Nous avons achevé l’explication des Para-boles du royaume des cieux ; mais, avant de passer à un autre sujet, il sera bon de jeter un regard rétrospectif sur ces admirables comparaisons et de montrer leur union har-monieuse, au moyen de quelques idées d’en-semble. Chacune d’elles est relative à l’Église de Jésus considérée dans toute son étendue, c’est-à-dire depuis sa fondation jusqu’à sa consommation a la fin des temps ; mais cette relation n’a pas lieu de la même manière, car elles nous présentent chaque fois le royaume messianique sous hn aspect nouveau, sous une de ses faces multiples, de telle sorte que chaque fois ,aussi, nous recueillons une nou-velle leçon : c’est donc la diversité la’mlus aeureuse dans la plus parfaite unité. Elles nous ont fait assister a la croissance, aux développements du royaume de Dieu sur’ la terre, depuis sa fondation par Notre-Seigneur Jésus-Christ jusqu’à sa glorieuse transfigu-ration dans le ciel, la première commençant précisément par la fondation et la dernière nous conduisant à la consommation. Est-ce à dire cependant, comme on l’a prétendu, qu’elles correspondent toutes, et d’une manière exclusive, à uné époque précise de l’histoire ecclésiastique, par exemple, la parabole de la semence au siècle apostolique, celle de l’ivraie à la période des anciennes hérésies, celle du grain de sénevé à l’ère cons-tantinienne, et ainsi de suite ?Bengel, entre autres auteurs, l’affirme catégoriquement : « Præter communes et perpetuas regni cœ-lorum sive Ecclesiae rationes, conveniunt hæ septem parabolae, reconditissimum habentes sensum, etiam in periodos et aetates Ecclesiae diversas, ila quidem ut alia post aliam in complemento incipiat, non tamen prior quae-libet ante initium sequenlisexeat »,Gnomon Novi Testam, in h. 1. Mais non! il y a év.i-demment dans ce système beaucoup d’exa-gération et. beaucoup d’arbitraire ; car, si les paraboles ont prophétisé quelque chose, — et il en est ainsi pour un grand nombre d’entre elles, — c’est l’avenir général de .’Église plutôt que les traits particuliers de son histoire, ce sont les lois universelles qui la régiront dans le cours des siècles et non des périodes isolées, déterminées. C’est ainsi que la parabole du semeur expose les motifs du succès et de l’insuccès que rencontre en général la prédication évangélique lorsqu’elle est annoncée au monde. Celle de l’ivraie décrit les obstacles qui attendent le royaume des cieux lorsqu’il a été constitué nouvelle-ment en quelque rtidroil et qu’il travaille à son développement intime : elle fait en même temps connaître le véritable auteur de cejte opposition hostile et prédit le triomphe défi-nitif de l’Évangile. Les deux paraboles sui-vantes, le grain de sénevé et le levain, expri-ment la croissance du royaume messianique sur la terre, d’après le double mode par lequel elle se manifeste : jl y a l’énergie extrinsèque figurée ,par le grain de sénevé, et la force intrinsèque figurée par le levain. Les quatre premières paraboles avaient montré le royaume de Dieq s’offrant au monde et l’en-valussent peu à peu ; celles du trésor caché et de la perle précieuse déclarent ensuite quels sont les devoirs des hommes à son égard et la manière dont ils sont obligés de tout abandonner pour se le procurer, quand ils ont eu le bonheur de le découvrir. Enfin, la parabole du filet fait voir comment le bien et le mal, après avoir longtemps existé l’un auprès de l’autre dans le royaume du Christ, seront séparés éternellement par Dieu à la fin des temps. Il règne donc entre nos sept para-boies un enchaînement logique qui no laisse rien à désirer et grâce auquel elles s’expli-quent et se complètent mutuellement. — En arrivant à la fin de ce premier groupe, nous pouvons maintenant apprécier avec connais-sance de cause la beauté des paraboles évan-géliques, et comprendre avec quelle justesse S. Bernard pouvait porter sur elles le juge-ment suivant : « Superficies ipsa, tanquam a foris considerata, decora est valde ; et si quis fregerit nucem, intus invenit quod jucundius sit et multo amplius delectabile ». Il n’y a rien dans le langage humain qui puisse leur être comparé sous le triple point de vue de la simplicité, de la grâce et de la richesse .intérieure’. Ce sont des modèles accomplis et inimitables, de charmants tableaux dans les-quels l’idée dominante est mise en relief par les contrastes les plus frappants, au moyen des couleurs les plus variées. Mais quelque séduisante que soit leur forme extérieure, les vérités qu’elles renferment sont encore mille fois plus admirables. Ce sont des trésors inépuisables de doctrine, de consolation et d’exhortation ; à chaque méditation nouvelle qu’on leur consacre, on y découvre des splen-(leurs intimes dont on ne s’était pas encore rendu compte. « Simples pour les simples, elles sont assez profondes pour lesplusbro-.fonds penseurs ; c’est, comme toute l’Ecri-lure, un cours d’eau qu’un agneau peut passer à gué et dans lequel l’élephanl peut nager à son aise », Lisco, die Parabeln Jesu 2e édit. p. 16.</para>
						-->

</section>
