<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
         xml:id="matthieu-ch03-03-08"
         version="5.0" xml:lang="fr"
         xsi:schemaLocation="         
            http://docbook.org/ns/docbook http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/docbook.xsd         
            http://www.w3.org/1999/xlink http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/xlink.xsd ">


		<title>8. À une nouvelle série d’attaques, Jésus répond par de nouveaux miracles.</title>
		<subtitle><bible>Mt 13.53–16.12</bible>.</subtitle>
						<!--
<para>11 semble d’abord difficile d’apercevoir le lien qui sert à. unir les faits .isolés que l’on rencontre dans celte partie du premier Évan-gile. Mais, en l’étudiant plus attentivement, on ne tarde pas à remarquer qu’il y règne un double courant opposé et, en même temps, dans l’attitude générale du Sauveur, la transformation progressive que nous avons eu déjà l’occasion de signaler. Ce double courant consiste d’une part dans l’in-crédulité universelle qui gagne constamment du terrain autour de Jésus ; de l’autre dans la bonté infatigable du divin Maître, qui répond par des bienfaits insignes à l’ingra-litude et aux procédés injurieux de la plu-part de ses concitoyens. La foi en son rôle messianique, si vive aux premiers jours, amoindrie peu à ’peu, continue à décroître notablement. Nous avons ici de frappants exemples de ce triste état de choses dans la conduite des habitants de Nazareth et des autorités juives à son égard. Mais Jésus ne se lasse pas de faire le bien, et nous le ver-rons deux fois de suite procurer une nourri-ture miraculeuse à des foules considérables. Néanmoins, il se retire discrètement à mesure qu’on se rètire de lui. Si la première période de sa Vie publique, l’année heureuse, avait été marquée par des courses apostoliques pres^ que perpétuelles, celle-ci l’est par d’autres voyages non moins fréquents, mais dont le motif est bien différent, car ils avaient pour but de conduire Notre-Seigneur loin des ingrats qui ne veulent plus de lui ou des persécuteurs qui l’attaquent sans ménage-ment. 1° Jésus vient à Nazareth où il est une occasion de</para>
<para>scandale pour ses compatriotes, xni, 53-58. Paraît.</para>
<para>Marc, vi, 1-6.</para>
<para>53 et 54. — <emphasis>Quum consummasset…</emphasis>, c’est-à-dire aussitôt après l’intéressante journée qui a rempli la plus grande partie des cha- ’ pitres ΧΠ et xill.— <emphasis>Transiit inde.</emphasis> Il quitta pour un temps les bords du lac de Tibériade, où avaient eu lieu plusieurs des scènes ra-contées plus haut. Cf. <emphasis>tt■</emphasis> 1 ét 2. — <emphasis>Et veniens in patriam, suam.</emphasis> La patrie propre-ment dite du Siuveur était Bethléem ; mais ce n’est certainement pas la cité de David que l’Évangéliste veut désigner en cet en-droit, puisqu’il n’est question nulle part d’une visite faite par Jésus au lieu de sa naissance, et que d’ailleurs S. Matthieu ne s’occupe, durant toute la Vie publique, que du séjour de Notre-Seigneur en Galilée. Il s’agit donc ici d’une patrie adoptive, et telle était Nazareth, « ubi erat nutritus », Luc. iv, 16 ; Cf. Matlh. H, 23.— <emphasis>Docebat eos.</emphasis> Les auditeurs sont vaguement indiqués par l’ex-pression, ainsi qu’d arrive fréquemment dans le premier Évangile, (Cf. là note de iv, 23) ; mais ils sont très nettement déterminés par le contexte : δηλαδή τοù ; τής πατρίδας αύτοϋ, dit fort bien Eut.hymius. — <emphasis>In synagogis ;</emphasis> mieux, d’après le texte grec, « in synagoga » au singulier, iv τή συναγωγή ; la variante iv ταΐς συναγωγαΐς semble être une corruption du texte ; car Nazareth était une ville bien peu considérable pour avoir plusieurs synago-gués.י— Ce voyage du Sauveur à Nazareth est l’objet d’une vive controversé. En effet, ,tandis que les deux premiers synoptiques le racontent à peu près dans les mêmes termes et le placent vers la même période du minis■ tère public de Jésus, S. Luc lui attribue une date Beaucoup moins tardive, cf. iv, 16-30, et ajoute à sa narration des détails très particuliers, bien que le fond présente dans les trois rédactions des caractères de ressem-blance. Cés divergences soulèvent une grosse difficulté d’harmonie évangélique. Sommes-nous en face d’un fait unique ou de deux événements distincts ? — Les exégètes se par-tagent sur ce point en deux groupes à peu près égaux, les uns identifiant les deux epi-sodés, les autres les séparant au contraire. Voici les principales raisons alléguées de part <span>et d’autre. Il n’est pas croyable, disent les partisans de la fusion des deux visites en une seule, que Jésus soit revenu àNazareth après avoir reçu de ses compatriotes ·la réception odieuse que nous lisons <sup>,</sup>dans S. Luc. En outre, si Notre-S. igneur vint deux fois dans sa patrie, n’est-il pas bien étonnant qu’il ait été traité de la même manière à chacun des séjours qu’il y fit, qu’on lui ail adressé les mêmes paroles, cf. Luc. iv,</span> 22, qu’il ait cité le même proverbe, cf. Luc. iv, 24, qu’il ait été empêché de manifester sa puissance mi-raculeuse, cf. Luc. iv, 23? Il n’y eut donc qu’une !seule visite, qui à été rapportée dans tous ses détails par S. Luc, seulement es-quissée par les deux autres synoptiques. Tel ! st l’avis de S. Augustin, de Sylveira* de Maldonat, de J. P. Lange, d’OIshâusen, etc. Ceux qui croient devoir distinguer les deux épisodes, et parmi eux nous pouvons citer Pa-trizzj, Curci, Schegg, Wieseler, Tischendorf, Arnold!,’ Bisping, etc., répondent : 10 qu’il s’était écoulé un temps suffisant entre le premier et le second séjour pour donner à la passion le temps de se calmer, de sorte Ijue Jésus pouvait venir maintenant à Nazareth sans aucun danger sériées ; 2° que s’il existe entre les deux visites des ressemblances frap-panles, favorables à l’identité, il règne aussi entre elles des différences plus notables encore qui exigent la séparation des faits. Nous devons avouer que la question est délicate, et qu’il est bien difficile de se prononcer entre deux opinions qui paraissent également raisonnables, également appuyées. Si les événements sont distincts, pourquoi lesEvan-gélistes qui racontent le second ne disent-ils pas un seul mot du premier ?pourquoi S. Luc, qui expose le premier, demeure-t-il entière-ment muet sur le second ? Mais, d’un autre côté, s’ils sont identiques, comment se fait-il que les écrivains sacrés leur aient attribué des dates si diverses ? Néanmoins, tout bien considéré, les divergences qui régnent entre les récits nous semblent plus frappantes que les ressemblances ; voilà pourquoi nous nous «cidons à soutenir lanon-identitédessé-jours. <emphasis>It vt mirarentur</emphasis>, ώστε ίχπλήττεσθαι αύτούς ; fis Paient vivement frappés, hors ri’eux-mêmes. Les merveilles que les habi-lants de Nazareth contemplaient en Jésus auraient été, pour des esprits bien disposés, un secours très efficace, qui les eût portés à reconnaître la divinité de sa mission ; élles ne pouvaient servir qu’à aveugler des âmes étroites, remplies de préjugés vulgaires. — <emphasis>Unde huic sapientia…</emphasis> La sagesse, surtout une telle sagesse, « sapientia hæc ». — <emphasis>Et virtutes :</emphasis> le don d’opérer de nombreux etd’éclalantsmiracles. Toutcela en un homme qui leur paraît si commun I Comment con-cilier les œuvres et la personne de celui qui les produit ? D’autrç part les œuvres sont palpables, on ne saurait en nier la réalité. Donc, « unde » ? voilà le problème à résoudre pour- ces sceptiques.</para>
<para>55. — <emphasis>Nonne hic est…</emphasis> Celui-ci I terme dédaigneux qu’ils emploient trois fois de suite dans trois versets. Ils développent ici la rai-son principale de leur incrédulité à l’égard de Jésus. Comment est-il possible, veulent-ils dire, qu’un homme d’une si humble origine, dont les parents, si bien connus de nous, n’ont rien que de très ordinaire,qu’un homme qui n’a reçu aucune ihstruction spéciale, qui a vécu si longtemps parmi nous comme un pauvre artisan, manifeste tout-à-coup tant de sagesse, tant de puissance ? — <emphasis>Fabri filius.</emphasis> Par l’appellation également méprisante de « faber », ils désignaient S. Joseph, qu’ils croyaient être le vrai père de Noire-Seigneur Jésus-Christ. Ce mot, de même que le grec τέχτων, est assez vague et peut signifier tout ensemble « faber ferrarius » et « faber ligna-rius ». Bien que plusieurs Pères, en particu-lier ,S. Ambroise etS. Hilaire, aient adopté le premier sens, il est plus conforme à la tiadi-tion de faire du Père adoptif du Sauveur un ouvrier qui travaillait le bois. On croit géné-râlement qu’il était charpentier ; Cf. Suiceri Thesaurus s. v. τέχτων ; Maldonat in h. l.</para>
<para>S. Justin et un Évangile apocryphe,Cf. Thîlo, Cod. apocr. 1, 368, supposent qu’il fabriquait des jougs et des charrues. L’opinion com-mune est qu’il était mort depuis quelques années et qu’il n’avait pas assisté au début de la Vie publique de Jésus. — <emphasis>Dicitur Ma-ria ;</emphasis> en grec Μαριάμ, qui se rapproche de la forme hébraïque « Minam ». Cf. 1, 18. — <emphasis>Et fratres ejus…</emphasis> Les habitants incrédules de Nazareth nous fournissent du moins de pré-cieux renseignements sur la parenté de Notre-Seigneur Jésus-Christ selon la chair. Mais ils nous obligeât en même temps d’étudier un point’ compliqué, difficile, dont, à deux re-prises déjà (Cf. les notes de 1,25 et de xii, 46), nous avons renvoyé l’examen, et qui est de-puis des siècles l’objet d’une lutte ardente entre les catholiques et les hérétiques. Il s’a-git de déterminer le degré de parenté qui unissait Jésus à ceux que le Nouveau Testa-ment appelle assez fréquemment ses frères. On a écrit de longs et de nombreux ouvrages à ce sujet. Naturellement, nous devons nous borner à un simple aperçu du problème ; nous nous efforcerons cependant, autant quo la nature et l’étendue d’une note le permet-Iront, d’être complet en même temps que concis, et de n’omettre aucun argument im-</para>
<para>Sortant. C’est en effet,l’honneur virginal de larie qui est mis en question, et nous vou-étions pouvoir le détendre de toutes nos forces, voici d’abord deux points hors de conteste pour tout vrai catholique : 1» C’est un dogme de foi que Marie est demeurée vierge, non-seulement avant et pendant, mais encore après la naissance du Sauveur. Voir la Théologie au traité de l’Incarnation. 20 Ce dogme s’appuie sur une tradition constante èt universelle : s’il fut parfois attaqué ; il trouva immédiatement de vigoureux défen-seurs. « Fuerunt qui èam (Mariam) negarent virginem perseverasse : hoc tantum sa cri I e-gium-indamnatum non putamus relinquen-dum », S. Ambr. de Instit. Virg. c. V, 35. ’La question est donc toute résolue pour nous du côté, de l’autorité. Il nous reste à voir’comment la tradition et le dogme ca-tholique peuvent se concilier avec l’Ecri-ture-Sainte, ou plutôt comment ils s’appuient sur le témoignage des saints Livres. — L’ex-pression « frères de Jésus » revient neuf fois dans l’Évangile : Matth. xii, 46 ; Marc, m, 31 ; Luc. vin, 19 ; Matth. xiii, 85 ; Marc, vi, 3 ; Joan, ii, 12 ; vu, 3. 5, 10. Les principaux en-droits où on la rencontre en dehors delà nar-ration évangélique sont : Act. 1, 14 ; I Cor. IX, 5 ; Galat. t, 19. Divers hérétiques, no-tamment les Ebionites, les Antidicomaria-nistes. les partisans du fameux Helvidius, la plupart des protestants contemporains, ad-mettent que, partout où elle se trouve, elle doit être prise dansde sens strict pour dési-gner des frères réels, ou plus exactement des demi-frères de Jésus, issus après sa naissance des relations conjugales de Jos ph et de Marie. Au contraire, d’après la doctrine or-thodoxe, le titre « frères de Jésus » ne doit jamais s’entendre à la lettre, parce qu’il ne désigne nullement des enfants nés de Marie, la mère bénie du Sauveur! Les exégètes catholiques sont unanimes là-dessus, et c’est en effet le point capital. Ils ne diffèrent entre eux que sur le mode et le degré de parenté qui existait entre « les frères de Jésus » et Marie, ou son divin Fils ; en d’autres termes, sur la signification exacte qu’il faut donner ici au mot « Frères ». On peut ramener à trois les opinions qui se sont formées à ce su-jet dès la plus haute antiquité, — a. Les frères et les sœurs .de Jésus seraient le fruit d’un mariage de lévirat conclu,d’après Ja loi juive, entre S. Joseph et la femme de Cléophas. Cléophas, frère de S. Joseph, était mort sans enfants : Joseph avait alors épouse sa veuve dont il eut six enfants, (quatre fils, Jacques, Joseph, Simon, 5ude, et deux filles) qui, conformément aux prescriptions légales, cf. Deut. xxv, 6, portaient le nom de Cléophas, comme s’ils fussent nés véritablement de lui. Tout cela aurait eu lieu, bien entendu, avant le mariage deS. Joseph avec la sainte Viergei Théophylacto dans les temps anciens, Tho-luck de nos jours, se sont déclarés favorables à ce sentiment. Mais ce n’est là qu’une série de conjectures sans fondement sérieux, qui semblent avoir été inventées tout exprès pour résoudre un problème difficile. — <emphasis>b. a</emphasis> Quel-qui» auteurs, dit Origène, s’appuyant sur le soi-disant Évangile de Pierre et sur le livre de Jacques, prétendent que les frères de Jésus sont des fils que Joseph aurait eus d’une pre-mière femme avec laquelle il aurait été marié avant d’épouser Marie ». Comm. ih Matth. Plusieurs écrits apocryphes mentionnent en effet cette tradition, en particulier l’Évangile de la Nativité de Marie, ; l’Évangile de l’En-fance du Sauveur, l’Histoire de Joseph le charpentier, cf. Tischendorf, Evang. apocr.</para>
<para>p. 10 et ss. ; divers Pères de l’Église, par exemple S. Epiphane, S. Grégoire ae Nysse et S. Hilaire, l’ont aussi formellement admise. Mais S. Jérôme la juge très sévèrement : « Quidam fratres Domini de alia uxore Jo-seph filios suspicantur, sequentes deliramenta apocryphorum », Comm. in Matth. xii. 49. Une telle origine est en effet une base bien fragile. — c. D’après le sentiment commun des catholiques et de plusieurs exégètes pro-testants, les frères de Jésus étaient simple-ment les fils de Cléophas et de Marie, sœur de la très sainte Vierge. « Nos autem sicut in libro, quem contra Helvidium scripsimus, continetur, fratres Domini non filios Joseph, séd consobrinos Salvatoris, Mariae liberos iutelligimus materterae domini quae esse di-«itur mater Jacobi minoris et Joseph et Judae », S. Jérôme, 1. c. Ainsi pensent Hégé-sippe, Papias, Clément d’Alexandrie, Origène, Eusèbe, Théodoret, S. Isidore, S. Augustin, parmi les Pères, la plupart des commenta-teurs du Moyen-Age et aes temps modernes, et telle est en effet l’opinion la plus sérieuse et la plus conforme à la narration évangélique, comme nous allons essayer de le démontrer. — I. Le substantif « frère », cjans les langues orientales et spécialement dans l’hébreu, a une signification très étendue : les plus doctes hébratsanls l’affirment sans hésiter. « Fratris nomen apud Hebraeos late patet, ac variis modis transfertur. Est enim, 1° Cognatus et consanguineus quicumque, etc ».. Gesenius, Thesaurus ling. hebr. etchald.s. v.riN· Il est à ce sujet des passages de la Bible qui sont devenus classsiques ; Cf. Gen. xm, 8 ;xiv, 16 ; xxiv, 48 ; xxix, 12 ; II Reg. x, 13. Les Ssp-tante, en les traduisant, ont reproduit litté-râlement l’hébeu et remplacé אח par αδελφός. Il n’était donc pas contraire à l’usage grec de désigner par αδελφός d’autres parents’que les frères proprement dits. Par conséquent, saint Matthieu a pu employer ce substantif pour in-diquer les cousins de Notre-Seigneur Jésus-ChriA. — II. Au pied de la croix du Sauveur, entre Marie Madeleine et Salomé, nous voyons dune part, d’après S. Matthieu, xvii, 56 et suiv. et S. Marc, Xv, 40 ; Cf. xvi, 1, Marie, mère de Jacques et de Joseph ; de l’autre, d’après S. Jean, xix, 25, la Mere de Jésus et sa sœur, Marie « de Cléophas ». En combi-nant les deux récits, il devient évident que Marie, mère de Jacques et de Jean, mention-née par les synoptiques, doit être confondue ou avec la très sainte Vierge, ou avec sa sœur Marie, épouse de Cléophas. La première hy-pothèse tombe d’elle-mémé, car on ne saurait jamais expliquer pourquoi S. Matthieu et S. Marc auraient’designé la mère de Notre-Seigneur, dans une pareille circonstance, par le nom de deux de srs autres fils. Consé-quemment, la seconde bypolhèse reste vraie, et Marie, sœur de la Sainte Vierge, épouse de Cléophas, ne diffère pas de la mère de S. Jacques et de Joseph. Ainsi donc, d’après les Évangiles, la Mère de Notre-Seigneur Jésus-Christ a une sœur (ou peut-être une belle-sœur, comme nous le dirons plus bas) qui porte également le nom de Marie, et qui a deux fils, Jacques, ou Jacques le Mineur, cf. Marc, xv, 40 ; Luc. xxiv, 10, et Joseph. D’un autre côté, l’un des Apôtres se nomme Jac-ques, fils d’AIphée ou de Cléophas. Ce même Apôtre est appelé par S. Paul « frater Do-mini », Gai. 1,19 ; il a un frère’ nommé Jude, Luc. vi, 16 ; Act. I, 13, qui se dit, lui aussi, frère de Jésus, Jud. 1,1. Evidemment, ce Jac-ques, ce Joseph, et ce Jude sont filsde Cléophas et de Marie, sœur de la sainte Vierge, par con-sequent, « cousins » de Notre-Seigneur. Quant à Simon, il n’apparaît pas en-dehors de ce passage. Heureusement, la tradition nous fournit à soi) sujet des données très impor-tantes pour lé point qui nous occupe. Hégé-sippe qui, vers l’an 140 de l’ère chrétienne, consigna fidèlement en cinq livres l’histoire des choses mémorables qui avaient eu lieu dans l’église de Jérusalem depuis son origine, raconte, à propos dp l’élection de Simon, suc-cesseur de S. Jacques sur le siège épiscopal de la ville sainte, qu’on chosit de préférence cet autre fils de Cléophas, parce qu’il était pareillement ανεψιός ou cousin du Sauveur. Puis il ajoute :. a Cléophas était le frère de Joseph, ». Cf. üfe Valroger, Inlrod. au Nouv. Testam, h, p. 347. Nous avons ici la confir-!nation parfaite des résultats obtenus à l’aide des écrits inspirés. Simon est frère de saint Jacques-le-Mineur ; il l’est donc aussi de Jo-sepn et ce Jude, et les quatre fils de Cléophas sont simplement cousins de Jésus-Christ. Hëgésippe nous fait connaître de plus à quel titre ils le sont : c’est parce que leur père e:t frère de S. Joseph. Il suit de la qu’ils n’étaient , pas même des cousins proprement dits, mais de simples « patrueles » légaux et putatifs du Sauveur, puisquë S. Joseph, leur oncle, n’était lui-même que le père légal et putatif de Jésus. Il suit encore de là que Marie, leur mère, n’était probablement pas la vraie sœur, mais seulement la belle-sœur de la Sainte Vierge. — III. Sans doute, les « frères de Jé-sus » sont mentionnés d’une manière assez ré· gulière à côté de sa Mère soit dans les Évangiles, soit dans les Actes des Apôtres ; Cf. Matth. xii, 46 ; Marc, ni, 31 ; Luc. vm, 19: Joan, ii, 12 ; Act. 1, et cette circonstance ne laisse pas que d’être assez remarquable ; mais il est plus étonnant encore qu’ils n’aient jamais été appelés les fils de Marie, mère du Christ. Ce rapprochement s’explique du reste par les relations étroites qui existaient entre les deux familles. La plupart des commentateurs admettent en effet qu’après la mort de saint Joseph, arrivée selon toute vraisemblance avant la Vie publique du Sauveur, Marie se retira avec son divin Fils chez son beau-frèie Cléophas, de telle sorte que les familles furent fondues en une seule ; Jesus fut alors regardé comme le frère des enfants de Cléophas. Se-Ion d’autres, c’est Cléophas qui serait mort 10 premier, et S. Joseph aurait reçu chez lui lii veuve et les enfants de son frère. Nous avons connu plusieurs familles dans lesquelles, par suite d’adoptions semblables, des cousins se traitaient entre eux, et étaient traités par tout le monde, de frères et de sœurs. — IV. En-fin, si, comme le prétendent nos adversaires, Marié a eu d’autres enfants que Jésus,׳ com-ment s’expliquer la conduit» de Notre-S?i-eneur sur la croix, au moment de son dernier soupir ? N’est-ce pas à S. Jean qu’il la confia ? Et pourtant deux membres du collège apos-tolique étaient « ses frères » : c’est donc qu’ils ne l’étaient pas dans le sens strict, autrement leur aurait-il enlevé le privilège et le droit de prendre soin de leur mère ? — Concluons de toutes ces preuves que Jésus n’ent aucun frère sropremenl dit, selon la chair, mais seulement des parents plus ou moins rapprochés qui appartenaient a la fa-mille de S. Joseph ou de la très sainte Vierge, ou de l’un et de l’autre en même temps.</para>
<para>56.    — <emphasis>Et sorores ejus.</emphasis> « Soror » a ici tout à fait le même sens que « frater » au verset précédent. D’ancipnnes traditions don-nent deux cousines seulement à Notre-Sei-gneur, et les nomment tantôt Assia et Lydia, tantôt Marie et Salomé ; cependant 1’expres-sion <emphasis>omnes</emphasis> semble indiquer qu’elles étaient en nombre plus considérable. — <emphasis>Unde ergo…</emphasis> Après ce raisonnement singulier, les habi-tants de Nazareth croient pouvoir répéter avec plus de force leur question du t. 54. Gomme si la sagesse et les miracles avaient quelque chose de commun avec la naissance et la parenté! Ces incrédules avaient bien oublié l’histoire juive !</para>
<para>57.    — <emphasis>Et scandalizabantur in eo.</emphasis> Quelques auteurs ont conclu de cette locution que les compatriotes de Notre-Seigneur allèrent jusqu’à attribuer à Satan, ainsi que l’avaient déjà fait les Pharisiens, les dons surnaturels qui brillaient en lui ; mais le texte ne suppose rien de semblable. Nous y lisons simplement que l’humble origine de Jésus fut pour les habitants de Nazareth une occasion de ruine spirituelle, une pierre contre laquelle ils vinrent se heurter, pour leur malheur, sur le chemin du salut. Mais leur chute n’était-elle pas bien volontaire ? — <emphasis>Non est propheta…</emphasis> Il existe dans toutes les littératures des pro-verbes populaires de ce genre, ainsi qu’on peut le voiraans l’ouvrage de Wetstein, Hor. talm. in Evang. Nous nous contenterons d’en citer quelques-uns. « Vile habetur quod domi est », Sénèque, de Benef. in, 3. πάσι τοϊς φιλ&amp ;αοφοις ίδοξε χαλεπός iv τξ πατρίδι <emphasis>ά</emphasis> βίος, Aristide. « Sordebat ille suis, ut plerumque dome-Stica », est-il dit de Protogène. Cf. Pline, Hist. Nat. XXXV, 36. S. Jérôme explique ce fait par les rivalités jalouses qu’on rencontré si fréquemment dans les petites localités : « Propemodum naturale est, écrit-il, cives semper civibus invidere ; non enim conside-rant praesentia viri opera, sed fragilis recor-dantur infantiae, quasi non et ipsi per eosdem aetatum gradus ad maturam ætatem vene-rint », Comm, in h. 1. « Homines, ajoute Théophylacte, familiaria contemnere, pere-grina exosculari et in admiratione ac pretio habere solent ». C est ainsi que les prophètes juifs avaient été admirablement bien reçus par les étrangers, tandis que les mauvais traitements leur étaient prodigués dans leur propre pays.</para>
<para>58. — Lés habitants de Nazareth ont cru punir le Sauveur ; ce sont eux au contraire qui sont châtiés. — <emphasis>Non ferit ibi virtutes multas.</emphasis> Jésus se contenta, raconte S. Marc, vi, 5, de guérir quelques malades en leur imposant les mains. —<emphasis>Propter incredulitatem eorum.</emphasis> Pourquoi eût-il déployé selon sa cou-tume sa toute-puissance merveilleuse ? C’eût été peine perdue, vu les dispositions de ses compatriotes. Celui qui exigeait constamment la foi avant de procéder a quelque miracle, cache ou diminue l’éclat de ses prodiges quand il n’a devant lui que des incrédules. N’a-t-il pas dit qu’il ne faut pas donner à la légère les choses saintes aux indignes ? 2· Opinion singulière d’Hérode au sujet de Jésus, xiv, 1 et 2. Parait. Marc, vi, 14-16 ; Luc. 11, 7-9. Chap. xiv. — 1. — <emphasis>In illo tempore.</emphasis> Cette■ vague formule semble indiquer, d’après S. Marc, vi, 6 ss. et 30, la période durant laquelle les Apôtres prêchaient deux à deux en Galilée, tandis que Jésus lui-mèma exer-çait le ministère pastoral à travers les bour-gades et les cités ; Cf. xi, 1. — <emphasis>Audivit Herodes tetrarcha.</emphasis> — Le tétrarque Hérode. nommé aussi Hérode Antipas (Αντίπατρος, Άντίπας), était fils d’IIérode-le-Grand et de la Samaritaine Malthace. Cf. Jos. Ant. <phrase role="smallcaps">xvii,</span> 1-3. San père, après lui avoir destiné primitive-ment la partie principale de son héritage, c’est-à-dire la Judée, la Samarie et l’Idu-mée, se borna ensuite à lui léguer la Galilée et la Pérée. Lo titre de tétrarque qu’il portait était alors très usité. Employé d’abord d’une manière conforme à l’étymologie (τετράρχης de τέσσαρε ; άρχω) pour designer des chefs qui gouvernaient le quart d’un pays, cf. Stra-bon, xiv, il était à peu près indifféremment appliqué, sous l’empire romain, aux princes tributaires qui n’avaient pas une importance suffisante pour être appelés rois. — <emphasis>Famam Jesu.</emphasis> Il semble tout d’abord extraordinaire qu’Hérode Antipas n’ait entendu parler de Jésus qu’à une époque si tardive. Il n’y a׳ pourtant là rien que de très naturel, si l’on se rappelle quelques circonstances de lieu, rie temps* et de personnes. Notre-Seigneur avait passé en Juaée une partie notable de la première année de son ministère public, ne faisant alors en Galilée, où vivait llérode, une de courtes apparitions ; son minisière dans cette dernière province n’avait corn-meneé à proprement parler qu’après l’incar-cération du Précurseur. Cf. iv, 12. Du reste, les fêles de la cour et les soucis de la poli-tique ne laissaient guère au tétrarque ambi-tieux, efféminé, le temps de s’occuper de miracles et de choses religieuses. Il avait pu entendre mentionner en passant le nom et le actes de Noire-Seigneur Jésus-Christ, mais il n’avait trouvé là rien qui fût digne de l’attention d’un prince. « Novis rebus pers-trepunt aures et aulae regum : sed spiritualia ubique didita vix tandem, eo perferuntur », Bengel. Aujourd’hui cependant, la renommée du Sauveur est si grande qu’elle s’impose même à un Hérode ; et puis, maintenant que le tétraque est agité par le remords, sa conscience est plus impressionnable et il est frappé de ce qu’il entend raconter au sujet de Jésus ; Cf. S. Jean Chrysost. Horn, in Matth. in h. 1. Il n’est donc pas nécessaire de recourir avec Baronius et Grotius, pour expliquer cette ignorance d’Hérode, à des « alibi » qui sont en contradiction avec l’histoire ; car le té-trarque était bien alors dans ses Etats et nullement à Rome, ou en guerre avec Arétas.</para>
<para>2. — <emphasis>Ait pueris suis :</emphasis> à ses serviteurs, c’est-à-dire, d’après la coutume orientale, à ses courtisans et à ses ministres. Cf. I Mach. i, 8, où les généraux et les autres officiers supérieurs d’Alexandre-le-Grand sont appelés ses παιδές. Selon la rédaction de saint Luc, les courtisans auraient suggéré les premiers l’avis que nous allons entendre ; mais la conciliation des deux récits est aisée. Hérode, frappé de cette réflexion, l’adopte et la répète comme une idée personnelle. — <emphasis>Hic.</emphasis> Jésus, dont oit venait de lui apprendre les œuvres éclatantes. — <emphasis>Ipse.</emphasis> Jean-Baptiste, que le tétrarque avait fait mourir quelque temps auparavant. — <emphasis>Surrexit a mortuis.</emphasis> Les frayeurs auxquelles Hérode est en proie depuis cette action Cruelle lui représentent la résurrection du Précurseur comme un fait d’autant plus vraisemblable qu’il était plus fâcheux pour lui. — <emphasis>Et ideo.</emphasis> Parce que ce n’est pas un homme ordinaire, mais un ressuscite. Bien que S. Jean-Baptiste n’eût fait aucun miracle de son vivant, cf. Joan, x, 41, il semblait juste et naturel que, rendu à la vie et doué des privilèges d’un autre monde, il put opérer désormais les prodiges les plus remarquables. — <emphasis>Virtutes</emphasis> désigne encore en cet endroit, cf. xm, 54, la pois-sance miraculeuse. Ce mot est au nominatif et sujet du verbe <emphasis>operantur</emphasis>, qui a une signi-fication intransitive : « Le pouvoir de faire des miracles est actif en lui ». Divers auteurs (Grotius, Gratz, etc.) ont vu dans cette croyance d’Hérode des ׳ traces de métemp-sycnose ; elle n’en contient pourtant aucune. Le tétrarque ne prétend pas que l’âme de Jean-Baptiste anime maintenant un nouveau corps ; il se contente d’affirmer que le Pré-curseur est ressuscité,’ ce qui est bien diffé-rent.</para>
<para>3· Le martyre de S. Jean Baptiste, xiv, 3-12. Parall.</para>
<para>Marc, vi, 17-29.</para>
<para>A l’occasion du fait psychologique qu’il vient de signaler, saint Matthieu fournit à ses lecteurs trois notices rétrospectives du plus haut intérêt, concernant l’incarcération , <emphasis>yy.</emphasis> 3-5, le supplice, <emphasis>yy.</emphasis> 6-11, et la sépul-ture, <emphasis>y.</emphasis> 12, dé S. Jean-Baptiste.</para>
<para>3. — La particule <emphasis>enim</emphasis> est explicative. L’É-vangéliste se propose en effet d’indiquer le motif pour lequel Hérode avait Si facilement admis la croyance superstitieuse mentionnée au <emphasis>y.</emphasis> 2. — <emphasis>Tenuit ; ce</emphasis> parfait et les deux suivants doivent se traduire par le plus-que-, parfait, Çf. Winer, Grammat. § 41, 5, car ils décrivent des événements de beaucoup anté-rieurs à l’opinion qu’Hérode s’était formée relativement à Jésus. — <emphasis>Et alligavit eum…</emphasis> S. Matthieu avait touché deux fois déjà dans sa narration, mais d’une Aianière très rapide ; à l’emprisonnement du Précurseur, cf. iv, 12 ; xi, 2<span> : il se réservait d’en parler « ex pro-fesso » au moment où il ferait l’histoire du martyre de S. Jean. C’est peu de temps après la scène intéressante d’Ennon, dont le souvenir a été conservé par le quatrième Évangile, cf. Joan, in, 22 et ss., et tandis qu’il se trouvait dans la province de Pérée, sur le territoire d’Antipas, que Jean-Bap-tiste avait été arrêté par le tétrarque volup-tueux. L’historien Josèphe place sa prison à Machérus ou Machéronte, citadelle co!ossa<sup>J</sup>e</span> bâtie par Alexandre Jannée dans une des vallées les plus sauvages du N.-E. de la mer Morte. Cf. Jos. Ant.xvm, 5. 2. — Les mots <emphasis>propter Herodiadem…</emphasis> contiennent le motif de cette incarcération injuste et sacrilège. Hérodiade, la Cléopâtre juive, était fille d’A-rislotule et petite-fille d’Hérode-le-Grand. Par son aïeule Mariamne, elle appartenait à )’illustre famille des Hasmonéens ;mais son caractère était tout à fait celui des Hérodes, car elle était comme eux ambitieuse, vio· lente, passionnée. Jeune encore, on l’avait mariée à Hérode-Philippe, frère de son père et d’Antipas : de là le titre que lui donne</para>
<para>8. Matthieu, <emphasis>uxorem fratris sui</emphasis>, ou plus com· plétement d’après le texte grec, τήν γυναϊχα Φιλίππου τοΰ άδελφοΰ αΰτοΟ. Ce Philippe, qu’il ne faut pas confondre avec le tétrarque du même nom, cf. Luc. in, 4, également fils d’Hérode-le-Grand et frère d’Antipas, avait été déshérité par son père et vivait à Rome en simple particulier. Cf. Jos. Ant. <phrase role="smallcaps">xvii, 1,2.</span> La situation inférieure de son mari ne lais-sait aucun repos à Hérodiade. Aussi, quand son oncle Hérode Antipas, venu à Rome pour des affaires d’Etat, lui eut fait l’aveu de l’ardente et criminelle passion qu’il avait conçue pour elle, elle n hésita pas un seul instant a accepter la proposition qu’il lui fit de l’épouser et de partager avec elle son trône a Tibériade. Il fut seulement convenu entre eux que le tétrarque répudierait aussi-tôt sa femme légitime, fille du roi de Pétra, Arétas. Celle-ci, avertie à temps, alla se réfugier chez son père, qui ne larda pas à se venger, par une guerre désastreuse pour Hérode, de l’outrage fait à sa famille. En attendant, le honteux mariage sMccomplit en Galilée, au grand scandale de tout 10 peuple.</para>
<para>4. — <emphasis>Dicebat iUi Joannes.</emphasis> Le Précurseur ne tarda pas à se faire l’écho de l’indignation publique qu’il partageait si vivement. 11 dit en face, ou du moins il fit dire en son nom au tétrarque : <emphasis>Non licet…</emphasis> L’union d’Hérode et d’Hérodiade était en effet criminelle à plusieurs points de vue. C’était d’abord un double adultère, puisqu’ils avaient aupara-vant contracté l’un et l’autre un mariage légitime et que leurs conjoints vivaient en-core. C’était en outre un inceste formel, attendu qu’Hérodiade était non-seulement la nièce, mais surtout la belle-sœur d’Antipas, et qu’une alliance conjugale était eXpressé-ment interdite par la loi dans ces conditions ; Cf. Levit, xvm, 16 ; xx, 21.’Il n’y avait d’exception que pour le cas bien connu du lévirat, Deut. xxv, S. S. Jean-Baptiste joue dans cette circonstance un rôle admirable, en rapport parfait avec sa sainteté et son courage. « Joannes vim veritatis amaræ non fugit argumentis nimis conciliantibus : nec verba erant mollia, nec vestis », Bengel, Gnomon, h. I. Plus d’une fois, dans des cas analogues, les souverains Pontifes et les évêques n’ont pas craint de dire à leur tour aux grands de la terre : « Non licet tibi habere eam ». — Josèphe, Ant. xvm, 5, 2, allègue une autre raison de l’emprisonnement de S. Jean-Baptiste. Hérode, dit-il, aurait craint que ce saint personnage n’usât de sa grande influence sur les Juifs pour les pous-ser à la révolte contre un gouvernement qui était loin de leur plaire. Ces deux motifs peuvent avoir agi de concert sur l’esprit du tétrarque ; ils ne s’excluent donc pas l’un l’autre. Mais on s’accorde à donner sous tout rapport la préférence au récit de l’Évangile. C’eit donc pour avoir osé protester, contre l’énormité d’une telle alliance que le Bapliste fut enchaîné.</para>
<para>5. — <emphasis>Et volens eum occidere.</emphasis> S. Marc raconte’ les choses différemment et, ce semble, avec plus d’exactitude. D’après lui, c’est Hérodiade surtout qui nourrissait contre le nouvel Elle les projets homicides de Jéza-bel contre l’ancien : mais Hérode avait encore assez d’énergie pour entraves les desseins de celte femme, car, ajoute l’Évangéliste, il craignait Jean, sachant que c’était un hofomp</para>
<para>i’usle et saint, et il -suivait sae conseils pour !eaucoup de choses et ilTécoutait volontiers. Marc, vi, 49. 20. Ces détails, contradic-toires en apparence, coïncident cependant fort bien : ils dépeignent au vif la lutte qui se passait dans le cœur du tétrarque. L’âme faible et mobile d’Antipas était un composé d’idées contraires, tour à tour prédomina»-tes selon que régnait la bonne ou la mau-vaise influence. Parfois donc il voulait sauver .son prisonnier qu’il estimait, qu’il consultait même dans les affaires difficiles : d’autres fois, excité contre lui par Hérodiade, il for-mail la résolution de le mettre à mort ; mais sur le point d’exécuter son décret, il s’arrê-tait tout à coup pour un motif politique. — <emphasis>Timuit populum</emphasis> ; il redoutait une sédition de la part au peuple, qui, dévoué au Précurseur, aurait pu faire payer cher au tyran la mort de celui que tous regardaient comme un grand prophète. Quand on est ainsi ballotté entre le bien et le mal et qu’on est faible comme Hérode, ce n’est jamais le bien qui triomphe : la suite des faits ne le montre que trop.</para>
<para>6. — <emphasis>Die autem natalis.</emphasis> « Natalis מ est au génitif : le nominatif est « natale » qu’on rencontre dans plusieurs anciens écrits. Cf. van der Hagen, Sprach. Erœrterung. zur Yulg. p. 86, et Ducange, s. v. Le grec porte γενεσίων Si άγομένων, ou, d’après de nombreux ־ manuscrits, γενεσιοΐ ; δέ αγόμενοι ;, au « dativ. temporis ». Divers auteurs ont cru que les mots « natale » et γενεσία désignaient dans . antiquité l’anniversaire du couronnement ou de la prise de possession d’un prince (Hein· sius, Paulus, etc.). Cette signification est contraire à l’usage classique. Il s’agit, comme on le pense généralement, de l’anniversaire de la naissance. Dès les temps les plus reçu-lés, on avait coutume de fêter solennellement ce jour-là, cf. Jer. <phrase role="smallcaps">xl,</span> 2 et ss., par toutes - sortes de réjouissances, et en particulier par un grand festin auquel on conviait ses amis et ses proches. Aussi trouvons-nous tous les officiers royaux et les principaux person-nagrs de la Galilée à la table du tétrarque, d’après le second Évangile. Cf. Marc, vi, 21. — <emphasis>Saltavit filia Herodiadis.</emphasis> En Orient, la danse est souvent unie aux repas, comme. ; chez nous la musique, pour leur donner plus d’intérêt et de solennité ; mais au lieu des danseuses à gages, c’est la fille mêmed’Hé-rodiade qui vient exécuter dans la circon-stance présente, au milieu de la salle du festin et devant tous les convives, une de ces pantomimes singulières dont se compose la chorégraphie orientale. Elle se nommait Salomé, cf. Jos. Ant. xvm, 5,4 : Hérodiade l’avait eue de son mariage légitime avec Hérode-Philippe. Elle épousa plus tard -־on oncle le tétrarque d’Iturée, puis en secondes noces son cousin Aristobule, roi de Chalcis. ·D’après l’historien Nicéphore, Hist. lib. 1. c. 20, sa mort aurait été marquée au sceau des vengeances divines. Comme elle marchait en hiver sur un étang gelé, elle enfonça tout à coup dans l’eau jusqu’aux épaules ; la glace s’étant alors resserrée lui trancha la tête. Il est probable que la danse qui lui gagna si complètement les bonnes grâces d’Antipas était digne, par son caractère voluptueux, du monarque, d’Hérodiade et de leurs amis.    ’</para>
<para>’ 7. <emphasis>Unde</emphasis> est la traduction littérale du grec «βεν ; mieux vaudrait « ideo » : parce qu’elle· avait réussi à lui plaire à un si naut degré.</para>
<para>—    <emphasis>Cum juramento pollicitus est :</emphasis> les Orien-taux ont toujours aimé à renforcer leurs promesses en y ajoutant quelque serment.</para>
<para>—    <emphasis>Quodcumque posiulasset.</emphasis> Le tétrarque charmé, échauffé d’ailleurs par le vin, ne met pas de bornes à sa munificence. Il ne se doutait guère, il est vrai, de l’abus que Sa-lomé allait faire de la liberté qui lui était laissée.</para>
<para>8. <emphasis>—A t illaprœmon ita.</emphasis> L’expression grecque ». est énergique et pittoresque.: προβιβασθεϊσα signifie littéralement « conduite plus loin », c’eft-à-dire plusloin qu’elle ne serait avancée d’elle-même, si elle eût été livrée à ses seules idées. Le récit suppose qu’immédiate-ment après avoir reçu la promesse d’Hérode, Salomé était allée en faire part à sa mère qui n’assistait pas au festin, conformément à l’étiquette orientale ; Cf. Marc, vi, 24-25. La circonstance était trop excellente pour au’Hérodiate n’en profitât pas dans l’intérêt d’une vengeance longtemps et ardemment souhaitée. Sa fille revient bientôt dans la salle du banquet et demande à son insliga-tion la tête de Jean-Baptiste. — <emphasis>Hic in disco.</emphasis> Affrpuse en elle-même, la demande était ren-due plus affreuse encore par ce détail bar-bare : en plein repas de fête, une tête san-glante sur un plateau saisi peut-être au milieu ae la table! — Tout donne à croire, dans les narrations parallèles de saint Matthieu et de S. Marc, que le palais où avait lieu le festin était Irès-rapprocné delà prison dans laquelle languissait le Précurseur, de sorte que le vœu de Salomé put être immédiatement exaucé. Aussi les exégètes admettent-ils communé- ment׳ qu’Hérode célébrait fa fête à Mâché-rente même, ·dans une des salles splendides qu’il avait Tait construire au sein ae la for-teresse. D# Tibériade, il aurait fallu.plusieurs jours pour )’aller et le retour du bourreau.</para>
<para>9. — <emphasis>Et contristatus est.</emphasis> S. Jérôrçp et S. Hilaire ne croient pas pouvoir mettre cette parole d’accord avec le « volens illum occi-dere » du’ V. 5, à moins d’affirmer que la tristesse du tétrarque était feinte et nypo-crite. « Dissimulator enim mentis suse et artifex homicidii, tristitiam praeferebat in facie ; quum lælitiam haberet in utfente », S. Jérôme, Comm, in Matth. Mais ce ,senti-<emphasis><sub>t</emphasis><span></sub> meut est peu vraisemblable. La tristesse d’Hérode était’ réelle־, de même que ison estime pour le Baptiste, de même que les craintes qui lui étaient inspirées par la pos-sibilité d’une révolte de la part au peuple : celle contradiction apparente se justifie très bien au point de vue psychologique dafls une âme d’un tel,caractère. —</span> <emphasis>Rex :</emphasis> nous avons vu qu’Hérode était׳ simplement tétrarque et qu’il ne. portait pas le titre de roi. LVvan-géliste l’appelle βασιλεύς dans le sens général et populaire de ce mot. Cf. 11, 22. Plus tard, sur les■ instances réitérées d’Hérodiade, et jaloux de voir’ son neveu Agrippa élevé à la dignité royale par l’empereur, Hérode fit un voyage à Rome tout exprès pour obtenir le même honneur : il reçut une sentence qui l’exilait à Lyon. Après avoir passé quelques années dans cette ville, il alla probablement mourir en Espagne, où Hérodiade l’avait accompagné. Cf. Jos. Bell. Jud. 11, 9, 6. — <emphasis>Propter jusjurandum ;</emphasis> comme si un pareil serment était obligatoire! Il craint d’être par-jure après s’être engagé à la légère et ,de la façon la plus vague, et il ne craint pas de commettre une énorme atrocitél — <emphasis>Eteos gui pariter recumbebant.</emphasis> Le faux point d’honneur, tel est le second motif qui lui fait surmonter sa tristesse et son indécision. « El cur quod gravius erat non timuisti ? demande S. Jean Chrysostôme. Nam si teètès parjurii habere formidabas, multo magis cædem for-midare oportebat ita iniquam, quum tot testes ejus haberes ». Hom. <phrase role="smallcaps">xlviii</span> in Matlh.</para>
<para>10. — <emphasis>Êisitque</emphasis>, 80us ;entendu « carni-ficem » : c’est un hébralsme très fréquent dans l’Ancien Testament. — <emphasis>Decollavit</emphasis>, άπε-ν.εφάλισε : deux verbes dénominatifs, formés Tunde la préposition « de » et de « collum », l’autre de άπ4 et χίφαλη ; ils signifient l’un et l’autre trancher la tête. —<emphasis>Tn carcerc</emphasis>, sans aucun - formalité extérieure par conséquent, et sans concours.</para>
<para>44. — <emphasis>Et allatum est</emphasis> ; immédiatement■ et en pleine fêté, !si l’anniversaire d’Hérode.fut célébré, comme-nous le croyons, dans la ci-tadellede Machéronte.— <emphasis>Et datum est puellte.</emphasis> Quel contraste I Les peintres les.plus ha-biles ont aimé à le *reproduire, entr’autres Andrea del Sarto, le Guerchin, ie Guide, Bernardino Luini, Giorgione. — <emphasis>Et attulit matri suæ.</emphasis> Hérodiade dût alors être satisfaite. S. Jérôme raconte, contr. Rufin. 1. in, c. 11, que cette femme cruelle se mit aussitôt à percer avec une épingle la langue qui,avait</para>
<para>Î<span>irononcé le « Non licet », de même que !<sup>,</sup>ulvie avait fait autrefois pour Cicéron. Que c’est bien là une cour orientale ! .Tout s’y rencontre en môme temps : l’impudicité, l’ivresse, les folles promesses, la barbarie la plus révoltante, le servilisme hideux et lâche qui approuve facilement lès crimrs du Maître. S. Jean Chrysostôme, dans l’admi-râble homélie qu’il a composée sur ce pas-sage, Horn,</span> <phrase role="smallcaps">xlviii</span> <span>in Matth., donne un libre» cours à son indignation : « Tu vero mihi con-sidera quomodo theatrum totum satanicura et diabolicum <sup>,</sup>hit. Primo enim ebrietate et deliciis constabat, unde nihil sanum oriri poterat Secundo, spectatores corruptos ha-bebat. Tertio, delectationis genus ratione vacuum. Quarto, puella quam occultari opor-tebat, utpoteinjuria affecta matre, ingreditur sese ostentans, virgo meretrices omnes impu-dentia superans, tempus etiam non modicam ad criminationem iniquæ rei ansam praebet. Quando enim ־oportebat eum gratias referro</span> Deo, cfuod illo die ipsemet in lucem produxis-8et,tunciniqua ilia aggrediturjquandovinctura solvere oportebat, tunc vinculis cædem adji-cit… Quid hac immanitate deterius, cædem ill gratiam postulare, cædem iniquam, cæ-dem inter epulas, cædem publice et impu-denter petitam ». — Toute celte homélie est à lire, car elle abonde en details pratiques. Voir aussi Massillon, Panégyrique de S. Jean Baptiste. Silvio Petlico, dans sa tragédie in-titillée « Erodlade » a tiré aussi, quoique à un autre point de vue, un excellent parti des scènes évangéliques que nous venons de corn-menter.</para>
<para>4-2. — Après avoir raconté le martyre de Jeaq-Baptiste, saint Matthieu dit un mot de la sépulture honorable qui lui fut donnée par ses disciples. <emphasis>— Et accedentes.</emphasis> Oo leur avait permis de visiter leur Maître dans sa prison, on leur permet maintenant d’ensevelir sa pré-cieuse dépouille. — <emphasis>Sepelierunt illud.</emphasis> D’après une ancienne tradition, le corps du Précur-spur aurait été transporté et enterré à Sé-baste, l’ancienne Samaiie, dans la province de ce nom. — <emphasis>Venientes.</emphasis> Les honneurs funè-bres une fois rendus à S. Jean, ses disciples viennent trouver Jésus et lui annoncent la douloureuse nouvelle, sachant qu’elle devait l’intéresser plus que personne. Il est beau de les voir accourir ainsi auprès du Sauveur : on aime à croire, à la suite de S. Jean Chry-sostôme, Hom. xux, qu’ils s’attachèrent définitivement à lui, leur Maître leur ayant obtenu par sa mort le don d’une foi complète, qu’il n’avait pu réussir toujours à leur corn-muniquer durant sa vie.</para>
<para>4° La première multiplication des pains, xiy, 13-21.</para>
<para>Parall. Marc, vi, 30-44 ; Luc. ix, 10-17 ; Joan.</para>
<para>vi, 1-13.</para>
<para>13. — Nous trouvons ici pour la première fois les quatre Évangélistes en parallélisme, car le fait suivant est le premier de ceux que S. Jean raconte de concert avec les synop-tiques. — <emphasis>Quod quum audisset.</emphasis> Le pronom conjonctif ״ quod » ne retombe pas unique-ment sur la mort de S. Jean-Baptiste, qui a été rapportée en dernier lieu, mais aussi sur l’opinion d’IIérode, dent il a été question au début du chapitre, <emphasis>tt.</emphasis> 1 et 2. C’est en effet à propos de cette opinion singulière que S. Matthieu a inséré dans sa narration le Sup-plice du Précurseur. Cependant, il est pro-bable que Jésus apprit vers la même époque, sinon en même temps, les deux nouvelles ; c’est-à-dire que Jean-Baptiste avait été dé-capité et qu’Hérode était vivement désireux de le voir lui-même, afin de s’assurer s’il n’était pas sa victime ressuscitée. Luc. ix, 9. La manière dont les faits sont enchaînés dans l’Évangile semble nous donner le droit de conclure qu’ils n’avaiefit été séparés en réalité que par de courts intervalles. Quoi qu’il en soit, la première multiplication des pains eut lieu, d’après une précieuse notice chronologique de S. Jean, vi, 4, peu de temps avant une Pâque que l’on croit être la se-conde de la Vie publique du Sauveur. Voir dans l’Introduction générale notre Harmonie évangélique. — <emphasis>Secessit inde.</emphasis> Le motif de cette prompte retraite est suffisamment indi-qué dans le contexte. Jésus paraît avoir voulu éviter le voisinage d’Héroae, prévoyant que ce prince, simplement curieux dans le principe, ne tarderait pas à lui devenir tout à fait hostile et à entraver son œuvre avant que son heure fût venue. S’. Marc, vi, 30-31, 811g-gère une autre raison. Les ^pâtres étaient venus récemment rejoindre leur Maître, après avoir achevé avec succès leur grande mis-sion ; mais ils étaient fatigués et avaient be-soin de repos. Notre-Seigneur se décide donc à gagner aussitôt la rive orientale du lac qui était beaucoup moins habitée. Là, il trouvera sans peine un lieu désert où ses disciples jouiront d’un peu de calme ; là il ne sera plus sur le territoire d’Anlipas, mais sous la juri-diction du lélrarque Philippe, le seul des Hérodes qui ne fût pas cruel. « Inde » désigne l’endroit où Jésus-Christ se trouvait quand il reçut les nouvelles indiquées plus haut : c’était sur la rive droite du lac, comme on le voit qar la suite du récit. — <emphasis>In navicula.</emphasis> Il tra-versa le lac du N.-Ô. au N.-E. ; puis ayant débarqué, il remonta le long du Jourdain et arriva, après une marche qui ne fut pas de longue durée, au lieu solitaire qu’il cherchait. — <emphasis>fn desertum locum :</emphasis> près de Bethsal’da, nous dit S. Luc. 1\, 10, c’est-à-dire, près de Beth- saïda-Julias, ville distincte de la patrie de Pierre et d’André, et bâtie à l’orient du Jourdain, dans la province de Gaulanite. CL Raumer, Palaestina, 4« édit., p_. 122. Elle était précisément entourée d’une région déserte et inhabitée, qui convenait très bien pour la but que le Sauveur voulait atteindre. « Un carac-tere général de ce rivage, quand on le corn-pare avec celui de l’Occident, c’est précisé-ment la solitude qui y règne… Il offrait ainsi un refuge naturel à quiconque voulait éviter la vie active des rives opposées », Stanley, Sinai and Palestine, p. 571. — <emphasis>Seorsum</emphasis>, κατ’ Μίαν : seul par rapport à la foule, mais ses disciples étaient avec lui ; Cf. <emphasis>t.</emphasis> 15. — <emphasis>Quum audissent turbæ.</emphasis> Les multitudes consi-dérablesque nous trouvons à cette époque au-près de Notre-S ’igneur étaient attirées aux alentours de Capharnaüm par la proximité de la Pâque. Venues de toute la haute Galilée, elles attendaient le départ des caravanes qui devaient bientôt S3 mettre en route pour la ville sainte. Etant arrivées à la résidenco habituelle de Jésus, elles le cherchent avec empressement, car il y avait déjà longtemps</para>
<para>S’ ”    ’    ‘    ’    &quot ;    ” י    ’</para>
<para>…</para>
<para>pour passer sur l’autre rive : elles n’hésiient pas à se mettre immédiatement en marche pour le rejoindre, tant elles étaient avides de le voir et dè l’entendre. — <emphasis>Pedestres</emphasis>, πεζή, en contournant la partie septentrionale du lac : le Jourdain fut franchi à gué ou au moyen de quelque pont qui pouvait exister alors au-dessus de son embouchure. Il est bien consolant de contempler l’enthousiasme du peuple galiléeb pour le divin Maître. — <emphasis>De civitatibus :</emphasis> l’Évangéliste veut parler des nombreuses petites villes qui s’élevaient sur le rivage occidental du lac et qui regor-geaient de monde en ce moment, pour la rai-son que nous avons indiquée.</para>
<para>14. <emphasis>— Et exiens.</emphasis> Avant d’être rejoint par la foule, Jésus avait eu le temps de gagner le lieu solitaire, qu’il cherchait pour lui et pour ses disciples, <emphasis>t.</emphasis> 13 ; Cf. Joan, vi, 3-6 : il en sort pour aller au-devant de ce bon peuple qui lui était si dévoué. C’est à tort qu’on a vu dans le mot « exiens »־l’indi-cation de son débarquement. — <emphasis>Misertus est eis ;</emphasis> le grec emploie de nouveau la belle expression έαπ^αγχίίαβη. qui semble avoir été chère aux Évangélistes, car ils en font un fréquent usage : sans doute, suivant l’obser-vation de Grotius, parce qu’elle avait toute la force du verbe hébreu רחם, usité dans le même sens. — <emphasis>Et curavit languidos…</emphasis> Ces . hommes pleins de foi avaient apporté jusque là leurs malades : Jésus les récompense en rendant la santé à tous ceux qui en avaient besoin. « Et coepit illos docere mulla. Et 10-quebatur illis de regno Dei », ajoutent saint Marc, vi, 34, et S. Luc, ix, 11.</para>
<para>16. — <emphasis>Vespere autem facto.</emphasis> Plus bas, <emphasis>t■</emphasis> 23, l’Évangéliste dira encore, mais pour désigner hne heure beaucoup plus avancée de la jour-née : « Vespere facto ». L’archéologie sacrée nous apprend en effet que les Juifs comp-taient chaque jour deux soirs très distincts, qui commençaient, le premier, à la neuvième heure (3 h. de l’après-midi), le second à la douzième (6 heures). De là cette locution du Pentateuque : בין הערבים, entre les ·soirs, Ex. xvi, 12 ; xxx, 2 ; etc. Cf. Gesenius, The-saurus, 8. v. ערב. S ; Luc, s’exprimant avec sa</para>
<para>Îirécision accoutumée, dit qu’au moment où es disciples s’approchèrent de Jésus pour le prier de renvoyer la foule, « le jour commen-çait à baisser » ; Luc. ix ; 12. — <emphasis>Dicentes:</emphasis> -<emphasis>Desertus est…</emphasis> On était assez éloigné de tout· lien habité ; pour peu que Jésus retint encore la foule en continuant ae lui parler, comment pourrait-elle gagner avant la nuit les bour-gades les plus voisines ? — <emphasis>Hora jam prœte-riit</emphasis> <emphasis>:</emphasis> l’heure en général, par conséquent le jour, le temps du jour. D’après Fritzsche,</para>
<para>« tempus opportunum, scii., disserendi atque sanandi » ; selon Grotius, <emphasis>«</emphasis> tempus prandii ». Mais ces interprétations ajoutent au texte des pensées qui lui sont étrangères ; Cf. Marc, vi, 35. — <emphasis>Dimitte turbas.</emphasis> Le Sauveur pou-vait congédier le peuple soit en cessant de lui parler, soit en l’engageant directement à se retirer. — <emphasis>Emant sibi escas.</emphasis> Les Apôtres ont remarqué que cette foule est entièrement dépourvue de vivres. Partie dans la matinée des environs de Capharna&amp ;m pour se mettre à la-recherche de Jésus, elle a déjà consommé le peu de provisions qu’elle pouvait avoir ap-portées.</para>
<para>&lt ;6. — <emphasis>Jems autem dixit.</emphasis> Les détails d:! cet intéressant dialogue sont exposés d’une manière plus complète dans les récits de</para>
<para>S. Marc et de S. Jean. Il existe du reste des variantes assez notables entre les quatre narrateurs,, mais *elles ne sont *nullement essentielles et n’impliquent pas la moindre contradiction, comme S. Augustin le prouvait déjà victorieusement, de Cons. Evang. 11, 46. Il est aisé d’obtenir uns conciliation parfaite en combinant les traits particuliers à Chaque évangéliste. — <emphasis>Non habent necesse ire.</emphasis> Pour-quoi ce bon peuple serait-il forcé d’aller si loin en quête de quelques vivres ? Ne peut-il pas trouver ici même tout ce dont il a be-soin ? — <emphasis>Date Mis vos…</emphasis> Le Sauveur met ses disciples à l’épreuve par ce langage extraor-dinaire ;־il veut exciter leur, foi, les préparer au miracle qu’il opère déjà dans sa pensée, « car il savait bien, dit S. Jean, vi, 6, ce qu’il allait faire s. Peut-être sa parole n’est-elle pas totalement dépourvue d’ironie : dans ce cas, il les aurait châtiés avec bonté de l’empressement qu’ils semblent avoir mis à renvoyer la foule, pour se tirer eux-mêmes d’une situation désagréable.</para>
<para>17. — <emphasis>Non habemus hic…</emphasis> Les pains et les poissons n’appartenaient pas aux disciples ; c’était, d’apres. S. Jean, vi, 9, la propriété d’un jeune homme qui avait accompagné la foulé. Mais, selon la judicieuse remarque de Grotius, « dicuntur habere id quod in promptu erat, ut emi posset ». Ces objets étaient donc à eux en ce sens qu’ils pouvaient les acquérir dès qu’ils le voudraient. Les pains étaient d’orge, cf. Joan. 1. c. ; 1rs poissons étaient probablement salés et fumés, selon la coutume des contrées voisines du lac. Ces deux mets formaient le viatique accoutumé des ri-verains «Je la mer de Tibériade et du Jourdain. 48 et 49׳. — <emphasis>Afferte mihi, illas.</emphasis> Jésus se fait apporter les cinq pains et les deux poissons qui’vont servir de matière à l’un de ses mi-racles les plus éclatants. Pais, à la façon d’un hôte qui, avant de commencer le repas, distribue aux convives leurs places respee-</para>
<para>li.es, il établit entre ses nombreux invités un ordre, harmonieux qui rendra-le service plus feci’e. Voir les détails dqns S. Marc et</para>
<para>S. Luc. — <emphasis>Discumbere super fœmm.</emphasis> La ré-giou dans laquelle se trouvait Jésus abonde en pâturages, comme tant d’autres endroits déserts de la Palestine au printemps, — et c’était précisément alors cette saison de l’année, — elle est couverte d’une herbe longue et serrée qui fournit pour ce repas pro-videntiel les couches usitées aux festins (les anciens : de là le mot « discumbere ». — <emphasis>Acceptis quinque panibus.</emphasis> Il prit les cinq pains à la fois et c’était chose’ faeile, car les pains orientaux ont toujours été minces et légers. Ils ressemblent encore à des galettes qui ont l’épais-eur d’un doigt et la, largeur d’une as-bette ordinaire,Cf. Robinson, Palæstina.m, p. 40 et 293 ; de Wette, Archæologie, § 133.— <emphasis>Aspiciens in cœlum, benedixit.</emphasis> En agissant ainsi, Jésus paraît s’être conformé à une ancienne coutume religieuse des Juifs. Au commencement de chaque repas, le père de famille prenait un pain et le bénissait en prononçant sur lui ; les yeux levés au ciel, une formule traditionnelle qui avait probable-ment une grande analogie avec là suivante, dont les Israélites se servent aujourd’hui : « Sois béni, Jéhova notre Seigneur, roi du monde, qui fais sortir le pain de la terre ». Celui, dit le Talmud, qui jouit d’une chose sans action de grâces, ressemble à un homme qui volerait Dieu. Mais Jésus faisait assuré-ment quelque chose de plus qu’une simple action de !grâces. En levant les yeux vers le ciel, il s’unissait à son divin Père, il montrait la sourcë de la puissance merveilleuse qu’il allait manifester. En bénissant les pains, il leur communiquait la fécondité en vertu dé laquelle ils devaient rassasier une si grande quantité de personnes. — <emphasis>Et fregit.</emphasis></para>
<para>« Frangente Domino, seminarium fit cibo-rum », dit S. Jérôme, Comment, in h. 1. Luc de Bruges ajoute avec beaucoup de justesse :</para>
<para>« In hac Christi fractione cœpta est fieri multiplicatio, quae aucta est in discipulorum distributione, perfecta autem inter manus edentium », Comm, in Matlh. h. I. Tel est en effet le mode le plus naturel et Je plus rai-sonnable de la multiplication des cinq pains. 11 en fut de même · pour les poissons. — <emphasis>El dedit discipulis…</emphasis> L’analogie qui existe entre ce passage et l’institution deTa sainte Eucha·. ristie est vraiment remarquable ; Cf. xxvr, 26: elle le devient davantage encore si l’on 8e rap ; pelle■ que, le lendemain dé ce miracle, Jésus promit, dans la synagogue de Çapharnaiim, !’institution de l’adorable Sacrement de l’au-tel ; Cf. Joan, vi, 22 et ss. — <emphasis>Discipuli autem turbis. La</emphasis> distribution aurait été trop lente si le Sauveur eût entrepris de la faire lui-même : c’est pourquoi il én chargea ses’ Apôtres qui, en moins d’une heure, grâce à l’organisation de la foule par groupes de cinquante et de cent, purent s’en acquitter aisément.</para>
<para>20. — Ce verset et le suivant contiennent quatre traits, particuliers destinés à relever ; la grandeur du prodige. — 1« <emphasis>Manducaverunt wanes.</emphasis> Tous les assistants, sans exception, purent manger leur part des cinq pains et a es deux poissons. 11 le fallait bien au reste,■ s’ils ne voulaient pas s’en retourner à jeun, puisqu’il n’y avait pas d’autres vivres da,ns le lieu désert où ils avaient rejoint Notre-Seigneur. — 2» <emphasis>Et saturati sunt :</emphasis> non-seulement chacun eut sa part ; mais cha-cun fut rassasié complètement. Et pourtant, celte foule qui était demeurée si longtemps sans rien prendre et qui avait fait une marco׳ et une station également fatigantes, devait avoir un grand besoin de nourriture. — 3« <emphasis>Et tulerunt reliquias.</emphasis> Le sujet de « tulerunt » est « discipuli » sous-entendu. Si peu de vivres pour tant de monde ! Néanmoins, après que tous ces convives de la P1׳ôvid&lt ; ncc eurent assouvi leur faim, il y eut des restes consi-dérables : <emphasis>Duodecim cophinos… plenos.</emphasis> Le χάφινος, dont les Latins ont fait 0 cophinus », était .un panier d’osier que les Juifs portaient d’ordinaire avec eux dans leurs voyages pour y mettre leurs provisions. Cette coutume leur avait valu de la part du grand satyrique romain l’épithète de « cistiferi ». Mart. Epigr. v, 17 ; ôf. Juven. Sat. ni, 14. Chaque Apôtre, muni de.sa corbeille, parcourut les rangs après le repas, et! la rapporta pleine à Jésus, Il y eut ainsi beaucoup plus de restes qu’il n’y avait eu d’abord de mets à con-sommer.</para>
<para>21. — 40 <emphasis>Manducantium autem…</emphasis> Ce, trait, le dernier des quatre, complète et explique le premier. « tous mangèrent », en précisant le nombre des convives. — <emphasis>Quinque millia vi-rorum</emphasis>, ou plutôt ώσει πενταχκιχίλκΗ, environ cinq mille. Jésus avait rarement eu autour de lui des réunions d’hommes aussi impo-sanies. — <emphasis>Exceptis mulieribus…</emphasis>, c’est-à-dire-sans compter les femmes et les enfants : car il n’était pas d’usage, chez les Juifs, de les faire entrer dans un dénombrement. Il ne devait y en avoir du reste qu’une quantité restreinte, attendu que l’assemblée se compo-sait de pèlerins, et que les femmes et les enfants n’étaient pas obligés de se rendre à Jérusalem pour les fêtes. — Jésus a rempli d’une manière généreuse et grandioso les fonctions de père de famille. Il est encore plus généreux, plus distingué dans le banquet eucharistique offert par lui tous les jours, à tous les hommes, depuis tant de siècles I Les rationalistes ont attaqué ce prodige en em-ployant leurs procédés ordinaires : ils l’ont réduit, comme les autres miracles, tantôt à un mythe, tantôt à une légende, tantôt à une parabole transformée. Nous renvoyons, pour l’exposé et pour la réfutation de leurs sys-tèroes, à l’ouvrage de M. Dehaut, l’Évangile expliqué, défendu, etc. 5e édit, t, 11, p. 009. D’un autre côté, les anciens exégètes calho-liques sont tombés parfois dans l’exagération et la minutie, en essayant de déterminer au. juste ce qui demeurera toujours un mystère pour nous, c’est-à-dire la nature exacte de ce miracle ; Cf. Cornel, a Lap. in 10c. Il est oréférable de dire avec S. Hilaire ; <emphasis>«</emphasis> Fallunt momenta visum, dum plenam fragmentis ma num sequeris, alteram sine damno portionis suæ contueris. Non sensus, non visus proie-ctum tam inconspicabilis operationis assequi-tur. Est, quod non erat ; videtur quod non intelligilur ; solum superest ut Deus omnia posse credatur », De Trin. in, 6. Ou bien, si l’on désire une explication, celle de S. Au-guslin n’est-elle pas suffisante ? « Grande miraculum, sed non multum mirabimur fa-ctnm, si attendamus facimtcm. Ille multi-plioavit.in manibus frangentium quinque panes, qui in terra germinantia multiplicat semina, ut grana pauca mittantur, et horrea repleantur. Sed quia illud omni anno facit, nemo miratur. Admirationem tollit non facti vilitas, sed assiduitas », Serm. cxxx, 1.</para>
<para>5° Jésus marche sur les eaux, xiv, 22-33. Parall.</para>
<para>Marc, vi, 45-53 ; Joau. vi, 14-22.</para>
<para>S. Marc et S. Jean, de même que S. Matthieu, supposent que ce nouveau miracle suivit immédiatement la multiplication des pains. :S. Luc ne le raconte pas. Jésus va nous apparaître encore comme le Roi suprême de la nature, qui la dompte, qui la soumet à toutes ses volontés.</para>
<para>22. — <emphasis>Et statim :</emphasis> dès que le repas fut ter-miné. — <emphasis>Compulit discipulos.</emphasis> « Compulit » . ne traduit qu’imparfaitement le Verbe grec ήνάγκαβεν, qui montre mieux la répugnance des disciples à se séparer alors de leur Maître, et les instances ou plutôt les injonctions for-melles de Jésus pour les éloigner. Τό ήνάγχασεν <emphasis>&amp ;l</emphasis> ειπεν, τήν πολλήν προαεδρίαν δεικνύς των μαθη-των, S. Jean Chrysostôme, in h. 1. ; Cf. S. Jé-rôme, ibid. Mais pourquoi les Apôtres te-naient-ils tant à demeurer auprès de Notre-Seigneur dans la circonstance présente ? Pourquoi, d’un autre côté, Jésus-Christ exigea-t-il si énergiquement leur départ immédiat ? Le qualrièmo Évangile nous met sur la voie de l’explication qui convient à ce double pro-blême. Nous y voyons en effet qu’après le miracle de la multiplication des pains, une grande fermentation se produisit dans la foule qui en avait été témoin. Elle voulait aussitôt proclamer Jésus son Messie, et le conduire en triomphe à Jérusalem pour le couronner et l’installer sur I ! trône. Or les Apôtres ne se seraient que trop facilement ralliés à ce projet, car ils partageaient encore, sur le rôle du Christ, la plupart des préjugés du vulgaire : Jésus les soustrait donc aux influences de la multitude en les renvoyant sans délai. Du même coup, il enlève à celte foule enihou-siasmée des auxiliaires sur lesquels elle comp-tait pour !’accomplissement de son dessein. Il lit échouer de la sorte avec beaucoup d’ha-bilelé le plan singulier qu’on avait conçu à son sujet. — <emphasis>In naviculam</emphasis>, τό πλοΐον avec l’article : c’était, la même barque qui les avait amenés le matin ; elle était encore sur le ri-vage. — <emphasis>Præcedere eum trans fretum.</emphasis> Les Apôtres devaient s’embarquer à l’instant, tra-verser le lac de l’Est à l’Ouest, et aller at-tendre leur Maître sur la rive occidentale. Jésus ne leur indique ni le temps où il les rejoindra, ni la manière dont il effectuera ce petit voyage, car il a ses mystérieux desseins. Il ajoute eeulem nt qu’il va d’abord congé-dier la foule.</para>
<para>23. — <emphasis>Et dimissa lurba :</emphasis> il y réussit aisé-ment, à l’aide de ces bonnes et douces pa-rôles dont il avait le secret. D’ailleurs, il put s’échapper sans peine, étant seul et n’ayant pas à conduire avec lui douze disciples sym-palhiques aux folles idées de la multitude. — <emphasis>Aseendit in montem ;</emphasis> dans le grec είς τό δρος, sur la montagne ; Cf. v, 1. Ce devait être la montagno par excellence de la région où׳ se trouvait alors le Sauveur: S. Jean nous appr.nd, vi, 3 ; Cf. 15, que Jésus s’était re-tiré sur cette même montagne avec ses dis-ciples aussitôt après avoir débarqué’, elle eût été le lieu de son repos sans la nouvelle di-rection donnée tout à coup aux événements par la Providence. — <emphasis>Solus orare.</emphasis> Ces prières qui accompagnent les événements les plus solennels de la vie de Jésus demeureront tou-jours pour nous un profond mystère : elles sont uniques en leur genre, car c’étaient les supplications, les adorations d’une âme hy-poslatiquément unio à la divinité : elles con-stitue’nt l’un des actes principaux du sacer-doce de Jésus-Christ. « Quod aseendit orare, non ad eum referas qui de quinque panibus quinque millia saturavit hominum ; sed ad 3<span>um qui, audita morte Joannis, decessit in solitudinem : non quod personam <sup>-</sup>Domini se-paremus, sed quod opera ejus inter Deum et nominem divida sint », S. Jérôme, Comm, in h. 1. — Les anciens commentateurs .aiment à relever, dans un but moral, les circonstances</span> de lemps et de lieu parmi lesquelles Jésus accomplit sa prière :Χρήσιμον γάρ ταΐς προσευ-χαΐς χαΐ τό δρος χαΐ ή νΰξ χαΐ ή μόνωσις ήσυχίαν χαΐ τό άπερίσπαστον χαΐ γαλήνην παρέχοντα, KU-</para>
<para>thymius ; Cf. S. Jean Chrysosl. Horn. l. — <emphasis>Vespere autem facto ;</emphasis> voir la note du t. 15.</para>
<para>« Tenebræ jam factæ erant », lisons-nous dans S. Jean, vi, 17. — <emphasis>Solus erat ibi</emphasis>, parce que la foule s’était peu à peu écoulée, voyant qu’elle ne pouvait pas réaliser son projet.</para>
<para>24. — <emphasis>Naeicula autem.</emphasis> Le récit nous ra-mène aux Apôtres oui, bien qu’ils S3 fussent embarqués depuis plusieurs heures, n’avaient pu réussir à traverser le lac. Ils étaient seu-lement <emphasis>in medio mari</emphasis>, ou, selon ,Ici don-nées plus exactes du quatrième Évangile, à 25 ou 30 stades de leur point de départ (le lac avait environ 40 stades de large d’a-près Josèphe, Bell. Jud. 1. 3, 35) quoiqu’ils eussent constamment ramé. Cf. Joan, vi, 19. — <emphasis>Jactabantur fluctibus :</emphasis> le grec, par l’ex-pression pittoresque βασανιζόμενον, représente cette pauvre barque comme mise à la tor-ture par <phrase role="smallcaps">Ips</span> vagues. — <emphasis>Erat enim contrarius ventus.</emphasis> Ces mots contiennent l’explication d’un retard aussi extraordinaire. Un vent vio-lent qui venait de l’Ouest avait soulevé une tempête soudaine sur le lac. Nous avons déjà fait ressortir, cf. Vin, 24, la fréquence et la rapidité de ces phénomènes dans le bassin de la mer de Galilée: voici encore qu lques ob-servations intéressantes d’un voyageur con-temporain, longtemps domicilié en Palestine. « Mon expérience me permet de compatir d’une manière particulière à la longue et pé-nible lutte nocturne des disciples contre le vent. H m’est arrivé de passer une nuit dans l’ouadi Schoukalyif, à trois milles du lac. Le soleil s’était à peine couché que le vent corn-mença à se précipiter sur les flots, et il con-tinua de souffler toute la nuit avec une rage toujours croissante, de sorte que, lorsque oous atteignîmes le rivage, le lendemain matin, le surface du lac res emblail à celle d’un immens! chau.dron en ébullition. Le vent s’élançait avec une telle furie de toutes les vallées situées au N.-E. et à l’E., qu’il eût été complètement impossible à des ra-meurs, malgré les plus’ vigoureux efforts, de faire aborder une embarcation à n’importe quel point de cette côte ». Thomson, the Land and the Book. p. 374. 25.    — Mais Jésus n’oubliait point ses Apô-1res, bien qu’il eût permis cette nouvelle épreuve beaucoup plus pénible pour eux que la première tempête (vin, 24 et ss.) comme</para>
<para>S. Jean Chrysôstome le montre avec sa déli-catesse accoutumée : « Discipuli rursum flue-tibus agitantur, tempestate ut anteajactantur. Sed tunc illum in navicula habentes haec pa-tiebantur : nunc autem soli sunt et seorsum positi. Etenim .illos paulatim et per gradus ad majora inducit, ut omnia fortiter ferant. Idcirco, quum periclitaturi erant primum, aderat quidem, sed dormiebat, ut praesto es-set ad auxilium praestandum : nunc vero ut majori illos patientia exerceat,׳abest, et in medio mari permittit tempestatem excitari, ut nùlla fere sprs Salutis superesset, et tota nocte sinit eos fluctibus agitari, ». Horn, l in Matth. — <emphasis>Quarta vigilia noctis.</emphasis> Avant la co nquôte romaine, les Juifs, de même que les Grecs, divisaient la nuit en trois parties appelées veilles, משמרות, qui duraient quatre heures chacune : la première de six à aix heures du soir, la seconde de dix heures du soir à deux heures du matin, la troisième de deux à six heures du matin. Depuis la soumission de la Palestine par Pompée, ils avaient adopté la division romain י en quatre veilles de trois heures (6 à 9,9-12, 12-3, 3-6). C’est donc entre trois et six heures du matin que Notre-Seigneur Jésus-Christ vint re-joindre les Apôtres. Ceux-ci avaient lutté pendant presque toute la nuit Contre la ten)-pête : Il avait passé le même temps en prière sur la montagne. — <emphasis>Venit ad eos</emphasis>, άπήλθε πρός αυτούς, 4π4 indiquant le point de départ. — <emphasis>Ambulans super mare</emphasis>, c’est-à-dire, d’après Paulus et d’autres rationalistes, sur le rivage, en longeant te bord du lac ; suivant Bolten, en nageant. Comme si une indication si claire était susceptible de plusieurs interpré-tâtions! Strauss lui-même n’hésite pas à re-connaître que l’écrivain .sacré a voulu racon-ter un fait miraculeux ; il est vrai que ce n’était qu’un mythe!</para>
<para>26.    — <emphasis>Et videntes eum.</emphasis> Quand Jésus se fut rapproché de la barque, ses Apôtres aperçu- rent à travers les ténèbres cet’e forme ha-maine qui marchait sur les flots, apparais-sant et disparaissant tour à tour au milieu des mouvements des vagues. — <emphasis>Turbati sunt ;</emphasis> on le comprend sans peine, en de telles circonstances. À la frayeur que leur causait l’orage, se joignit un. effroi d’un nouveau genre et plus pénible encore, leur imagination troublég leur faisant croire à une apparition. — <emphasis>Quia phantasma est.</emphasis> Une pareille suppo-</para>
<para>sillon· parait tout d’abord surprenante de la</para>
<para>E. ……. ‘</para>
<para>étonné quand on se souvient que la croyance aux fantômes avait poussé, dès les temps les plus anci ’ns, de profondes racines ch z toutes lès nations. Dans l’Égypte, en Grec s à Rome, chez les Juifs, la possibilité ou plutôt la réalité des apparitions ne faisait pas l’objet du moindre doute : l’histoire de l’antiquité païenne et la littérature rabbinique en sont remplies. Ce sont tantôt les démons ou mau vais esprits, tantôt les âmes des damnés, les « ■larvæ » des Romains, qui profitent de la nuit pour venir tourmenter les hommes. Im-bus de ces idées depuis leur enfance, les Apôtres se croient donc subitement en face d’un de ces spectres nuisibles dont ils ont si souvent entendu parler, et qui font encore la terreur des Juifs modernes. Voir Rohling, dér Jalmudjude, p. 25 ; Stauben, Scènes de la vie juive en Alsace, p. 147 et ss. Notons encore que plusieurs d’entre eux étaient des pécheurs et que c’est cette catégorie d’hommes avec celle des marins qui a de tout temps le plus ajouté foi aux fantômes et aux reve-nanti. — <emphasis>Prœ timore clamaverunt :</emphasis> détail, pittoresque et plein de naturel.</para>
<para>27. <emphasis>— Stalimque.</emphasis> Le. bon Maître répond immédiatement à ce cri d’angoisse. Sa voix bien connue se fait entendre au milieu de l’ouragan, pour prononcer dos paroles douces et rassurantes : Prenez courage ; c’est moi, ne craignez pas! — <emphasis>Ego sum ;</emphasis> moi, votre meilleur ami, et point une apparition hostile.</para>
<para>28. — A la marche miraculeuse de Jésus sur le lac. de Tibériade s’associe, dans le pre- !nier Évangile, un épisode intéressant, ver-sels 28-31, dont le chef des Apôtresfut le héros. — <emphasis>Respondens Petrus.</emphasis> « In omnibus locis ar-dentissimæfidei Petrus invenitur »,S. Jérôme, Comm, in h. 1. Il nous apparaît bien, dans ce petit tableau, avec son caractère particulier, si facile à reconnaître ; prompt, enthousiaste, généreux, puis se laissant troubler et décou-rager par le premier obstacle. Les autres dis-ciples ne sont pas<span><sup>1</span><span></sup> encore revenus de leur ! flroi que déjà il a adressé une réponse à Jésus. —</span> <emphasis>Domine, si tu es.</emphasis> Ce n’est pas un doute proprement dit qu’il exprime en tenant ce langage : il croit vraiment que c’est Jésus qui est auprès de la barque sur les flots ; autrement lui donneraitril son titre accou-tumé de κύριε? Surtout, lui demanderait-il la faveur suivante et, sur une parole, se préci-pilerait-il dans les eaux violemment agitées ? La pensée est donc : Puisque c’est vous! — <emphasis>Jubé :</emphasis> il connaît la toute-puissance de Jésus, il sait que d’un mol le Sauveurpourra opérer un grand prodige. — <emphasis>Me ad te venire…</emphasis> Il désire accomplir lui-même ce qu’il voit faire à son Maître. « Neque solum credidit posse ipsum ambulare supra mare, sed etiam aliis parem facultatem praebere ; desideratque cito ad ipsum pervenire », S. Jean Chrysost. Hom. l in Matth. S. Pierre expose délicate-ment sa prière, lui donnant une forme pleine de ·respectueuse tendresse pour Notre-Sei-gneur : ce qu’il désire, ce n’est pas tant de marcher sur les flots que de se servir des flots pour aller au-devant de Jésus, « me ad te venire ».</para>
<para>29.    — <emphasis>Veni.</emphasis> Au « Jube » de son Apôtre, 10 Sauveur répond par cette simple parole qui contenait Tordre demandé. Pierre profite sans hésiter de la permission qui lui est accordée ; il franchit le rebord de la barque et se met à marcher sur lés eaux à’ la ren-contre du Sauveur. Tout réussit donc à souhait pendant quelques instants ;</para>
<para>30. —- <emphasis>Videns vero ventum.</emphasis> La tempête en effet était loin d’être calmée, et, maintenant qu’il est hors de l’embarcation, il voit, c’est-à· dire il ressent beaucoup plus la violence du vent qui soulève les vagues en tous sens. — Aussitôt, son courage faiblit, <emphasis>timuit:</emphasis>l’homme naturel, qui avait disparu devant la foi, prend le dessus. « Ita, nihil juvat esse prope Chri-stum, nisi fide urope sis », S. Jean Cbrys. 1. c. L’Apôtre marche sans■ peine sur le lac agité aussi longtemps qu’il pense à Jésus : sa foi le porte, son amour le conduit. Mais dès qu’il détourne ses regards du divin Maître pour se souvenir du danger et de lui-môme, il chan-celle et trouve bientôt un juste sujetde crainte.</para>
<para>—    <emphasis>Quum coepisset mergi.</emphasis> Toute son habileté de nageur disparaît sur les flots en furie et il se sent enfoncer peu à peu ; mais il sait qu’il y a tout auprès de lui quelqu’un qui est ca-pable de le sauver. Faisant de nouveau appel a toute la vivacité de sa foi, il s’écrie <emphasis>:Salvum me fac.</emphasis> Il y a loin de ce cri de détresse à la demande au V. 29. S. Augustin donne à ce trait une belle signification morale : « In Petro communis omnium nostrum conside-randa conditio est, ut si nos in aliquo tenta-tionum vèntus conatur subvertere, vel unda submergere, clamemus ad Christum ». Serm. xiv de Verbis Domini.</para>
<para>34. — <emphasis>Et continuo.</emphasis> La seconde demande de S. Pierre est exaucée tout aussi formelle-ment que la première : Jésus n’est jamais lent à secourir ses amis. Cf. <emphasis>t.</emphasis> 27. י*- <emphasis>Ëxten-dens manum apprehendit :</emphasis> détails qui font revivre sous nos yeux cette scène touchante. Mais, si le Sauveur est toujours bon, il n’ou-blie pas la leçon méritée par son disciple, et il lui indique sur le ton d’un doux reproche le vrai motif de l’humiliant échec qui lui était survenu. — <emphasis>Modicæ fidei.</emphasis> Ce n’était pas la violence du vent, mais la diminution subite de sa foi aui l’avait fait enfoncer dans l’eau.</para>
<para>—    <emphasis>Quare dubitasti.</emphasis> Le verbe δίσταζε׳״, employé dans le texte grec, signifie hésiter entre deux partis, pencher de côté et d’autre sans savoir au juste quelle direction Ton prendra, et c’était précisément ce qu’avait fait S. Pierre. Ainsi, « non reprehenditur quod exierit e navi, sed quod non manserit in firmitate fidei », Bengel.</para>
<para>32.    — <emphasis>Et quum ascendisset.</emphasis> Jésus et Pierre montent ensemble dans la barque et alors un troisième prodige s’unit aux deux qui pré-cèdent pour les compléter. — <emphasis>Cessavit ventus.</emphasis> Jésus avait marche sur les eaux, il avait permis à S. Pierre d’y marcher à son tour ; maintenant il calme subitement l’orage. Car ce fut là aussi un effet de son pouvoir surna-turel, comme l’admettent tous les exégètes croyants. — Le poète Prudence a quelques beaux vers dans son « Apotheosis » sur la marche dé Jésus en pleine mer de Galilée.</para>
<para>Ipso super fluidas plantis nitentibus undas Ambulat, ac presso firmat vestigia fluctu ;</para>
<para>Increpat ipse notos, et flatilius otia mandat: Ninguidus agnoscit Boreas atqiie imbrile!־ Eurus Nimborum Dominum, tempeslaiumque potentem,</para>
<para><span><sup>T</sup>׳<sup>v</sup> Excitamque hyemem verrunt ridente sereno</span></para>
<para>Taddeo Gaddi et le peintre anglais Richter ont traduit de leur côté ce miracle .d’une manière saisissante. Le point de vue moral a été également très bien présenté par les commentateurs patristiques.</para>
<para>rte&gt ; Γ’/’    : ·    .׳’׳ ;״ ’    ,</para>
<para>6f: Jésus dans la plaine de Gennésareth, xiv, 34-36.</para>
<para>■ ׳ ,    Parali. Mafc. vi, 53-S6.</para>
<para>33.    — Ce verset décrit l’impression pro-fonde produite sur les assistants par le triple prodige dont ils venaient d’être témoins. — <emphasis>Qui in navicula erant :</emphasis> non-seulement les Apôtres, mais aussi les bateliers et les autres passagers qui pouvaient avoir profité du dé-part de la barqué pour se faire transporter sur la rive occidentale. — <emphasis>Venerunt ;</emphasis> ils s’approchent tous ensemble de Jésus, dès qu’il est entré dans l’embarcation, et sapros-ternent devant lui (<emphasis>adoraverunt</emphasis> השתחוו) en S’écriant : <emphasis>Vere Filius Dei es.</emphasis> Il y a là, vu les circonstances, quelque chose ae plus que le simple titre de Messie. Après cés brillants prodiges opérés coup su« coup, les assistants pressentent que Jésus doit, posséder une nature surhumaine et divine. Néanmoins il est peu vraisemblable qu’ils comprissent dès lors toute la profondeur de cette expression.</para>
<para>34. — L’Évangéliste raconte ici la fin du voyage occasionné par les recherches d’Hé-rode, <emphasis>hh.</emphasis> 34-36. — <emphasis>Quum transf‘retassent.</emphasis> La tempête une fois apaisée et le vent rede-venu favorable, la sainte troupe eut bientôt franchi les quelques stades qui la séparaient encore du rivage, cf. Joan, vi, 21, et elle vint débarquer 1 <emphasis>n terram Genesar.</emphasis> Les ma-nuscrils et les édilions du texte grec écri-vent ce nom ptopre de trois manières : Γεννήσαρ, Γεννησαρ. τ, Γεννησαρέθ : quelle que ·oit l’orthographe véritable, il est clair qu’il s’a-git de la belle’ et fertile plaine de Gennésareth, siluéo à Γ0. du lac, au pied des mon-tagnes, entre Capharnaüm et Tibériade. Les Arabes la nomment aujourd’hui El-Gbuweir, le petit Ghôr : Josèphe en trace une des-cription enthousiaste, Bell. Jud. 111, 10, 8.</para>
<para>35». — <emphasis>Et quum cognovissent</emphasis>… Dans une région aussi peuplée et où il était si connu, Jésus ne pouvail pas manquer d’attirer imm^ diatement l’attention. — <emphasis>Viri loci illius</emphasis> ׳ ; hébral’sme, pour « incolæ.־. ». Ces bons rive-rains du lac veulent partager avec toute la contrée la bénédiction que leur apporte la présence du Sauveur. — <emphasis>Miserunt ;</emphasis> ils en-voient des messagers aux alentours pour annoncer son arrivée. Un grand concours se forme sur-le-champ, avec le cortège accou-tumé d’infirmes et de malades qüel’on con-duisait auprès du Thaumaturge.</para>
<para>36. — <emphasis>Et rogabant.</emphasis> L’Évangéliste nous a conservé un trait bien édifiant de la foi vive et simple des habitants de la plaine de Gen-nésareth <emphasis>’.</emphasis> ils priaient respectueusement Jésus-Christ de leur laisser toucher les fran-ges de son vêtement, ce qu’il leur accordait volontiers. Nous avons vu plus haut, en racontant la guérison de l’hémorrhoïsse, cf. ix, 20, ce qu’il faut entendre par ces .franges. — <emphasis>Velj</emphasis> <emphasis>μόνον</emphasis>, pour « tantum ». — <emphasis>Et qui-cumque…</emphasis> Les résultats de ce contact furent aussi instantanés, aussi complets qu’autre-fois : une entière guérison était immédiate-ment obtenue, διεσώθησαν, « plane servaban-tur, persanabantur ; est enim verbum com-positum fortius simplici », Frilszchc. — Après avoir satisfait les désirs de tous, Jésus prit la direction du Nord, et vint à Caphar-naüm, où il prononça l’admirable discours qui nous a été conservé par S. ■Jean, vi, 23 et ss.</para>
<para>7» Conflit avec les Pharisiens au sujet des ablutions, xv, 1-20. Parall. Marc vu, 1-23.</para>
<para><phrase role="smallcaps">Chap.</span> xv. — 1. —Les verset ; 1 et 2 indi-quont l’occasion de ce nouveau conflit, — <emphasis>Tune :</emphasis> d’après le contexte, l’incident que S. Matthieu va raconter aurait eu lieu dans la plaine de Gennésareth, peu de temps après la marche miraculeuse.de Jésus sur les eaux. Mais, si Ton rapproche le premier Évangile du quatrième, il devient plus probable qu’il s’écoula entre les deux épisodes un temps</para>
<para>Îilus ou moins considérable. Nous renvoyons e second après le discours prononcé à Ca-pharnaüm et même après la Pâque men-tionnée par S. Jean, vi, 2 ; voir l’Harmonie évangélique. On sait que !’expression τότι est souvent, dans la narration de S. Matthieu, une formule générale destinée à unir des faits entre lesquels il n’a pas toujours existé une vraie connexion chronologique. — <emphasis>Ab Jerosolymis Scribæ.</emphasis> Les mots&quot ; « de Jérusalem » peuvent se rapporter ou au verbe « accesserunt »,ou aux substantifs « Scribæ » et « Pharisæi ». Dans ce dernier cas, ils indi-queraient simplement que les Scribes et les Pharisiens en question se trouvaient alors par hasard en Galilée. Nous préférons toute-fois, à la suite d’un grand nombre de com-mentateurs, la première liaison qui paraît plus conforme à !’ensemble du récit. Les adversaires du Sauveur seraient donc venus tout exprès de Jérusalem pour étudier «a conduite, afin de l’accuser et de le faire con-damner dès qu’ils en trouveraient l’occasion. N’oublions pas que le parti pharisalque avait arrêté le dessein de se débarrasser de Jésus aussi promptement que possible ; Cf. xn, 14. Les membres de la secte étaient disséminés à travers toute la Palestine ; mais ceux de Jérusalem avaient sur les autres une supé-riorité généralement reconnue. « Praecipui, auctoritate atque conditione eminentes », Wettstein, in h. 1. Les Pharisiens de Galilée, se reconnaissant incapables de lutter contre Jésus qui les avait plusieurs fois battus et hu-miliés, ont recours à leurs frères de la capi-taie : de là celte députation qui s’approche actuellement du Sauveur D0ur l’attaquer 2. — <emphasis>Quare discipuli lui…</emphasis> Comme dans plusieurs circonstances analogues, cf. ix, 14 ; xii, 2, c’est la conduite des disciples qui est mise en avant par ces ennemis artificieux. Ils sous-entendent naturellement que le Maître en est responsable : aussi est-ce Jésus lui-même qu’ils accusent par ce moyen détourné. — <emphasis>Traditionem seniorum.</emphasis> On appelait ainsi un code de prescriptions innombrables surajou-tées par les docteurs à celles de la loi et transmises de génération en génération au moyen de l’enseignement oral : de là l’épi-thète de <emphasis>άγραφος</emphasis> διδασκαλία que leur donne Hégésippe. Leurs noms hébreux étaient דברי סופרים, paroles des Scribes,.מסרת ou סבלה, tradition, ,תורה שבעי פר, loi orale. Les traditions ont toujours joué un rôle im-portant pour la religion révélée, et elles sont même nécessaires pour compléter les saints Livres ; mais les Juifs en abusaient alors singulièrement. Il s’était formé au sein de leurs écoles une multitude d’interprétations dites traditionnelles, qui avaient acquis une importance et une autorité surprenantes. Elles étaient pratiques pour la plupart ;’aussi avaient-elles surchargé outre mesure la vie religieuse qu’elles rendaient tout extérieure, aux dépens de la vraie piété. On en trouve une tres-grande quantité dans le Talmud. S. Paul fait allusion à ces traditions lorsqu’il écrit aux Galates qu’avant sa conversion il était « abundantius æmulator paternarum traditionum », Gal. 1, 14. De plusieurs pas-sages du Pentateuque exagérés ou mal corn-pris, on avait conclu que les traditions jouis-saient d’une valeur égale ou même supérieure à celle de la loi ; Cf. Deut. iv, 14 ; xvii, 10. De là des maximes sacrilèges du genre des suivantes, qui abondent dans les livres ràb-biniques : « Graviora sunt verba seniorum quam verba prophetarum. Amabilia sunt verba Scribarum præ verbis legis », Beracolh, f. 3, 2. « La Bible ressemble à l’eau, les paroles des anciens au vin » Soph. 13. 2 ;» Cf. Rohling, der Talmudjude, A. 3 ; etc. — L’expression « seniore! », πρεσβύτεροι, repré-sente les anciens docttürs qui avaient formé ou transmis les traditions ; Cf. Hebr, xi, 2· On sait qu’en pareille matière l’antiquité a une valeur considérable ; aussi les Pharisiens appuient-ils sur ce mot : la tradition des anciens. — <emphasis>Non enim lavant manus.</emphasis> Ils men-tionnent maintenant le point spécial qui était si audiicieuscmentfoulé aux pieds par les Apô-rcs.’Pour bien comprendre la portée de l’ac- cusation, il faul savoirque, parmi les prescrip-lions humaines signalées plus haul, celles qui concernaient le lavement des mains, avaient, aux yeux des Pharisiens, une importance extraordinaire. Sur un précepte parliculierda Pentateuque, Lev. xvi, 11, on avait écha-faudé un système prodigieux, la נטילת ידים,</para>
<para>3’    י    ” ׳ ’י ” ’ י י־ י</para>
<para>nances ; Cf. M’ Caul,’ Nethivoth Olam § x. Quelques faits prouveront avec quelle rigueur on s’y conformait dans la pralique. Un rab-bin, nommé Eléazar, s’étant permis de né-gliger l’ablution des mains, fut excommunié par le Sanhédrin, et, après sa mort, on alla jusqu’à placer une grosse pierre sur son cer-cueil pour montrer qu’il avait mérité le sup-plice de la lapidation ; Bab. Berach. 46, 2. « N’eût-on que la quantité d’eau nécessaire pour se rafraîchir, on doit en conserver une■ partie pour se laver les mains », Hilch. Be-racb. 6, 19. Aussi, R. Akiba, plongé dans^ une sombre prison et n’ayant qu’une provi-sion d’eau suffisante pour soutenir sa vie, préféra-t-il se laisser mourir de soif plutôt que de violer la tradition. Il y a, suivant le■ Talmud, des démons dont la fonction consiste à nuire à quiconque n’est pas fidèle à l’ablu-tion des mains. « Schibta ex dæmonibus est qui iis nocent qui non lavant manus ante׳ cibum », Bab. Taanith f. 20, 2. Le traité׳ talmudique ידים, les Mains, est consacré tout entier à cette curieuse matière : il y est question « de quantitate aquæ ad hanc lotio-nem sufficienti, de manuum lotione et mer-sione, de aqua prima et secunda, de modo■ lotionis, de tempore, de ordine quum nume-rus accumbentium excederet quinque vel non excederet », etc. ; Lightfoot, Hor. Talm. in h. 1. On était exhorté à ne pas ménager l’eau, car, dit un rabbin, « qui multa utitur aqua ad manuum ablutionem mullas in hoc mundo consequetur divitias » ; Cf. Buxtorf, Synag. jud. cap. ιν. — <emphasis>Quum panem mandu-cant.</emphasis> Le pain est mis pour toute sorte de nourriture, conformément à l’hébraïsme bien connu אכל ייחם· C’était surtout avant les■ repas, ou plutôt avant de prendre quelque nourriture que ce fût, qu’on était forcé de■ se laver les mains : mais la נטילת ידים obii-geait encore en mille autres circonstances. — On voit, par cetie accusation des Scribes et des Pharisiens, que les Apôtres se donnaient une certaine liberté relativement à l’ablu-lion des mains : ils avaient vu leur Maître ; s’en dispenser parfois, cf. Luc. xi, 37,’38, et, quand ils avaient quelque raison, par exemple lorsqu’ils étaient pressés, ils ne craignaient pas de. faire comme lui. Leur conduite avait.été promptement connue des Pharisiens qui la traitent maintenant d’af-freuîe transgression : le Talmud n’affirme-t-il pas que manger sans s’être lavé les mains constitue une faute plus grande que la forni-cation ? Cf. Sota, 4, 2.</para>
<para>3.    — <emphasis>Ipse autem respondens.</emphasis> A la question des Pharisiens, Jésus n’adresse d’abord qu’une réponse indirecte, t. 3-9, renfermée dans un vigoureux argument « ad Imminent ». Sans s’occuper de ce que ses disciples ont fait ou n’ont pas fait, il répond par une autre accusa-tion à l’accusation des Scribes. — <emphasis>Quare et vos ;</emphasis> c’est-à-dire « vos quoque, etiam vos ». Les voilà mis à leur tour sur le banc des ac-cusés, mais pour un motif autrement grave. — <emphasis>Trangredimini mandatum Dei</emphasis> LesApôtres, au dire des Pharisiens, avaient violé une tra-dition humaine. Mais ceux-ci transgressaient d’une manière habituelle les commandements de Dieu lui-même. Quel grief de la part d’hommes qui étaient les defenseurs-nés de la loi divine ! — <emphasis>Propter traditionem vestram.</emphasis> Jésus établit par ces mots une opposition ouverte entre les préceptes du Seigneur et ceux des Pharisiens. Non-seulement la secte hypocrite viole la Thora : mais c’est dans l’intérêt de ses traditions qu’elle la viole. Les tradi tions pharisai’ques sontdonc irréligieuses, immorales ; et pourtant on ose accuser les Apôtres de ne les avoir pas toujours obser-vees ? Avec quelle force l’accusation n’est-elle pas rétorquée ? — <emphasis>Nam Deus dixit.</emphasis> Le Sau-veur prouve par lin exemple, <emphasis>tt■</emphasis> 4-6, la vérité de ce qu’il vient de dire׳.</para>
<para>4.    — <emphasis>Honora.</emphasis> Le quatrième commande-ment, qui relie les préceptes de la seconde table à ceux de la première, a une importance fondamentale parmi les préceptes divins : c’est pourquoi Jésus le choisit entre tous les autres pour argumenter contre les Pharisiens. Il cite deux des paroles de Jéhova qui.le for-mulent. La première est tirée du texte même du Décalogue, Ex. xx, 12 ; elle renferme tous les devoirs des enfants, à l’égard de leurs parents, par conséquent celui de les assister dans leurs besoins temporels, car le verbe « honorare » a certainement cette, significa-tiondans les saints Livres ; Cf.I Tim. v, 3,17. <emphasis>n</emphasis> Honor io Scripturis non tantum in saluta-tionibus et officiis deferendis, quantum in eleemosynis ac munerum oblatione senti-tur », S. Jérôme. — <emphasis>Qui maledixerit.</emphasis> Cette seconde citation tirée de l’Exode, xxi, 17, contient un raisonnement « a minori ad majus » ; car si une simple parole coupable prononcée par un mauvais fils contre ses pa-rents entraîne une sentence de mort, que sera-ce d’un abandon complet dans leurs nécessités ? — <emphasis>Morte moriatur</emphasis>, d’après l’hé-breu : « moriendo moriatur ». Souvent les Orientaux répètent le verbe de cette manié:· pour renforcer l’idée.</para>
<para>5. — <emphasis>Vos autem</emphasis>, par opposition à « Deue dixit » du <emphasis>t■</emphasis> 3, — <emphasis>Quicumque dixerit…</emphasis> Ori-gène avouait qu’il ne serait jamais venu à bout de comprendre ce passage si un Juif ne le lui eût éclairci : et μή των ’Εβραίων τις έ—ι-δέίωκεν ήμΐν τα χατά τόν τόπον, Comrn. in Mal th. En effet, la connaissance des usages hébraï-ques de ces temps! est: tout à fait nécessaire pour expliquer la formule suivante, prononcée par les mauvais fils qui voulaient se sous-traire à l’obligation de venir en aide à leurs parents. — <emphasis>Munus qnodcumque</emphasis>, etc. Au lieu de « munus », S. Marc, vu, 11, emploie l’expression technique « Corban:».(קרבן de קרב, approcher ; offrir) qui désignait non pas *unpresent quelconque, mais une offrande religieuse faite à Dieu ou au temple. Quand on avait une fois prononcé le simple mot Corban sur une propriété, sur une somme d’argent, sur n’importe quel objet, ces choses étaient par là-mème irrévocablement consa-crées à Dieu. Cf. Jns. Contr. App. 1, 22. Il régnait sur elles une sorte d’interdit relative-ment à toute autre personne* que le dona-taire. — <emphasis>Tibi proderit.</emphasis> Vous participerez aux grâces et aux bénédictions que mon offrande attirera sur notre famille entière ; tenez-vous</para></td><td>
<p dir="rtl">־*,·</para>
<para>donc pour satisfaits, car il m’est désormais ,impossible de vous soulager. La phrase reste suspendue à la fin du verset, comme si Jésus n’eût pas voulu prononcer la barbare condi-tion au torisée par les principes pharisaïques : « ad niliil tenebitur ». Quiconque aura dit à son père ou à sa mère : Tout ce que j’offrirai au Seigneur vous profitera, se sera acquitté de ses obligations à leur égard, et il ne sera pas tenu de leur venir eiiaide. On peut traduire le texte grec autrement que n’a fait la’Yul-gate, et, donner !à la pensée ce tour beau-coup plus simple : « Munus est, quodcumque ex me tibi profuerit, i. e. prodesse possit ». Tous mes biens, à l’aide desquels je pourrais vous secourir, sont Corban ; je les ai promis à Dieu, il ne m’est donc pas possible de faire quoi que ce soit pour vous ; Cf. S. Jean Chrys. Horn.:u in Matth. Cette interprétation, que Ton obtient en suppléant έστι après δώρον, semble exigée par Ta formule hébraïque du vœu de Corban ; car elle a été providentielle-ment conservée dans le Talmud où elle fait de fréquentes apparitions, ־Λ שאני נהנה pip, disait-on, c’est Corban ; c’est offert à Dieu, ce avec quoi je pourrais t’être utile. Ou encore ; Que ce soit Co’rban…, car la tra-duction par l’optatif est également permise ; elle dramatise même la situation en nous montrant un fils barbare qui, au moment où ses parents nécessiteux implorent’ un secours, s’écrie pour échapper à leurs sollicitations importunes : Δώρον έστω. « Parentes , quæ Deo consecrata cernebant, ne sacrilegii nomen incurrerent, declinantes, egestate conficie-bantur », S. Jérôme. Du reste, selon la re-marque de Lightfoot, Hor. Talm. in h. 1. « hæc loquendi formula, Δώρον <emphasis>6</emphasis> εάν έξ έμ.00 ώφεληθης, nec ! um arguit qui sle locutus est sila in Usus sacros dicasse, nec eum. (secundum doctrix nam Scribarum) ad ea sacranda ;obligavit ;sed ab ista re.solum 0bligand01 ;cohibuit,!cui ne-gandæ tali formula est usus, id־■est, ab eum suis facultatibus ; juvando, cüi sic dixit ». Aussi, n’étaient-ce pas seulement les fils dénaturés, mais encore les débiteurs sans conscience, qui avafrnt recours à un moyen si commode d’esquiver les obligations les plus sacrées : le Juif qui interpréta ce passage a Origène lui avoua franchement les honteux avantages que ses compatriotes savaient retirer du Corban. Cf. Orig. Comm, in h. 1.</para>
<para>6. — La particule <emphasis>et</emphasis> a le sens de « et ita », par conséquent. Les commentateurs qui ad-mettent au verset précédent Taposiopèse dont nous avons parlé, supposent que celui-ci contient d’un bout à l’autre une réflexion de Notre-Seigneur Jésus-Christ. — <emphasis>Non honori-ficabit</emphasis>, il ne sera pas tenu d’honorer, c’estrà-dire de secourir ses parents, sous prétexte qu’il aura consacré au Seigneur tout son superflu. D’autres, s’appuyant sur le « Codex Vaticanus», dans lequel la conjonction « et » a été omise, pensent au contraire que la première moitié du <emphasis>t.</emphasis> 5 continue d’exposer la règle établie par les Pharisiens. Dans ce cas, la phrase serait complète, et il n’y aurait rien à sous-entendre..« Vous dites : Quiconque dit à son père ou à sa mère, Corban tout ce avec quoi je pourrais vous soulager, celui-là n’.est pas ;obligé d’hotiorèr son père ou sa mère ». Les exemples d’une pareille cruauté filiale ne sont nullement imaginaires, ainsi qu’il est aisé de le voir dans Te Talmud, traite Neda-rim, 5, 6 ; 8. 1. Le cas avait été prévu par les Rabbins, qui l’avaient résolu à la manière indiquée par Noire-Seigneur. « L’homme est lié par le Corban », répondaient-ils sans pitié. Il est vrai que plusieurs d’entre eux, notam-ment R, Eliézer, protestaient ouvertement contre les décisions de la majorité, et pla-çaiont les obligations filiales au-dessus du Corban ou de tout autre vœu semblable ; mais leurs voix isolées n’avaient aucune au-torité. Cf. Wettstein, Schœttgen, h. 1. Il est vrai aussi que les écrits talmudiques ren-ferment de belles recommandations relative-ment à la piété filiale,celles-ci par exemple : « Filius tenetur ad Cibandum patrem, ad potandum, vestiendum, tegendum, inducen-dum et educendum, et ad lavandum ejus faciem, manus et pedes », Tosaphta in Kid-dusch. c. i. « Tenetur filius patrem nutrire, imo pro eo mertdicare », Kidd. f. 61, 2, 3 ; mais ces prescriptions étaient réduites à l’état de phràsos mensongères par l’affreuse tradition contre laquelle Jésus s’élève avec tant d’énergie. — Le Sauveur a donc bien raison d’ajouter : <emphasis>Et irritum fecistis…</emphasis> Il ne dit plus comme auparavant, t. 3 : Vous transgressez, vous violez ; mais, ce qui est beaucoup plus fort : Vous avez anéanti, an-nulé. L’exemple qu’il venait de citer lui per-mettait de tirer cette nouvelle conclusion. N’avaient-ils point, par leur tradition, réduit à néant le quatrième commandement de Dieu ? On aurait pu prouver qu’il en était de même pour plusieurs autres préceptes des plus graves. — <emphasis>Traditionem vestram.</emphasis> Les Phari-siens avaient mis en avant « la tradition des anciens » : Jésus affecte de répéter que c’est leur tradiiion à eux, cf. V. 3 ; elle n’a point par consequent le passé glorieux, ni l’origine divine qu’ils voudraient lui attribuer par ce titre imposant.</para>
<para>7. — Fidèle à sa coutume, Jésus-Christ con-firme ses propres raisonnements par l’auto-rilé des Saintes-Écritures, <emphasis>Or.</emphasis> 7-9. Il jette d’abord à la face des Pharisiens l’épithète outrageante assurément, mais bien méritée, d’hypocrites. Tout en renversant la Loi de Dieu, ne feignaient-ils pas d’en être les observateurs les plus zélés ?» Si les hypocrites étaient divisés en dix parties, on en uouverait neuf à Jérusalem et une dans le reste du monde » ; ce proverbe de R. Nathan vient naturellement à la pensée, quand on se rapp pelle que les hommes auxquels Jésus tenait ce langage sévère étaient de Jérusalem,1 ?ו. — <emphasis>Bene prophetavit</emphasis> ; le grec a καλώς, « pul-chre », parfaitement bien. Ici, comme partout ailleurs, nous prenons le verbe « prophetare » dans le sens strict. Sans doute, en écrivant les paroles citées par Jésus, Isaïe, xxix, 13, voulait seulement caractériser l’état religieux de ses contemporains et l’imperfection de leurs rapports avec Jéhova ; mais les traits de son tableau s’appliquaient aussi, dans l’intention de l’Esprit-Saint, à l’époque du Messie, qui devait les voir se réaliser une seconde fois et plus complètement. Il y eut donc l’accomplissement typique et imparfait au temps du Prophète, et l’accomplissement réel, parfait, au temps du Christ. Il est en effet certain, selon la pensée fort juste de Grotius, « posse unum idemque vaticinium plus semel impleri, ita ut et huic et illi tem-pori conveniat, non solo eventu, sed divina etiam verborum directione ». Nous ne sau-rions donc admettre ici une simple accom-modation. Jésus affirme très explicitement que la prédiction d’Isaïe concernait les Pha-risiens en personne, <emphasis>de vobis…</emphasis> « Viden pro-phetiam accurate dictis consonam, quæ jam olim eorum malignilatem praenuntiat ? Quod Christus nunc accusando profert, hoc jam olim dixit Isaias », S. Jean Chrys. Horn, li in Matih.</para>
<para>8.    — <emphasis>Populus hic</emphasis>, העם הזה des Hébreux. &lt ;1 Oratio indignantis ». Dieu disait habituelle· ment : Mon peuple, mais ce peuple est tel qu’il n’en veut plus, qu’il le renie en quelque sorte : aussi parle-t-il de lui comme d’une nation étrangère. — <emphasis>Labiis me honorat :</emphasis> un culte des lèvres, c’est un culte purement extérieur, qui n’a rien de foncier, ni d’in-time, mais dont toutes les œuvres con-sistent en de pures formalités plus ou moins fidèlement accomplies au-dehors. — <emphasis>Cor au■ tern eorum…</emphasis> A ce culte, qu’il regarde comme une injure, Jéhova oppose la religion du cœur, qui est la seule vraie, la seule parfaite, la seule digne de Dieu et de l’homme. ־</para>
<para>Celui-là donne tout qui soi-mesme se donne ;</para>
<para>Celui ne donne rien qui réserve le cœur.</para>
<para>Les contemporains de Jésus, comme ceux d’Isaïe, malgré leurs longues prières, leurs nombreux sacrifices, leurs observances sans fin, étaient en réalité très éloignés du Soi-gneur, car « les commandements humains et les doctrines humaines ne vont jamais au-delà du pied ou de la main, tandis que Dieu veut le cœur de son peuple », Slier, Reden des Herrn Jesu, in h. l.</para>
<para>9.    — <emphasis>Sine c’r.usa autem.</emphasis> L’équivalent des mots « sine causa » n’existe pas dans l’hé-breu. La traduction des Septante, que</para>
<para>S. Matthieu suit ici librement, porte 1’expres-sioncorrespondante ματήν. « Sine causa » est donc synonyme de « frustra, in vanum », sans profit. C’est tout-à fait en vain qu’ils me servent : leur culte étant nul, vicié dans sa source, toute la peine qu’ils se donnent est perdue. Plusieurs exégètes (Arnoldi, etc.) traduisent cependant μάτην par « sans rai-son » : ils n’ont aucun motif de me servir comme ils le font, puisque je ne leur ai rien demandé de semblable. Mais cette interpré-talion est moins naturelle que la première. <emphasis>Docentes doctrinas… hominum.</emphasis> La théologie des Juifs se réduisait alors, comme nous l’avons suffisamment indiqué, à un code de nombreuses prescriptions humaines. Rabbi un tel a dit ceci, Rabbi un tel a dit cela : tel est son résumé fidèle, dont le détail encombre les gros vulumes du Talmud. Le dogme même s’était pour ainsi dire transformé en morale entre les mains des casuistes qui étaient alors les grands maîtres en Israël.</para>
<para>10.    — <emphasis>Et roncocatis…</emphasis> Jésus rompt brus-quemenl son entretien avec les Pharisiens et les Scribes. Il leur a prouvé qu’ils avaient tort, il a confondu leur orgueil, il leur a en-seigné le vrai moyen de plaire à Dieu ; cela suffit. Il n’a plus rien à dire à ces adver-saires incorrigibles et de mauvaise foi. Mais il se tourne avec bonté vers le peuple qui l’entourait, et qui, par respect pour ses docteurs, s’était tenu à quelque distance pendant la discussion. Il veut mettre la foule en garde contre les théories pharisalques, l’éclairer sur un point d’une extrême gravité que les théologiens d’alors avaient obscurci et même faussé complètement, puisque, au lieu de la vraie sainteté, ils n’enseignaient plus qu’une perfection nominale, extérieure. — <emphasis>Audite et intelligite.</emphasis> Le Sauveur excite ainsi !’attention de s״n auditoire populaire ; car ce qu’il va dire est tout à la fois important et difficile à comprendre, vu la forme sen-tentieuse et paradoxale qu’il doit donner à son langage.</para>
<para>11.    — <emphasis>Non quod mtrat…</emphasis> A l’impureté purement légale, Jésus oppose le grand principe de la vraie pollution, la pollution des âmes, indiquant ce qui souille l’homme et ce qui ne le souille pas. Il commence par le côté négatif. Ce n’est pas, dit-il, ce qui entre dans la bouche qui est capable de rendre l’homme impur ; puis, passant au côté positif, il ajoute : Ce qui sort de la bouche, voilà ce qui peut souiller l’homme. Par cette anti-thèse hardie, Jésus se transporte donc tout d’un coup au cœur de la question qui avait fait l’objet de la controverse précédente. Vos disciples, Seigneur, mangent sans se laver auparavant les mains ; par là-même ils con-tractent une souillure. Qu’importe ? reprend le Sauveur, puisque c’est du dedans et non du dehors que vient l’impureté. Deux choses sont ici à noter. 10 Le mot <emphasis>os</emphasis> est pris dans un doublé sens, car il désigne d’abord la bouche en tant qu’elle reçoit et prépare la nourriture pour l’estomac ; puis la bouche en tant qu’elle profère les pensées qui lui sont communiquées à elle-même par le cœur. II s’agit donc tour à tour, si nous pouvons parler ainsi, de la bouche physique et de la bouche morale. On comprend que la seconde seulement puisse avoir de !’influence sur la moralité dts actes humains. — Cette dislino tion établie par Jésus nous rappelle une belle parole du Juif Philon : « La bouche, dit-il, par laquelle, selon la pensée de Platon, en-trent les choses mortelles, tandis que les choses immortelles en sortent. Car c’est par là que pénètrent les aliments et la boisson, nourriture périssable d’un corps périssable ; mais c’est par là que sortent les paroles, les lois immortelles de l’âme immortelle par laquelle est dirigée la vie de la raison », de Opif. Mundi, 1, 29. — 2° Le verbe <emphasis>coinquinat</emphasis> doit s’entendre exclusivement d’une souillure spirituelle et intérieure, qui ne saurait ja-mais être produite par les aliments, fussent-ils portés à la bouche par des mains non lavées. En effet, en soi. et indépendamment des circonstances de désobéissance à des lois divines, d’intempérance, etc., la nourriture est une chose tout à fait indifférente pour l’homme : elle ne saurait ni le sanctifier, ni le.rendre impur. Il n’en est pas de même des paroles mauvaises qui, lorsqu’elles s’é-chappent du cœur, comme d’un trésor rem-pli d’immondices, cf. xiii, 35, souillent pro-iondément celui qui les prononce. Au lieu de « coinquinat », le texte grec emploie le verbe κοινοί, que la version latine du second Évangile a plus exactement traduit par « com· municare », cf. Marc, vii, 15, 18, 20, 23, rendre commun, c’est-à-dire profane ; c’est le ¥חל hébreu. La pensée, réduite à sa plus simple expression, pourrait s’exprimer ainsi : C’est dans l’homme proprement dit, dan3 l’homme intérieur, qu’il faut chercher la raison de la sainteté ou de la malice. — H n’est pas besoin d’ajouter que les mots <emphasis>quod procedit ex ore</emphasis> ne doivent pas être pris abso-lument, mais a in deteriori sensu ». pour représenter les paroles mauvaises qui s’é-chappent du cœur par la bouche. — On s’est parfois demandé si, en tenant un tel langage, Jésus n’abrageait pas purement êt simplement toutes les lois mosaïques relatives au pur et à l’impur, et plusieurs interprètes ont cru pouvoir répondre affirmativement ; mais c’est là, croyons-nous, une exagération. Il est plus exact de dire que Jésus-Christ se conlentait alors de préparer les voies à l’abrogation future, ou plutôt à la transformation succès-sivo de la Loi. Nous avons pour garants de notre assertion non-seulement l’existence de prescriptions cérémonielles à une époque assez avancée de la prédication apostolique, cf. Act. xv, 20, 29, mais encore les termes mémos employés par Notre-Seigneur Jésus-Christ. Il ne dit point : Aucune nourriture ne souille, mais : Ce qui entre dans la bouche ;■ comme s’il eût craint d’aller trop loin ; Cf. S. Jean Chrys. Horn, li « Nihil igitur hic Christus docet contra legem ciborum discri-minatricem, neque enim tempus advenerat : quamquam oblique, dum ostendit nihil esse natura immundum, contra quam Pharisæi .existimabant, simul significat legem illam non esse immutabilem », Grotius.</para>
<para>42. — <emphasis>Tunc accedentes.</emphasis> Jésus se borne à adresser au peuple cette parole profonde, laissant à chacun le soin de l’interpréter et d’en faire l’application à sa conduite. Il entre ensuite dans une maison avec ses disciples, cf. Marc, vit, 47, et c’est avec eux seuls, en petit comité, que se continue l’entretien. Les Apôtres ont deux questions à proposer à leur Maître ; l’une le concerne directement, et c’est à elle qu’ils donnent la priorité avec une touchante délicatesse ; l’autre, par laquelle ils terminent, les regarde eux-mêmes d’une manière spéciale. — <emphasis>Scis :</emphasis> ils ne doutent pas qu’il ne sache déjà ce qu’ils ont à lui commu-niquer, car ils ont maintes fois remarqué qu’il connaissait les choses les plus cachées ; ils tiennent néanmoins à l’avertir, car il y va, croient-ils, de ses plus chers intérêts.— <emphasis>Au-dito verbo hoc :</emphasis> la parole du <emphasis>t.</emphasis> 44 que Jésus venait d’adresser au peuple, et que les Pha-risiens, demeurés tout auprès, avaient enten-due et comprise. D’après quelques auteurs, « verbum hoc » désignerait les <emphasis>11■</emphasis> 2-9 : mais cela est peu vraisemblable, car les Pharisiens n’avaient pu être׳surpris, scandalisés, de ce que lè Sauveur leur avait dit à eux-mêmes en ternies ’directs, bien qu’ils en eussent été probablement blessés. — <emphasis>Scandalizati sunt ;</emphasis> ils avaient manifesté leur état de scandale par leurs gestes, leurs murmures, toute leur attiLude et c’est ainsi que les Apôtres en ont été informés. Le scandale des ennemis de Jé-sus consistait en ce qu’ils avaient cru aper-cevoir dans ses paroles le renversement de la Loi, ou tout au moins un dangereux spiritua-lisme. Comme Notre-Seigneur n’avait abso-lument rien dit qui pût être la matière du plus léger scandale, de là vient l’épithète de pharisaïque pour caractériser le « scandalum acceptum licet non datum ». Mais les Phari-siens cherchaient du scandale, et quiconquu en cherche en trouve aisément. — En aver-tissant ainsi leur Maître, les disciples font assurément preuve de zèle, mais d’un zèle hu-main, naturel, puisqu’ils paraissent craindre que Jésus ne se soit conduit imprudemment et n’ait fourni à ses adversaires des armes contre lui.</para>
<para>&lt ;3. — <emphasis>At ille respondens.</emphasis> Le Sauveur ras-sure ses Apôtres au moyen de deux images très énergiques, empruntées l’une au règne végétal, l’autre à la vie humaine, et des-quelles il résulte que l’on n’a rien à craindre des Pharisiens, attendu qu’ils sont destinés à une ruine prochaine. — <emphasis>Omnis plantatio.</emphasis> Première image. On s’est demandé si ce sont les Pharisiens personnellement, ou leurs doo trines, qui sont désignés par cette exprès-sion, et les exégètes n’ont pas manqué de se quereller sur ce point, malgré le peu d’im-portance qu’il ■ présente. Ce n’est en effet qu’une «question de mots. Il nous semble que Jésus ne pensait nullement à séparer les hommes des doctrines, puisque c’était leur association qui formait le parti pharisaïque. La plantation figure donc et la secte et son système. C’est une image toute biblique ; Cf. Ps. i ; Is. v, 7 ; <phrase role="smallcaps">lx,</span> 21, etc. — <emphasis>Quam non plantavit…</emphasis> Parmi les plantes d’un jardin, il en est que l’horticulteur a plantées de sa propre main ; il en est d’autres qui ont poussé d’élles-mêmes, et celles-ci sont mauvaises pour la plupart, ou du moins elles encom-brent et gênent les premières : le jardinier soigneux ne larde pas à les arracher. De même, parmi les plantes spirituelles qui crois-sent dans le jardin des âmes, il■ en est de bonnes que la main du Père céleste cultive avec amour ; il en de mauvaises qu’il extirpe, et de ce nombre seront les Pharisiens. Le Précurseur, s’adressant à ces mêmes hommes, les avait déjà comparés à des arbres stériles aux pieds desquels gisait la hache toute prête à les abattre, cf. ni, 10. D’un autre côté, S. Ignace Martyr, écrivant à la chrétienté de Tralles, c. ix, lui adressait l’exhortation suivante, qui contient une allusion manifeste à notre verset : «Fuyez les mauvais rejetons (les hérétiques) ; les fruits qu’ils portent don-nent la mort et quiconque en mange périra. Car ce n’est point là une plantation du Père ». ,14 ..־, — <emphasis>Sinite illos..</emphasis> .11 n’y a pas lieu de s’inquiéter des Pharisiens. En quoi sont à craindre des hommes semblables à de mau-vai§:s herbes que l’on arrachera bientôt ? En quoi sont à craindre de pauvres aveugles qui se jettent dans le fossé et qui y périssent misérablement ? Telle est la seconde image, qui n’a guère besoin de commentaire. Elle exprime au fond la même idée que la pre-mière : elle ajoute pourtant un trait impor-tant au tableau, car elle nous montre les Juifs conduits en masse à leur perte par ces guides pervers auxquels ils so sent tmpru-aemment confiés. — <emphasis>Cæci sunt :</emphasis> au point cte vue spirituel et pour ce qui concerne les choses divines ; ils ne le montraient que trop. — <emphasis>Et duces cæcorum.</emphasis> La conjonction <emphasis>«</emphasis> et » n’est pas dans le texte grec, où on lit όδηγοί εϊσι τυφλοί τυφλών, « duces SUnt cæci cæcorum » ; cette légère différence ne change rien au sens. La note qui venait d’être don-née aux Pharisiens : Ce sont, des aveugles, était loin d’être bonne ; celle-ci est pire encore. En effet, si c’est un immense malheur d’être aveugle, surtout au moral, c’en est un beaucoup plus grand de l’être quand on est chargé par office de conduire les autres hommes : que dire du cas présent, dans le-quel et les guides et les personnes à diriger étaient pareillement privées de la vue ? car le pruple juif n’était pas moins aveugle que ses Docteurs. — <emphasis>Cæcus autem…</emphasis> Jésus dé-cril m peu de mots le dénouement tragique, inévitable, d’un tel état de choses. Quand un aveugle est assez téméraire pour vouloir conduire un autre aveugle ; quand un aveugle est assez insensé pour accepter la direction de l’un de scs semblables, la catastrophe finale est facile à prévoir. — <emphasis>Ambo in foveam cadunt.</emphasis> Tel sera le sort des Juifs et de. leurs guides. — La seconde moitié du verset est proverbiale. On trouve des locutions du même genre chez les classiques, par exemple : « Ut si cæcus iter monstrare valet מ, Ho-race ; etc.</para>
<para>15.    — <emphasis>Respondens autem Petrus.</emphasis> Satisfaits sur ce point).les Apôtres proposent à Jésus une s.’conde question ; ils le font par l’inter-médiaire de S. Pierre, leur organe accou-tumé. Cf. Marc, vu, 17. Sur l’emploi parti-cuber du verbe « respondere/», voir xi, 25 et le commentaire. — <emphasis>Edissere</emphasis> φράσον,«βχ-plica » ; Cf. vin, 3. — <emphasis>Parabolam istam.:</emphasis>Saint Pierre prend ici le mot parabole dans le sens large et général de l’hébreu SüiD, pour dési-gner, selon !’interprétation très exacte d’Eu-thymius, une: parole énigmatique, αίνιγμα-τώδης λόγος, une sorte d’aphorisme, comme le prouve la réponse du V. 1.1. Les deux images que Jésus avait plus récemment exposées à’se* Apôtres, V. 13 et 14, étaient claires par elles■ mêmes et ne requéraient aucune explication.</para>
<para>16.    — <emphasis>At ille dixit.</emphasis> En entendant cette de· mande, Jésus laisse échapper une exclamation de surprise. — <emphasis>Adhuc et vos.</emphasis> Même vous, qui devriez mieux comprendre que personne. Encore! apçès tant d’explications que je vous ai déjà données, après des jours nombreux passés auprès de moi. — <emphasis>Sine intellectu.·.</emphasis> Cette lenteur d’intelligence spirituelle de la part de ses disciples les plus intimes affligeait vive-ment le divin Maître : il donne néanmoins, avec sa bonté ordinaire l’interprétation dé-mandée, usant en même temps d’une simpli-cité hardie qui rend son langage aussi clair qu’expressif.</para>
<para>17.    — <emphasis>Non inlelligitis :</emphasis> d’après le gnec, οϋπω, « nondum » ; cependant de nombreux manuscrits portent simplement oû, comme la Vulgate. — <emphasis>Omne quod in os…</emphasis> Jésus expliqua la première moitié du t 11 en décrivant le sort réservé aux aliments lorsqu’ils ont. passé de la bouche dans l’estomac. Apro» que l’assimilation des matières nuti itiyes a été opérée, ce qui en reste in <emphasis>ventrem vadit</emphasis>, « sans entrer dans son cœur »,ajoute S. Marc, vu, 49 ; puis in <emphasis>secessum emittitur.</emphasis> Comment donc l’homme pourrait-il être souillé par des objets qui n’ont rien de commun avec lui, qui ne font point partie de son être moral ? On le voit, dans le phénomène de la digestion, ie Sauveur ne prend que la partie la plus favorable à sa thèse, sans s’occuper des autres points. Du reste, les éléments nu-Iritifs qui sont absorbés par l’homme restent eux-mêmes étrangers à son être spirituel et moral : ils n’atteignent que son organisation matérielle. La comparaison demeure donc juste à tous égards.</para>
<para>48. — Dans ce verset et dans le suivant, la seconde moitié du <emphasis>t.</emphasis> 44 est à son tour expliquée. — <emphasis>Quœ autem</emphasis> Notons bien que Jésus ne dit pas « omne quod », car tout ce qui est proféré par la bouche ne rend pas i homme impur : les mauvaises choses opè-rent seules ce funeste résultat. <emphasis>—De corde exeunt.</emphasis> Les grandes pensées viennent du cœur ; les ignobles en sortent également, et quand ces pensées trouvent une expression sur nos lèvres, ce n’est pas la bouche qu’il faut louer ou accuser, mais le foyer intérieur qui leur adonné la vie. Le cœur étant l’homme d’après la psychologie biblique, on comprend sans peine que le mal qui en procède profane .vraiment et dégrade sa vie morale.</para>
<para>4 9. — <emphasis>De cordeenim exeunt.</emphasis> Triste nomen-elature, qui sert de développement à la pre-mière partie du verset précédent « qtiæ… exeunt ». Dans cette énumération, on est tout d’abord surpris de rencontrer des actes proprement dits, tandis que !’argumentation rie Jésus semblerait exiger qu’il fût seulement fait mention de paroles ; mais, dit Maldonat, « de ore dicit procedere non solum verba, quanquam ea maxime proprie ex ore pro-cedunt, sed etiam facta, et quidquid in actum exit, quia omnia opera in corde primum concipiuntur, unde non videntur nisi per os exire posse, quod unicum cordis foramen est, et quia ita plerumqup naturaliter fit, ut pri-mum, quae facturi sumus, animo concipia-mus, deinde eloquamur ore, ad extremum perficiamur, itaque opera per verba ex ore procedunt ». Comm, in Matth. xv, 48. Tei est le motif pour lequel nous lisons ici les noms de l’homicide, de l’adultère, de la for· nicallon et du vol.</para>
<para>20. — C’est sur la différence qui existe entre la κοιλία et la καρδία que repose tout le raisonnement du Sauveur. Ces deux or- ’ ganes sont des centres de vie ; mais, tandis que le premier fonctionne indépendamment ae l’homme, le second est le foyer de sa volonté, de sa liberté. Du cœur et du cœur seul dépend donc la moralité de nos actes. Voilà pourquoi Notre-Seigneur, revenant au point ae départ et à la question que lui avaient posée les Scribes, <emphasis>t.</emphasis> 2, conclut en disant : <emphasis>Non lotis manibus…</emphasis> Si l’on omet de 83 laver les mains avant de prendre son repas, on peut bien souiller la nourriture que l’on mange ; mais cette nourriture ne pouvant rendre l’homme véritablement impur, d’après ce qui a été prouvé plus haut, V. 47, il suit de la que les ablutions si sévèrement près-crites par les Pharisiens ne sont qu’un rite tout à fait indifférent. Les Apôtres ont pu les négliger sans commettre de faute.</para>
<para>8° Guérison de la fille de la Chananéenne, xv, 24-28.</para>
<para>Parall. Marc, vu, 24-30.</para>
<para>24. — <emphasis>Et egressus inde ;</emphasis> c’est-à-dire de l’endroit où il se trouvait au moment de l’épisode qui vient d’être raconté. La der-niero note topographique de saint Matthieu, xiv, 34, nous avait montré le Sauveur dans la plaine de Gennésareth ; mais nous avons ait, en expliquant le premier verset du chap, xv, que Jésus s’était transporté depuis à Capharnaüm. — <emphasis>Secessit.</emphasis> Ce mot semble avoir été choisi à dessein pour indiquer que le nouveau déplacement de Notre-Seigneur était en réalité une prudente retraite, des-tinée à détourner pendant quelque temps l’attention, des Pharisiens irrites ; Cf. xiv, 13. — <emphasis>In partes Tyri ac Sidonis.</emphasis> Ces deux villes, qu’on trouve fréquemment associées dans les livres de l’Ancien et du Nouveau Testament, représentent ici la Phénicie tout entière dont elfes avaient été successivement la capitale. Leur territoire faisait partie־ de la province romaine de Syrie : entre elles et la Palestine il n’existait donc plus en ce moment que des limites morales, marquées par la différence des religions et des mœurs. Jésus-Christ, durant son voyage actuel, alla-t-il,vraiment sur le sol de l’ancience Phénicie, ou bien se borna-t-il à venir jusqu’auprès, sans y péné-ti er ? C’est un point vivement débattu entre les interprètes de l’Évangile. Plusieurs donnent à « in », et«, le sens de « versu ? », de manière à n’amener le Sauveur que « in partes Pales· linæ regioni Tyriorum et Sidoniorum finiti-mas », Kuinœl&quot ;; Cf, Vatable, Grotius, etc. ; les autres, à la suite de S. Jean Chrysostôme et de Théophylacte, conservent à ces prépo-sillons leur signification accoutumée et font franchir à Jésus les frontières juives. S. Marc nous paraît affirmer trop clairement le pas-sage de Notre-Seigneur à travers les régions phéniciennes, cf. Marc, vu, 31, pour que nous hésitions le moins du monde a adopter ce second sentiment. Le Sauveur, parti des bords du lac, prit la direction du Nord-Ouest, traversa les montagnes de Galilée, et, après quelques jours de marche, arriva sur le ter-ritoire païen. Sans doute, il avait autrefois défendu à ses disciples d’aller avant sa mort évangéliser les régions habitées par les Gen* tils, cf. x, 5 ; mais remarquons bien qu’il n’y vient nullement lui-même pour exercer le saint ministère. Il s’y retire momentanément, comme avait fait autrefois le prophète Elie, persécuté sur sa terre natale. Toutefois, « etsi praedicandi evangelii causa non adiit Christus harum Gentium partes, quia tamen imminebat illud tempus, quo Christus a Ju-dæis rejectus ad gentes transferretur, voluit ejus rei’quædam edere præludia », F. Luc. Comm, in h. l.</para>
<para>22. — <emphasis>Et ecce</emphasis> relève le caractère inopiné de l’incident. — <emphasis>Mulier chananæa.</emphasis> Une an-tique tradition la nomme Juste ; sa fille se -serait appelé Bérénice. Cf. Hem. Clement. h, 19. D’après S. Matthieu, elle était Cliana-néenne ; S. Marc, vu, 26, en fait une Syro-Phénicienne. Mais ces données sont l’une et l’autre exactes, car les Juifs appelaient les Phé-niciens des Chananéens, parce qu’ils étaient en effet d’origine chananéenne. Le premier Évangéliste a donc employé l’appellation gé-nérale et le second la dénomination parti-culière. — <emphasis>E finibus iliis</emphasis> (scii. Tyri et Sido-nis) <emphasis>egressa.</emphasis> Cette femme apprend de quelque manière l’approche de Jésus-Christ et, avant qu’il n’eût mis le pied sur le territoire phé-nicien, elle se précipite à sa rencontre pour obtenir la grâce qirelle’désire. Elle habitait donc tout près de la frontière juive. Ce ren* seignement de l’Évangéliste semble supposer que le miracle eut lieu sur le sol galiléen, avant l’entrée de Jésus en Phénicie. — <emphasis>Mi-serere mei :</emphasis> cependant, ce n’est point un pri-vilége personnel qu’elle implore du Sauveur, mais « suam fecerat pia mater miseriam filiæ », Bengel, Gnom. n. 1. — <emphasis>Fili David.</emphasis> Voisine des Juifs, la Chananéenne a entendu parler de leurs croyances particulières et de leurs espérances religieuses, dont ils ne faisaient aucun mystère. Elle sait qu’ils attendent un Messie gui sera fils du grand roi David, l’ami et l’allié du Phénicien Hiram ; elle a appris en outre que Jésus était regardé par un nombre considerable dé ses compa-triotes comme le Libérateur promis. Voilà pourquoi elle l’appelle « Fils de David », toute païenne qu’elle est. S. Marc, 111, 8, et S. Luc, vi, 17, avaient noté précédemment que la réputation deNotre-Seigneur s’élait répandue jusque dans les régions de Tyr et de Sidon, et qu’on était venu de ces contrées lointaines chercher quelques faveurs auprès de lui. — <emphasis>Male vexatur</emphasis> c’est-à-dire « misere מ : la pauvre mère met on avant ceite circonstance digne de pitié : sa fille souffrait affreusement. — <emphasis>A dæmonio ;</emphasis> elle indique en même temps la nature du mal, qui consistait en une pos-session. Les païens eux-mêmes croyaient aux ,démons et aux démoniaques ; il n’est donc pas nécessaire de recourir à une affiliation de la Chananéenne au Judaïsme en qualité de pro-sélyte, pour expliquer son assertion. — Quelle touchante prière, bien digne d’une mère!</para>
<para>23. — <emphasis>Qui non respondit…</emphasis> Jésus soumit la suppliante à une rude épreuve. Lui, si: bon, si compatissant, qui d’ordinaire allait au-devant des infortunés, qui du moins a tou-jours exaucé leurs prières! El pourtant il n’adresse pas même un seul mot a la Chana-néenne. « Quam novum hoc et inauditum 1 .Judaeos et ingratos inducit, et tentantes non dimittit ; hanc vero quæ ad ipsum accurrit, quæ rogat et supplicat, quæ nec in lege nec in prophetis educata tantam tamen pielat ; m exhibet, ne responsione quidem digna-tur », S. Jean Cbrys. Hom. Lii. « Le ;Verbe n’a pas de paroles, dit encore le saint Doc-leur, la fontaine est scellée, la médecine refuse ses remèdes ». Mais il veut donner à celte femme l’occasion de manifester toute sa foi. — <emphasis>Et accedentes discipuli.</emphasis> Les disci-pies eux-mêmes, quoique habitués à voir bien des misères réunies autour de Jésus, sont attendris par cette scène ; jamais encore ils n’avaient vu leor Maître se montrer sourd à une pareille requête : ils prennent donc sans hésiter le parti de la malheureuse mère. — <emphasis>Rogabant eum ;</emphasis> dans le grec on ΙίΙ’ήρώτων, qui signifie littéralement « interrogabant » ; niais ce verbe a souvent aussi le sens de demander, en particulier dans la version des LXX, dàns S. Luc ut dans S. Jean..— <emphasis>Dimitte eam :</emphasis> locution équivoque, employée à dessein par les Apôtres, qui 11e veulent pas avoir l’air d’imposer un miracle à leur Maître. Toutefois, ici elle doit évidemment être prise en bonne part, comme le montre la réponse négative de Jésus,♦. 24 : « Gongédiez-la en exauçant ses désirs ». — <emphasis>Quia clamat post nes.</emphasis> Ils mentionnent un motif spécial qui leur fait désirer le prompt départ de cette femme, par conséquent la prompte guéiison de sa fille : en répétant sa demande à haute voix, elle attirait l’attention sur le Sauveur, qui désirait précisément demeurer inconnu dans ce pays. Cf. Marc, vu, 24. La raison était habilement choisie pour appuyer la prière. de la Chananéenne, soit que les disciples fussent réellement émus de pitié, soit qu’à leur attendrissement se joignît le déplaisir de se voir l’objet d’une scène bruyante, à laquelle ils eussent été heureux d’échapper au plus tôt. Ces derniers mots « post nos » signifient : en nous suivant (« constructio prægnans »}, ce qui suppose que la plus grande parlie de l’épisode se passa en plein air, bien qu’il eût commencé dans une mai-son ; Cf. Marc, vu, 24, et S. Augustin, de Cons. Evang. 11, 49.</para>
<para>24.    — <emphasis>Ipse autem respondens.</emphasis> La réponse si longtemps attendue arrive enfin : mais c’est un refus aussi dur que le silence de tout à l’heure ; la suppliante, qui avait cru sa cause gagnée lorsqu’elle entendit les Apôtres intercéder pour elle, dût être vivement attris-tée, en voyant son espoir déçu, — <emphasis>Non sum missus nisi…</emphasis> Nous laissons ici la parole à S. AuguliK : « Hic verborum istorum oritur quæstio : Unde nos ad ovilé Christi de gen-libus venimus, si non est ’missus nisi ad oves quæ perierunt domus Israel ? Quid sibi vult hujus secreti tam sita dispensatio, ul quum Dominus, sciret quare veniret, utique ut Ecclesiam haberet in omnibus gentibus, non se missum dixerit, nisi ad oves quæ-perie-runt domus Israel ? Inlelligimus ergo prae-sentiam corporis sui, nativitatem suam, vir-tutemque resurrectionis in illo populo ex hi. bere non debuisse », Serm. <phrase role="smallcaps">lxxvii,</span> 2. Toute difficulté disparait en’ effet&quot ;-!, à la façon dq S. Augustin, on établit une distinction entre l’œuvre de Jésus-Christ considérée en géné-ral, et son ministère personnel : celle-là était vaste comme le monde ; celui-ci, d’après le plan divin,’ devait être limité au Judaïsme. Ce n’est qu’en de rares circonstances que la fontaine scellée déborda vers celte époque, en signe des torrents de grâces qui devaient s’en échapper un jour ; Cf. vin, 5 et 8s. — <emphasis>Ad oves quæ perierunt :</emphasis> plus haut déjà nous avons rencontré cette métaphore. Cf. ix, 36. Jérémie, l. 6, appelle aussi les Israélites des brebis qui périssent, צאן אבדדת·</para>
<para>25.    — <emphasis>Àt illa venit.</emphasis> Tout’ autre personne qu’une mère se serait aussitôt retirée humi- liée, découragée ; mais la Chananéenne ne se décourage point,, elle ne se relire pas. Au contraire elle s’approche davantage de Jésus, et, se prosternant, à scs pieds (<emphasis>adoravit eum)</emphasis>, elle lui dit avec le sentiment de la confiance la plus entière : <emphasis>Adjuva me.</emphasis> S. Jean Chrysos-tome a un beau mouvement d’éloquence pour faire ressortir la grandeur de cette foi, la, fermeté de cette persévérance ; Cf, Horn, lii in Maltli.</para>
<para>26.    — <emphasis>Qui respondens.</emphasis> La situation se détend peu à peu, et déjà l’on prévoit quel sera le dénouement. Notre-Seigneur a d’abord refusé de répondre ; s’il a pris ensuite la parole, c’était pour dire à ses disciples que leur intercession était inutile : mais voici qu’enfin il parle à la pauvre mère. Il lui adresse toutefois en apparence une véritable injure. Se comparant a un père de famille, il affirme qu’il ne doit pas donner aux chiens le pain destiné à nourrir ses enfants. — <emphasis>Non est bonum :</emphasis> il ne convient pas, cela ne sau-rait pas être. — <emphasis>Panem ;</emphasis> ici, les grâces et les faveurs messianiques, tels qu’étaient les mi-racles de Notre-Seigneur Jesus-Christ. — <emphasis>Filiorum</emphasis> désigne les Juifs qui étaient vrai-ment alors lés· enfants de Dieu, sa famille privilégiée : <emphasis>canibus</emphasis> représente les païens auxquels les Israélites donnaient habituelle-ment ce titre injurieux ; Cf. Wettstein in h. 1. — <emphasis>Mittere</emphasis> est un terme humiliant qui con-tinue l’image ; on donne le pain aux enfants, on le jette aux chiens. Cep: ndant, on voit que Jésus a tâché d’adoucir le trait : car, dans le texte grec, dès le V. 28 nous trou-vons le diminutif « catelli », τοϊς xuvaptotç, qui est moins blessant que l’appellation ordi-naire <emphasis>«</emphasis> canes ». Le Sauveur compare donc la Chananéenne et les païens en général non pas aux chiens délaisses qui remplissent les rues des villes orientales, mais aux petits chiens nourris et soignés dans la plupart des familles ; c’est précisément cette expression qui va donner une fin heureuse à l’incident.</para>
<para>27.    — <emphasis>At illa dixit.</emphasis> Elle devrait^ être accablée par la réponse directe qui lui est enfin venue du Sauveur ; car, plus elle a insisté, plus le refus a été accentué. Maie, dit encore S. Jean Chrysostôme (nous nous plaisons plus que jamais à le citer, puisque nous écrivons ces lignes le jour de sa fétej, « mulier ilia philosophatur : Novi cibum filiis esse necessar.üm ; neque tamen ego, etsi ca-tejlus, repelli debeo. Nam si nefas est quid-quam accipere, vel a micis abstinendum ; sin tantillam partem habere licet, nec ego prohibeor, licet catellus sim ». Sa foi Iui fait ainsi trouver dans les paroles de Jésus un argument irrésistible, bien qu’ellesparussent tout à fait écrasantes. — <emphasis>Etiam, Domine</emphasis> ; oui, Seigneur, ce que vous dites est vrai ; il n’est pas juste de prendre le pain des en-fants pour le donner même aux petits chiens de la maison ; aussi n’est-ce point lit ce que je vous demande. Daignez seulement vous souvenir que les chiens se tiennent auprès de la table de leur maître et qu’ils se nour-rissent humblement des miettes qui tombent à terre. La Chananéenne prouve a Jésus qu’il est possible, sans nuire à l’intérêt des enfants, de donner quelque nourriture aux petits chiens qui leur servent de jouet, qu’il est possible, par conséquent, de l’exaucer elle-‘ même sans priver le peuple privilégié. — <emphasis>Nam et</emphasis> (*al γάρ’/ ne signifie pas « et pour-tant », mais « et en effet » : la Chananéenne ne propose pas une objection à Notre-Seigneur, elle entre dans son idée et la, .confirme en en tirant la conséquence logique. Ôn ne sait, qu’admirer le plusdans sa réplique, où brillent tout à la fois l’humilité, l’esprit, la confiance.</para>
<para>« Christum suis verbis irretit, comprehendit et capit. Rationem contra se factam in ipsum leniter retorquet », Cornel, a Lap. in h. l. .</para>
<para>28. — Comment Jésqs »’aurait-il pas cédé après une pareille réponse ? Il loue d’abord publiquement la foi persévérante de la Cha-nanéenne : <emphasis>Magna est fides tua.</emphasis> A d’autres il était souvent obligé de dire : « Modicæ ’ fidei » ; ici, c’est l’expression opposée qu’il emploie. — Après l’éloge vient une autre récompense non moins précieuse pour cette pauvro mère ; <emphasis>Fiat tibi sicut vis.</emphasis> L’effet suivit immédiatement la parole de Jésus et la dé- maniaque fut délivrée à l’instant même, mal-gré la distance qui la séparait du divin Thaumaturge. — Cet épisode si touchant a inspiré au peintre Germain Drouais un tableau remarquable qui orne les galeries du Louvre.</para>
<para>9· Seconde multiplication des pains, xv, 29-39.</para>
<para>Pareil. Marc, vu, 31-vm, 10.</para>
<para>29.    — <emphasis>Quum transisset inde</emphasis>, c’est-à-dire, d’après les versets 21 et 22, « a finibus Tyri et Sidonis ». — <emphasis>Venit secus mare Galilææ.</emphasis></para>
<para>S. Marc, dont le récit est plus explicite, vu, 31, rapporte que Jésus,.« quittant le territoire de Tyr, s’en vint par Sidon auprès de la mer de Galilée, en traversant la Déca-pole » : ce qui suppose un voyage considë-rable, accompli en forme de demi-cercle dans les régions septentrionales de la Palestine. Voir notre commentaire sur S. Marc. — <emphasis>Ascendens in montem</emphasis>, en grec, τ4 6po ; comme de coutume, cf. v, 1 ; xiv, 23, l’article dé-signant la montagne spéciale sur laquelle Jésus-Christ s’installa avec ses disciples. C’était à l’Est du lac.</para>
<para>30.    — <emphasis>Et accesserunt…</emphasis> Le divin Maître, qui avait joui pendant quelques semaines de la solitude promise autrefois à ses Apôtres, cf. Marc, vi. 31, retrouve bientôt son cor-tége accoutumé, dès qu’il est de retour dans ces contrées où il est plus connu et où il lui serait impossible de demeurer caché. L’em-pressement dut cette fois être d’autant plus considérable qu’on avait été privé du Sau-veur depuis un certain temps. — <emphasis>Habentes secum multos…</emphasis> Les multitudes qui accourent auprès de lui de toutes les directions se pré-sentent avec leur accompagnement ordinaire Je malades et d’infirmes. On signale pour la première fois une catégorie spéciale d’infor-tunés qui viennent implorer la pitié du Thau-maturge, les χν»,βΰς, <emphasis>aebiles</emphasis> de laVulg., ceux qui étaient estropiés des pieds ou des mains. L’Évangéliste emploie une expression pitto-resque pour décrire l’empressement, la pré-cipilation même qui régnait alors dans l’en-tourage de Jésus : <emphasis>projecerunt eos ante pedes ejus.</emphasis> Gomme il y avait beaucoup de malades, c’était, à qui ferait passer le plus prompte-ment le sien, parce que l’on craignait que Notre-Seigheur ne se retirât avant de les avoir tous guéris. Peut-être S. Matthieu voulait-il aussi représenter la foi vive qui animait le peuple ; « quia eos (ægros) arbitrio ipsius re-linquebant ac nihil dubitabant quin sanare eos posset », Berlepsch. — <emphasis>Et curavit eos.</emphasis> Parmi les guérisons qui furent opérées alors,</para>
<para>S. Marc, vu, 32-37, mentionne plus spéciale-ment celle d’un sourd-muet qui eut de fait un caractère extraordinaire.    *</para>
<para>31.    — <emphasis>lia ut turbæ.</emphasis> L’écrivain sacré re-lève l’admiration qu’avait excitée parmi le peuple cette série de prodiges plus nombreux que de coutume : l’enumération qu’il fait ensuite, <emphasis>mulos loquentes</emphasis>, etc., forme un petit tableau plein de vie, dont la réalité de-vait, on le comprend, exciter à un haut de-gré l’enthousiasme de tous les témoins. — <emphasis>Magnificabant.</emphasis> Quelques manuscrits grecs ont l’imparfait, έδόξαζον, comme la Vulgate ; le « textus receptus » emploie l’aoriste, έΐόξασαν. — <emphasis>Deum Israel</emphasis>, Jéhova, en .tant qu’il était le Dieu national des Juifs. La foule le glorifie, parce qu’elle sait bien que de lui seul peut venir la puissance surnaturelle qui se manifeste en Jésus.</para>
<para>32.    — <emphasis>Convocatis discipulis.</emphasis> « Vult pascere quos curavit. Convocat quoquediscipulos suos· <span>et quod facturus est loquiiur, ut cx confabula-tione intelligant signi magnitudinem, respon-dentes se panes in eremo non habere ». II est touchant de voir Jésus, la Sagesse incarnée, tenir conseil avec ses Apôtres touchant le moyen de soulager ce pauvre peuple, qui allait<sup>-</sup>bientôt éprouver les souffrances de la faim, si on ne lui venait promptement en aide. Les disciples étaient sans doute dispersés parmi la foule : c’est pourquoi il est dit que Jésus les convoqua.—</span><emphasis>Dix it.</emphasis> Par quelques paroles d’une délicatesse toute divine, le Sauveur expose et met pour ainsi dire en délibération le point spécial qui occupe sa pensée. — <emphasis>Misereor turbee.</emphasis> Le cœur au bon Pasteur apparaît tout entier dans ce mot qui exprime si bien la’ sympathie et la tendresse, σπλαγχνίζομαι — <emphasis>Quia triduo jam.</emphasis> Il y avait donc trois jours que Jésus était envahi constamment par la multitude ; mais ce n’est point pour lui-même qu’il s’en souvient, c’est a cause d’elle, crai-gnant qu’elle n’ait à souffrir bientôt d’un sé-jour aussi prolongé dans un lieu désert. — <emphasis>Non habent quod manducent.</emphasis> Les provisions que chacun avaient apportées étaient entièrement consommées. Il est touchant de remarquer que la foule ne semble pas s’en apercevoir, ni en redouter les inconvénients. Elle est si bien auprès de Jésus qu’elle cesse de songer aux besoins matériels : c’est pourquoi le bon Maître daigne prendre l’initiative en sa qua-litédepèrede famille. — <emphasis>Dimittere jejunos nolo :</emphasis> je ne veux absolument pas. Il ne peut se faire à cette idée. II craindrait ne <emphasis>deficiant in via :</emphasis> comme on était en plein désert d’a-près le <emphasis>t.</emphasis> 33, le peuple aurait dû, sans le mi-racle de Notre-Seigneur, aller très loin cher-cher des vivres et’ beaucoup de. personnes auraient pu se trouver mal le longduchemin.</para>
<para>33. — <emphasis>Et dicunt discipuli.</emphasis> En établissant l’état des choses, Jésus-Christ n’a pas dit un mot du prodige qu’il a le dessin d’accom-plir. On dirait qu’il voulait s’en faire sug-gérer extérieurement la pensée. Mais il s’a-dresse à de bien mauvais conseillers : les Apôtres en effet ne sont frappés que d’un point, l’impossibilité complète où ils sont de nourrir une telle foule en un tel lieu. — <emphasis>Unde ergo…</emphasis> Comme ils appuient sur chaque parole 1 Dans le désert, une assez grande quantité de pain, rassasier une foule si con-sidérable, et surtout <emphasis>nobis :</emphasis> qu’y pouvons-nous, Seigneur ? Où est leur foi Y Ne־semblent- ils pas dire comme autrefois leurs ancêtres incrédules : « Numquid poterit Deus parare mensam in desertor » Ps. <phrase role="smallcaps">lxxvii,</span> 19. Lea voilà en apparence aussi perplexes que s’ils n’enssent pas assisté à une scène semblable quelques mois ou quelques semaines aupa-ravantl De cette réflexion réellement surpre-nante des Apôtres, et de la ressemblance indéniable qui existe entre les deux multi-plications des pains, les rationalistes ont cru pouvoir conclure qu’il n’y eut en réalité qu’un seul fait, lequel fut ensuite dédoublé par suite d’une confusion survenue de bonne heure dans les documents qui servirent de source aux évangélistes. Mais on irait loin avec de tels principes. La distinction des deux évé-nements est démontrée aussi clairement que possible. Les narrateurs les séparent ; c’est donc qu’ils furent séparés dès leur origine : comment en effet des historiens dont l’un, saint Matthieu, avait été témoin oculaire, l’au-tre, S. Marc, témoin auriculaire, auraient-ils pu se tromper si grossièrement sur une chose des plus simples. De plus, malgré leur ressemblance générale, les deux incidents diffèrent l’un de l’autre sur presque tous les. points. La localité n’est plus la même : précé-demmenl Jésus se trouvait au N.-E. du lac, auprès de Belhsalda-Julias ; maintenant il est à ΓΕ., sur le territoire de la Dccapole. La date n’est pas la même un temps plus ou moins considérable s’écoula entre les deux miracles. Les détails ne sont pas les mêmes : ici c’est Jésus qui prend l’initiative, là c’é-taient les disciples qui attiraient son alien-tion sur le manque de vivres, cf. xiv, 10׳ ; on a sept pains au lieu de cinq, quatre mille hommes à nourrir au lieu de cinq mille ; on recueille sept corbeilles au lieu de douze. Enfin l’issue n’est pas la même, puisque après le premier prodige nous trouvions une marche de Jésus sur les eaux et la cessation mira-culeuse d’une tempête, tandis qu’après le se-rond nous voyons le Sauveur s’embarquer et gagner simplement la rive occidentale. — Ajoutons que Noire-Soigneur lui-même dis-tingue nettement les deux prodiges. Cf. xvi, 9-10 ; Marc, vm, 19. Assurément, l’em-barras des Apôtres est extraordinaire ; mais savaienl-ils’s’il plairait à leur Maître de re-nouveler une seconde fois le même miracle ? Jésus n’agissait pas toujours d’une façon iden-tique dans des situations analogues ; il pou- v ?it doue avoir cette fois ses moyens spéciaux qu’ils no soupçonnaient pas. N’osant l’inter-roger, n’osant lui rappeler ce qu’il a fait pré-céâemment pour nourrir la foulé, ils font afin de se tirer dminbarras, une réponse vague qui n’indique en aucune manière un manque réel de foi, puisqu’ils mentionnent seulement leur propre impuissance et point celle dé Jésus, lit puis, eurent-ils momentanément oublié le premier miracle, n’est-ce pas bien là l’histoire du cœur humain qui cesse si vite de së rap-peler, à chaque danger, les délivrances anté-rieures dont il a été l’objet de la part de Dieu ? Jéhova ouvre un passage aux Israélites à tra-vers la mer Rouge : à peine arrivés sur l’autre rivé, ils murmurent parce qu’ils ne trouvent pas d’eau douce et ils se demandent si le Seigneur est réellement avec eux. 11 leur envoie des cailles en abondance et, quelque temps après. Moïse lui-méme doute que Dieu puisse fournir de la viande à toute celte mul-titudel Le même cas pouvait très bien se présenter pour les Apôtres qui étaient encore faibles dans la foi ; Cf. xvi, 8.</para>
<para>34.    — <emphasis>Quot habetis.</emphasis> Sans prendre garde à leur réponse, Jésus va droit au fait el intro-doit directement les préliminaires du prodige.</para>
<para>35.    — <emphasis>Discubuerunt.</emphasis> Cf. xiv, 19. Le grec emploie ici le verbe άναπίπτω, qu lieu de άνακλίνω.</para>
<para>36.    — <emphasis>Et accipiens…</emphasis> Ces détails diffèrent à peine de ceux que nous avons rencontrés à la première multiplication des pains. La bé- nédiction est représentée ici par les mots <emphasis>gratias agens</emphasis>, ευχαριστήσεις.</para>
<para>37.    — <emphasis>Septem sportas. «</emphasis> In priore miraculo, ut numerus panum numero millium, sic nu-merus cophinorum respondit numero aposto-lorum ; in altero, numerus sportarum numero panum »,Bengel. Gnomon inMatih. xvi, 9-10. Plus haut, xiv, 20, ies corbeilles portaient le nom de « cophini »,χίφινοι : actuellement, elles reçoivent èeluide « sportæ», en grec σπύριδες. Ce changement n’est pas le produit d’un■ simple hasard, mais il indique une véritable difference. Laquelle ? c’est ce qü’on ne sau-rail dire au juste parce que les renseigne-ments précis font défaut : un passage des Actes des Apôtres, ix, 25, prouve cependant que la « sporta » devait avoir des dimensions beaucoup plus considérables que lè « cophi-nus », puisqu’elle élaitcapable de contenir un homme. Elle consistait sans doute en une sorte de hotte ou de grand panier.</para>
<para>38.    — <emphasis>Extra parvulos…</emphasis> L’évangéliste avertit le lecteur, comme dans sa précédente narration, xvi, 24, qu’il ne fait pas entrer en ligne de compte les femmes et les jeunes en- , fanis. Cètte note a évidemment pour but de rehausser la grandeur du miracle.</para>
<para>39.    — Le repas achevé, Jésus congédie la foule, s’embarque avec ses disciples, et vient aborder <emphasis>in fines Magedan</emphasis>, c’est-a-dire sur le territoire de Magedan. Ce nom propre a été de tout temps pour les exégètes une source de sérieuses difficultés. En effet, 4® on ignore quolle était sa véritable prononciation, trois variantes principales existant dans les ma-nuscrits et les versions : ainsi, tandis que l’Itala, la Vulgate et plusieurs Pères Latins ont « Magedan », le « textus receptus », la version copte et les Pères grecs ont Μαγδαλά ; d’un autre côté, plusieurs manuscrits grecs importants (B, D et Sinalt.), les traductions syrienne et arménienne lisent Μαγαδάν. 2° Pour augmenter encore l’obscurité, S. Marc, vin, 10, mentionne, à propos du débarque-mept de Jésus, une localité toute différente, qu’il appelle Dalmanutha et qui n’est citée nulle part ailleurs. Il est probable cependant -que Dalmanutha était simplement un hameau silué dans le voisinage ·de Magedan ou de Magdala. (Voir notre commentaire sur ce passage de S. Marc). 3» Le doute qui plane sur le nom propre s’étend, comme il eet nalu-rçl, à la direction même du voyage de Jésus. Toutef is, Magédan étant un pays tout à fait inconnu, les critiques adoptent de préférence la leçon du texte grec, qui est appuyée d’ail-leurs sur de graves autorités. Alors tout s’éclaircit, car le bourg de Magdala s’élevait certainement sur la rive occidentale du lac de Gennésareth, au Nord de Tibériade, à l’en-droit où l’on voit aujourd’hui le village mahometan de Medjel. De la ville jadis fions-santé de· sainte Marie-Madeleine, il ne reste que des ruines et quelques misérables ma-sures : la siluation est rendue pittoresque non-seulement, par le voisinage du lac, mais encore par une énorme roche calcaire qui surplombe le village et au pied de laquelle coule un rapide et clair ruisseau.</para>
<para>10» Le signe du ciel, xvi, 1-4. Parall. Marc, vin, 11-13 <span class="chapter">Chap. xvi. — 1</span><emphasis>. — Et accesserunt ad eum.</emphasis> <span>A peine Jésus est-il de<sub>t</sub> retour du voyage qu’il avait semblé entreprendre tout exprès pour échapper aux embûches des Pharisiens, que ces perfides ennemis l’assaillent pour lui tendre un nouveau piège. Selon leur coutume, ils viennent accompagnés :</span> <emphasis>Pharisœi et Sad-ducœi</emphasis>, dit le premier évangéliste. Mais, tandis que leurs associés ordinaires en pa-reille circonstance élaient les Scribes ou docteurs de la Loi, cf. xn, 38 ; xv, 1, etc., qui appartenaient en grand nombre à la secte, cette fois ils se liguent, pour attaquer Jésus,’ avec les Sadducéens, c’est-à-dire avec leurs adversaires les plus déclarés. Aussi.une telle connivence a-t-elle paru tout à fait in-vraisemblable à plusieurs exégètes rationa-: listes (de Wette, Strauss), qui se sont hâtés, d’affirmer que le fait est évidemment con-trouvé. Comme s’il n’élait pas naturel et fréquent de voir des hommes ou des partis, quoique très hostiles entre eux, conclure un accord momentané afin d’affronter de concert un ennemi commun I Ce que les sectes les plus dissidentes ont fait tant de fois contre l’Église, les Pharisiens et les Sadducéens le faisaient déjà contre son divin fondateur ; xâv τοϊς δόγμασι διίσταντο Φαρισαίοι καί Σαδδού- xaïot, άλλα γε χατά Χρίστου συμπνε’ουσι, Théo-phylacte. Du reste, lés Pharisiens ne s’étaient jamais montrés bien délicats relativement à leurs alliances, lorsqu’il s’était agi de nuire au Sauveur : unis un jour aux disciples de</para>
<para>S. Jean, cf. Marc. 11, 18, ils n’avaient pas craint, le lendemain, de faire cause commune avec les Hérodiens qui étaient pourtant les partisans avérés des Romains, cf.Marc. 111,6. Ces bizarres alliances, dont on trouve des exemples à chaque page de l’histoire ecclé-siastique, ont fait dire à Terlullien, avec autant de force que de vérité : « Semper Christus inter duos latrones crucifigitur ». C’est donc la hiérarchie tout entière, repré-sentée par ses deux éléments, le sacerdoce et la science officielle, que nous trouvons en ce moment auprès du diviii Maître. — <emphasis>Ten-tantes</emphasis>,<span> « captiose’et malo animo ipsos insti-gante, quærentes calumniæ occasionem », Rosenmüller. Les questions adressées à Jésus par les Pharisiens avaient rarement un autre but ; elles dissimulaient presque toujours un piège destiné à ruiner sa réputation auprès du peuple, ou a fournir quelques motifs sérieux de !<sup>,</sup>accuser devant les tribunaux religieux du pays. —</span> <emphasis>Signum de cœlo.</emphasis> Un signe du ciel, un miracle opéré sous leurs yeux dans les régions sidérales ou atmosphériques, tel est l’objet de leur demande. Ils voudraient que Notre-Seigneur arrêtât le soleil comme Josué, qu’il fitéclater subitementun oragecommeSamuel, ou descendre le feu du ciel comme Elie. Alors ils consentiraient à reconnaître sa dignité messianique. Quant à ses nombreux prodiges antérieurs, que personne no songeait alors à révoquer en doute, ils n’avaient pour les Pharisiens aucune force probante, le démon pouvant l’avoir aidé à les accomplir ; mais un signa céleste serait certainement divin־, Dieu, d’après les idées superstitieuses des Juifs, s’étant réservé à lui seul le droit d’opérer des miracles dans l’atmosphère ou le firma-ment. L’insuffisance des miracles précédents est clairement insinuée dans la demande des Phaiisiens et des Sadducéens. Cette demande n’est du reste pas nouvelle ; nous l’avons déjà entendue il y a quelque temps, x!1,38 ; Cf. Luc. xi, 16. Bien plus, dès le début de sa Vie publique, sous les galeries du temple, Jésus avait été sommé déjà de produire un signe, cf. Joan. 11,18, et tout récemment, dans la synagogue de Capharnaiim, cf. Joan, vi, 30, ceux qui avaient été nourris par lui la veille d’une manière toute miraculeuse n’avaient-ils pas eu l’audace de lui dire : « Quod ergo tu facis signum ? » Voilà bien ces Juifs caractérisés par S. Paul : « Judæi signa petunt », I Cor. 1, 22.</para>
<para>2.    — <emphasis>At ille respondens.</emphasis> Réponse tout à fait spirituelle et habilement rattachée à la demande des adversaires. Ils ont parté du firmament, Jésus leur en parle à son tour ; mais pour tirer de là un argument qui les couvrira de confusion.—<emphasis>Facto vespere,dicitis.</emphasis> Le Sauveur fait appel à leur expérience per-sonnelle, cela avec d’autant plus de finesse que les Rabbins aimaient beaucoup à s’oc-cuper des pronostics de la température. Le Talmud contient de nombreuses règles qu’ils avaient établies pour aider la population agricole de la Palestine à deviner le beau et le mauvais temps ; Cf. Lightfoot in h. l.— <emphasis>Serenum erit ;</emphasis> le grec a simplement <emphasis>εύδία</emphasis>, sans verbe :Beau temps I C’est une exclamation vivante.</para>
<para>3.    — <emphasis>Rutilât.</emphasis> Dans le texte grec, il n’y a qu’un seul et même verbe, πυ^άζει, pour ex-primer la rougeur du soir et celle du matin. — Les deux proverbes populaires cités par Notre-Seigneur sont, chez nous comme en Orient, d’une frappante vérité ; aussi toutes les nations en ont-elles de semblables pour désigner les mêmes phénomènes.</para>
<para>Rosso nella sera</para>
<para>Buon tempo si spera I</para>
<para>nous disait un Italien en nous montrant, par une soirée pluvieuse, le ciel magnifiquement empourpré. Et Pline : « Sol ventos prædicil, quum ante exorientem eum nubes rubescunt ; si circa occidentem rubescunt nubes, sereni· talem futurae diei spondent », Hist. Nat. xviii, 78. On trouvera d’autres exemples dans 1’ouVrage de Wettstein. Au figuré, nous pourrions dire que la rougeur qui se manifes-tait au coucher de l’ancienne Alliance, pré- sageait Ia belle et splendide aurore du Nou-veau Testament ; et de même, que le lever de l’Église, annoncé à l’horizon par des cou-leurs éclatantes, présageait l’orage pour la synagogue incrédule. — S. Jérôme, parlant des versets 2 et 3, écrivait : « Hoc in pie-. risque codicibus non habetur » ; leur autnen-ticité n’est cependant l’objet d’aucun doute.</para>
<para>4. — <emphasis>Faciem ergo cœli.</emphasis> D’après le texte grec, la réponse du Sauveur׳ commence par le mot ΰποκριταί ; S. Marc ajoute qu’avant de la commencer, il poussa un profond soupir. La gracieuse métaphore « faciem cœli » nous rappelle le passage suivant d’Aulu-ûelle, xiii, 29 : « Non eolum autem in hominum corporibus, sed etiam in rerum cujusquemodi aliarum facies diqitur. Nam montis et cœli et maris facies, si tempestive dicatur, probe dicitur ». Les Pharisiens et leurs alliés savent donc prédire la pluie ou le beau temps d’après la figure que fait le ciel ; mais qu’on ne leur .demande pas les signes d’une température plus relevée, car ils les ignorent entièrement. — <emphasis>Signa autem temporum…</emphasis> Il est aisé de com-prendre le sens de cette expression. Les signes des temps, ce sont en général les phé-nomènes caractéristiques qui se produisent dans la suite des siècles, I s grandes crises historiques qui déterminent la couleur d’une époque déterminée ; dans le cas présent, c’étaient les signes avant-coureurs delà venue du Christ, par èxemple l’accomplissement des anciennes prophéties, les miracles de Jésus, ]’ensemble de sa conduite. — <emphasis>Non potqstis sdref</emphasis> avec interrogation. Ne pour-riez-vous pas discerner également cessignes ? Le sceptre n’est-il pas sorti de Juda ? Les semaines de Daniel ne se sont-elles pas écoulées ? Le Précurseur n’a-t-il pas fait son apparition ? La fermentation extraordinaire qui règne maintenant dans tous les esprits au sujet du Christ n’indique-t-elle pas que de grandes choses se préparent ?Mais ils ferment volontairement les yeux à la lumière : c’est !pourqu1־i ils ne voient pas. Quelle ironie san-glante dans le reproche que Jésus adresse à ces prêtres et à ces docteurs : Vous êtes de bons astrologues, mais c’est tout! — Le Sauveur ajoute, comme dans une circons-tance analogue, xii, 39 : <emphasis>Generatio mala…</emphasis> etc. Mais, cette fois, il ne donne aucune explica-lion sur lé rapport de ressemblance qui existe entre lai et Jonas. À quoi bon perdre le temps en vaines discussious avec ces adver-saires de mauvaise foi ? Aussi, <emphasis>relictis illit abiit.</emphasis> Il leur tourne le dosl Celte conduite était sévère, mais ils avaient bien mérité la sainte indignation du Sauveur. Us avaient cru humilier Jésus-Christ en exigeant de lui un signe qu’ils s’attendaient bien, d’après sa réponse d’autrefois, à ne pas obtenir, et ce sont eux qui sont confondus. — Léonard de Vinci a composé un beau tableau qui repré-sente une des discussions du Sauveur avec les Pharisiens : on y admire surtout le con-traste frappant qui existe entre le visage doux, serein, resplendissant de Jésus et les</para>
<para>Ë-</para>
<para>H ° Le levain des Pharisiens et des Sadducéens, XV1,- (M2, Parait. Marc, vin, 14-ïl.</para>
<para>5. — <emphasis>Et quum venissent discipuli.</emphasis> Ce veiset nous fait connaître la direction du voyage entrepris par Notre-Seigneur à la fin de la scène précédente, t. 4. Saint Matthieu ne riten-tionne que les disciples, parce qu’ils sont lefc׳ héros de l’Incident qui va suivre. Fritzsche se trompe quand il affirme qu’ils étaient seuls durant cette traversée, et qu’ils reve-naient alors de la rive orientale à la rive occidentale, pour rejoindre leur Maître qui les y avait précédés après la seconde inulti-plication des pains, xv, 39. En comparant les relations des deux premiers synoptiques, cf. Marc, vin, 14׳ ,3&gt ; ,10׳, il eût été facile d’éviter cette erreur, car elles disent claire-ment que Jésus et ses disciples ne s’étaient point séparés. — <emphasis>Trans fretum :</emphasis> de Magdala !voir la note dexv1,39), ils se dirigent par mer vers Bethsaîda-Julias, Marc, vm, 22, au N. E. par conséquent. C’était la trc! ième fois aue Jésus franchissait le lac et allait chercher un asile sur le rivage oriental contre les persécutions des grands : il avait fui d’abord le despotisme de la cour, XIV, 13, puis celui des défenseurs des tradi-tions humaines, xv, 21 ; maintenant il évite la hiérarchie d’Israël. — <emphasis>Obliti sunt.</emphasis> A quel moment précis eut lieu cet oubli ? était-ce à Magdala, avant l’embarquement ? ne serait-ce pas plutôt à Bethsaïda, après la traversée, et an moment dq s’enfoncer dans les régions désertes du Nord ? C’est ce qu’il est difficile de déterminer avec certitude :.le récit de</para>
<para>S. Marc paraît cependant favoriser davantage le premier sentiment, car il suppose que la conversation de Jésus avec ses disciples eut lieu sur la barque. « Obliti sunt » a donc le -sens du plus-que-parfait ; ou bien « quum venissent » est pour « proficiscerentur », Grotius, Annot. in h. l.: le grec έλθάντβς per-, met cette traduction. — Le départ avait été si précipité, si inattendu, que les Apôtres avaient oublié de se munir des provisions qu’ils emportaient d’ordinaire’avec eux.</para>
<para>6. — <emphasis>Qui dixit illis.</emphasis> La pensée du Sauveur était demeurée fixée sur la conduite indigne des Pharisiens et des Saddffeéens à son égard : lui-même il était resté silencieux pen-dant une partie de la traversée. Tout à coup, brusquement et sans transition, ; il dit à ses Apôtres : <emphasis>Intuemini et cavete…</emphasis> Le premier de ces deux verbes était destiné à attirer leur attention, le second à les mettre en garde contre un danger que Jésus signale au moyen d’une métaphore : a <emphasis>fermento Phari-sceorum…</emphasis> Il voulait désigner par là, comme nous l’apprenons au <emphasis>t.</emphasis> 12, la doctrine cor-rompue et corruptrice des sectaires. C’était, sous ce rapport, une locution toute rabbi-nique ; Cf. Burtorf, Lexic. talm. p. 2303. Du reste, ;;même chez les païens, le levain était regardé comme un symbole de corruption, de putréfaction morale. Cf. Wetst in, in h. 1. S. Paul dans ses Epitres aux Ga-lates, v, 9, et aux Corinthiens, I Cor. v, 6, en fait aussi l’emblème d’un enseignement dan- gere <phrase role="smallcaps">lix</span> ou d’une conduite perverse qui gâtent tout ce qu’ils atteignent. « Nescitis quia modicum fermentum totam massam corrumpit ? » C’est à cause des éléments im-purs qu’il renferme, que la Loi mosaïque l’éloignait sévèrement de tout ce qui touche au culte divin, et en interdisait partout Pu-sage durant les solennités pascales.</para>
<para>,7<emphasis>.— At üli cogitabant. Les</emphasis> Douze, en ce mo-ment, font un quiproquo singulier. Prenant à la lettre les paroles de leur Maître et passant du levain au pain, ils croient que Jésus leur dé· fend, en haine des adversaires avec lesquels il vient de lutter, d’accepter ou d’acheter du pain provenant des Pharisiens et des Sadd»-céens. Or, comme ces deux sectes avaient beaucoup de partisans dans toute la Palestine, ils se demandent avec anxiété: Qu’allons-nous faire, puisque nous n’avons pas apporté de pain avec nous ? — <emphasis>Inter se</emphasis>, c’est-à-dire « ad alterutrum », comme le dit S. Marc, vin, 16 ; Cf. Rom. 1, 24 ; Col. ni, 13. Il s’agit donc d’un échange de pensées entre les Apôtres, et non de réflexions isolées que chacun aurait formées dans son esprit. — La particule <emphasis>quia</emphasis>, δτι, a, suivant divers auteurs, le sens récitatif ; selon d’autres, et plus probablement, elle signifie « ideo » : Il parle ainsi parce que nous avons oublié d’acheter des pains ; il nous punit par là de notre né-gligence.</para>
<para>8. <emphasis>— Sciens autem, Jesus.</emphasis> Le Sauveur s’apercevant de leur erreur grossière les reprend avec une juste sévérité. Qu’ont-ils à s’in-auiéter à propos d’un pain matériel ? — <emphasis>Mo-dicæ fidei.</emphasis> Leur foi a-t-elle donc tout à fait disparu ? Jésus relève tout d’abord, dans sa réponse, ce manque de foi des Apôtres (Vf. 8-10), puis il leur explique, mais seule-ment d’une manière négative, la parole qui les a tant surpris (j., 11).</para>
<para>9 et 10, — <emphasis>Nondum inteUigitis ?</emphasis> Ces mots forment à eux seuls une phrase complète : N’avez-vous donc pas encore !’intelligence ·ouverte aux choses que je vous dis ? Ils équivalent au V. 46 au chap, précédent : « adhuc et vos sino intellectu estis ? » — <emphasis>Neque recordamini.</emphasis> C’est un autre grief. S’ils ne comprennent pas encore, du moins pour-raient-ils se souvenir. Ont-ils donc oublié les deux multiplications de quelques pains opé-rées naguères par Jésus ? En compagnie de Celui qui a pu nourrir avec si peu de chose plusieurs milliers d’hommes, ont-ils à crain-dre de mourir de faim ? — <emphasis>Quinque panum…</emphasis> Là-dessus, Notre-Seigneur leur rappelle ses deux grands miracles, en mentionnant lés</para>
<para>Îdus petits détails, afin de mieux réveiller eur foi. — <emphasis>Quot cophinos… quot sportas.</emphasis> La forme interrogative donne beaucoup de vie à la pensée. Les Apôtres, qui avaient recueilli les restes des pains miraculeux , savaient mieux que personne le nombre des cor-beilles.</para>
<para>44. — <emphasis>Quare</emphasis> est synonymede « quomodo ». Comment est-il possible que vous ne com-preniez pas, alors que l’idée est si simple ? — <emphasis>Non de pane :</emphasis> ce n’est pas d’un pain ordi-naire et matériel qu’il leur a parlé, mais d’un pain figuré, spirituel. — <emphasis>üixi vobis.</emphasis> Fritzsçhe et d’autres auteurs suppléent un ;ou deux mots, de manière à obtenir la phrase suivante : « Non de pane me ad vos dixisse, sed dixisse, Cavele etc ».. Ort admet plus communément qu’il faut un point après « vobis », et, qu’après le blâme adressé aux disciples, Jésus répète avec énergie son aver-tissement du <emphasis>t.</emphasis> 6 : « Prenez garde au levain des Pharisiens et des Sadducéens ».</para>
<para>42.— <emphasis>Tunc intellexerunt.</emphasis> Jésus n’a pas expliqué directement ce qu’il entendait par le levain des sectaires ; mais il a mis ses Apôtres sur la voie, et maintenant ils com-prennent qu’il était question de doctrines et non de pain. « Est quæstio, se demande ici Maldonat, quomodo Christus hoc loco jubeat ab eorum doctrma cavere, quum infra, xxm, 2, doceat facere quæcumque dicunt. Respondeo illic agere de Scribis et Pharisæis super cathedram Mosis sedentibus, id est, Mosis legem explicantibus, quod dum faciunt, ipsis credendum est ; hic autem non de lege Mosissedde proprio eorum fermento loquitur, id est, de haeretica doctrina, a qua cavere jubet ».</para>
							-->

</section>
