<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<book xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
	  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
	  xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
	  xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
	  xml:id="matthieu" version="5.0"
	  xml:lang="fr"
	  xsi:schemaLocation="
	  	http://docbook.org/ns/docbook http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/docbook.xsd
	  	http://www.w3.org/1999/xlink http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/xlink.xsd ">
	<info>
	</info>
	
	<preface>
		<title>Introduction</title>
		<section>
			<title>Un sujet qui agace, amuse et fascine</title>
			<para>Je ne sais pas si vous avez remarqué, mais dans les conversations entre amis, le tri de ce qui serait « bobo » ou pas est encore plus drôle, convivial et explosif que le jeu du <emphasis>Ni oui ni non</emphasis> ! Car fondamentalement, rien n’est en soi bobo (même pas manger une soupe de légumes faite maison), et tout peut le devenir à partir du moment où on rentre dans le paraître, la désespérance et le mépris anticonformiste des autres. Le gros du boboïsme ne repose pas dans l’acte ou l’objet en lui-même étiqueté « bobo » : il repose sur <emphasis role="bold">l’intention</emphasis> de celui qui le pose ou qui le possède d’une part, et sur le manque de <emphasis role="bold">connexion</emphasis> de cet objet ou acte <emphasis role="bold">avec la différence des sexes et avec l’Église catholique</emphasis> d’autre part. Par exemple, allumer une bougie n’est pas bobo en soi. Mais ça le devient si la démarche sert une prière ou un esthétisme déchristianisé.</para>
			<para>En société, très vite, la seule mention du mot « bobo » fait marrer ou bien irrite (… les premiers visés). Le terme passe pour un fourre-tout de méchanceté gratuite, pour <emphasis role="bold">la</emphasis> « subjectivité méprisante » par excellence, pour la mauvaise foi incarnée, pour un aveu personnel ! En vue d’être étouffée, l’étude du boboïsme a été réduite - à tort - à un grand chassé-croisé collectif où les individus de la société mondialisée reprocheraient aux autres ce qu’ils font eux-mêmes. Au gauchisme, même ! Grossière erreur, que je développerai dans le code 39 « Le spiritualisme intégral du bobo de droite ».</para>
			<para>Beaucoup plus profondément, le boboïsme est la planque de ceux qui ne veulent pas se voir embourgeoiser alors qu’ils s’embourgeoisent vraiment (sous prétexte qu’ils clament à l’unisson leur haine de l’argent<footnote><para>Le personnage de la bourgeoise Meredith dans le film « Le Talentueux Mr Ripley » (1999) d’Anthony Minghella.</para></footnote>). Une manière pour eux de tourner en dérision leur enfermement identitaire et comportemental commun, et par ailleurs d’échapper à l’étiquetage fatidique du « beauf / bobo / bourge » créé par nos élites intellectuelles afin de se soulager de leur lassitude de la tripartition politique « gauche / centre / droite ».</para>
			<para>Contrairement à la première version que j’avais rédigée de mon livre, j’ai ouvert mon propos, notamment en conclusion, sur trois thématiques que je m’étais juste contenté d’effleurer au départ - à savoir l’Antéchrist et le Gouvernement Mondial franc-maçon, les fins dernières, et les attentats islamistes. Et j’en suis très satisfait. Car au fond, le boboïsme n’est pas autre chose que la nouvelle religion païenne mondiale que va instaurer d’ici peu l’Antéchrist, le diable humanisé qui, juste avant l’arrivée en gloire du Christ, dominera la terre<footnote><para>Pour ceux qui, parmi vous, veulent sérieusement creuser cette question, je vous renvoie à mon long article « L’Antéchrist, le pacificateur humaniste sympa, est sur le point d’arriver » sur mon blog <emphasis>L’Araignée du Désert. </emphasis>Il pourrait, à lui seul, faire l’objet d’un autre livre à publier.</para></footnote>.</para>
		</section>
		<section>
			<title>L’ancienne définition du « bobo »</title>
			<para>Le bobo : contraction lexicale de « bourgeois-bohème ». C’est l’adjectif substantivé à la mode. Beaucoup de monde en parle, mais beaucoup de monde aussi le dédaigne. Surtout les plus concernés ! Car il n’a jamais été très flatteur ni facile de se reconnaître bourgeois, surtout quand on essaie de se le cacher par une attitude décontract’ ou une humilité d’apparat. Dès que quelque chose ou quelqu’un commence à être identifié comme « le bobo », bien évidemment, ceux qui sont en passe de lui ressembler ou d’en adopter le comportement s’empressent de le fuir. « <emphasis>Bobo, ça veut dire tout et n’importe quoi !</emphasis> » s’insurge Solange, la « vidéaste plasticienne » la plus bobo que la France en crise ait portée<footnote><para>Cf. le sketch « Je suis bobo et je vous emmerde ! » de la websérie <emphasis>Solange te parle </emphasis>d’Ina Mihalache.</para></footnote>.</para>
			<para>Le propre du bobo, c’est justement de ne pas pouvoir se regarder dans une glace, s’entendre nommé et identifié. Personne ne se voit devenir le bobo. Le bobo, comme par hasard, c’est toujours les autres ! Même la chaîne <emphasis>Canal +</emphasis> - qui est pourtant un concentré de la « <emphasis>bobo attitude</emphasis> » française - se moque du concept et croit, en réservant le stéréotype à une catégorie très spécifique de gens, de goûts et d’actions, y échapper ! Les élites bobos ont trouvé moyen de faire diversion sur leurs propres pratiques et identités en réduisant « le bobo » à un groupe de personnages immortalisés par des chansons telles que « Les Bobos » de Renaud ou « Tes parents » de Vincent Delerm (le chauffage à 17°C dans la baraque familiale…). En gros, le bourgeois-bohème est passé très vite dans les mentalités snobinardes pour l’archétype du citadin « nouveau riche », qui mangerait bio, habiterait tel quartier précis, ferait des voyages « humanitaires », écouterait <emphasis>France Inter</emphasis>, lirait <emphasis>Télérama</emphasis> et <emphasis>Rue89,</emphasis> et voterait à gauche pour cacher qu’il est un « bourgeois de droite ». Mais cette acception du terme me paraît spectaculairement réductrice, car elle ne considère absolument pas l’hybridité / la bipolarité de l’expression « bobo ».</para>
			<para>En effet, nos contemporains préfèrent oublier qu’il y a aussi, parallèlement à cette élite réduite de gens « bobos plus bourgeois que bohèmes », une foule beaucoup plus grande de bourgeois ratés et de gens « plus bohèmes que bourgeois », qui ne se considèrent absolument pas bobos alors que pourtant ils le sont, non pas au niveau du porte-monnaie, mais d’abord et surtout <emphasis role="bold">en désir</emphasis>. Être bobo n’est pas prioritairement une question d’argent possédé (même si, bien sûr, quand on a de l’argent, on est d’office plus exposé à devenir superficiel et à vivre pour le paraître), mais de fantasme (y compris sexuel et homosexuel). Oui monsieur ! On peut tout à fait être pauvre <emphasis role="bold">et</emphasis> snob. Pauvre <emphasis role="bold">et</emphasis> arrogant. On peut manger des graines au petit déjeuner <emphasis role="bold">et</emphasis> être obnubilé par les marques et la société de consommation. On peut mépriser la grande ville <emphasis role="bold">et</emphasis> vivre comme un citadin des champs. On peut défendre le pauvre-du-bout-du-monde tout en écrasant son voisin de pallier. On peut ne pas avoir la télé <emphasis role="bold">et</emphasis> être un <emphasis>geek</emphasis> qui croit tout ce que les médias lui disent. On peut être écolo <emphasis role="bold">et</emphasis> être un salaud. On peut être un étudiant, un militant de la gauche radicale, un va-nu-pieds, parcourir le monde avec son sac à dos, faire du <emphasis>couch surfing,</emphasis> traverser l’Atlantique à la rame, <emphasis role="bold">et</emphasis> quand même vivre dans le paraître, comme le bourgeois, avoir un cur sec, comme le bourgeois. Être bourgeois, ce n’est pas d’abord la conséquence directe de la possession d’argent (il est possible d’avoir de l’argent, de le faire fructifier et de le partager avec les autres : l’argent en soi ne rend pas bourgeois), mais bien un rapport non détaché à l’argent, et une primauté laissée au matériel et aux bonnes intentions plutôt qu’aux humains et aux actes concrets pour les aider.</para>
		</section>
		<section>
			<title>Pour une nouvelle définition plus universaliste du bobo</title>
			<para>Au fond, nous sommes tous potentiellement des bobos… et personne ne l’est complètement : « le bobo » reste une étiquette, un être mythique, un personnage de fiction. Pas un individu de chair et de sang. On est tous un peu bobo parce que désirer le paraître et se replier sur soi, c’est humain. Se prendre pour son propre Créateur, c’est humain. Mal agir et mal aimer, c’est humain. La personne la moins bobo qui soit, c’est certainement celle qui tolère dans l’humour l’idée qu’elle puisse être « un peu bobo » - par la force des choses et de par sa condition humaine - et qu’elle puisse être jugée comme tel, mais qui, <emphasis role="bold">en actes,</emphasis> essaie quand même de lutter contre cette part mondaine de sa personnalité et de ses désirs.</para>
			<para>D’un certain côté, le bobo est touchant étant donné qu’il aspire à une radicalité, à une authenticité, à la beauté, à la santé, à l’unité, à la sécurité, à une amélioration de l’Humanité, à un retour aux origines et au naturel, à la paix, à l’altruisme, à l’engagement écologique, au changement politique, à une spiritualité et à une liberté séduisante. Mais comme son élan de solidarité évacue les deux rocs - la <emphasis role="bold">différence des sexes</emphasis> et la <emphasis role="bold">différence Créateur / créatures</emphasis> (l’Église) - qui auraient donné une consistance à ses bonnes intentions, il se fige en individualisme « bouddhisant », en haine des autres et en individualisme sous prétexte de défendre les <emphasis>Droits de l’Homme,</emphasis> en libertinage, en « fascisme vert », en indifférence relativiste et en humanisme athée.</para>
			<para>En gros, on devient bobo dès qu’on se place en unique créateur de soi-même, dès qu’on mise tous nos espoirs en l’être humain et en une Nature biologique censée dominer ce dernier plutôt qu’en Dieu fait Homme, un Homme libre de respecter mais aussi de dominer la Nature. La « bobo attitude » est l’idéologie de <emphasis role="bold">l’Humanisme intégral,</emphasis> de l’Humanité sans racine et sans autre but que son auto-réalisation, son auto-satisfaction et son immortalité, de l’Homme qui prétend se créer, se sauver et se tuer Lui-même par ses propres actes de solidarité. Or le véritable humanisme est humble et sacrificiel. Il se fait avec Jésus Fils de Dieu, et sera reçu. Non pas élaboré indépendamment de Lui. Comme l’explique le frère exorciste bénédictin Samuel, dans <emphasis>les Attaques du démon contre l’Église</emphasis> (2009), « <emphasis>Les structures de péché nous donnent l’illusion de vouloir un humanisme intégral : c ’est cela leur projet affiché. Or l’humanisme intégral ne sera effectif que dans la gloire ! En attendant, sur la terre, l’humanisme n’est pas intégral puisqu ’il va falloir souffrir et mourir !</emphasis> »<footnote><para>Le frère Samuel, dans <emphasis>les Attaques du démon contre l’Église</emphasis>, Actes du colloque de Banneux, Éd. Bénédictines, Paris, 2009, p. 80.</para></footnote> Si Jésus n’est pas là, l’Homme n’y est pas non plus, ne sait plus où est sa juste place, ne sait plus à qui donner son cœur, ne peut plus mourir à lui-même pour se laisser aimer, et on ne peut plus parler d’humanisme. On en reste alors à un pauvre optimisme anthropocentré et hédoniste, qui bien souvent cache une grande désespérance en l’Humanité, un gros manque de confiance en soi, un orgueil homicide de se prendre pour Dieu et de devenir objet.</para>
			<para>Comme on le verra dans le chapitre sur la « religion » bobo, cet humanisme intégral n’en est par pour autant déspiritualisé. Bien au contraire. Il est certes athée et déchristianisé, mais pour faire illusion sur sa vacuité, il s’accompagne très souvent d’un <emphasis role="bold">spiritualisme intégral</emphasis>, c’est-à-dire une singerie œcuménique de l’Église catholique, voire carrément une dissidence anticléricale des « anars de droite » à la <emphasis>Civitas,</emphasis> forçant son identité « catholique » pile au moment où elle s’affirme sédévacantiste. Ce spiritualisme intégral sert de pendant et de béquille à l’humanisme intégral pour que ce dernier se transcendantalise et exploite le terrain de croyances de ses fidèles cléricaux.</para>
			<para>Apparemment, l’humanisme intégral croit à fond en l’être humain, en sa capacité à réaliser ses projets et ses rêves, à rebondir après l’échec, à mobiliser tous ses talents créatifs. Il se sert même de la sirène exotique Amel Bent pour séduire les zonards des cités et donner l’illusion qu’il se tourne vers Dieu. Tout le monde il peut s’en sortir. « Égalité des chances » ! « <emphasis>Moi je n’étais rien que celle qu’on abandonne. Comme toi, j’n’ai pas eu d’enfance. J’n ’étais qu ’unpeu de rêves en somme. Comme toi, j’attendais ma chance. J’me disais : ’Si je chante l’espoir, qui voudra m ’écouter ? ’ J’me disais : ’Il n’y a pas de place pour moi. Ici, tout est sombre. ’ Mais chaque soir dans le noir, en implorant le ciel, j’ai prié : ’Parce qu ’un jour, je trouverai ma chance, plus qu ’un signe, mieux qu ’une évidence, je veux t’entendre dire : ’rien n’est jamais perdu, rien n’est jamais joué d’avance. ’A chacun son heure. Comme toi, j’attendais mon tour. Jusqu ’au plus profond de mon cœur. Comme toi, j’ignorais qu ’un jour, j’te dirais : ’Quand il n’y a plus d’espoir, tout peut encore arriver. ’ J’te dirais : Il y a une place pour toi. Même quand tout est sombre. ’ C ’est souvent quand on n’attend rien du temps que tournent les vents.</emphasis> » (cf. la chanson « Ma Chance » d’Amel Bent) Tout athée qu’il dise, l’humaniste intégral est capable de crier vers le Ciel : « Seigneur, que ta Volonté soit faite ! Vive la Charité divine ! Et vive le Pape François ! » C’est l’humilité de la Croix christique, l’identité de Jésus Fils de Dieu, et le glaive de la Vérité qui, en revanche, manquent.</para>
		</section>
		<section>
			<title>Bobo : Mâle / mal du Siècle ?</title>
			<para>Dans le langage courant, quand on entend le mot « bobo », on comprend d’abord « petite égratignure » (ex : « J’ai un bobo. »), avant de lui attribuer le sens tout récent que lui a donné l’inventeur de l’expression « bourgeois-bohèmes », David Brooks, en 2000 aux États-Unis. Et je crois qu’il faut que nous gardions la richesse de ce double sens permis par la langue française, car il colle parfaitement au phénomène petit-bourgeois des « bourgeois-bohèmes ». En étudiant le boboïsme, on parle bien, au fond, d’une petite blessure universelle<footnote><para>C’est d’ailleurs pour cela que j’emploierai sans arrêt dans cet ouvrage la périphrase « notre bobo ».</para></footnote>, d’une souffrance (qui ne date pas d’hier<footnote><para>Durant les siècles, le boboïsme n’a fait que changer de nom depuis son acte de naissance qui est le péché originel : il s’est par exemple appelé le catharisme au Xlle siècle, la secte des <emphasis>Shakers </emphasis>au début du XVIIIe siècle, le romantisme à la fin du XVIIIe siècle, le courant transcendantaliste nord-américain de Ralph Emerson et le mouvement naturaliste d’Henry Thoreau au début du XIXe siècle, etc.</para></footnote> car elle remonte au péché originel, en fait !) de se couper de la différence des sexes et de la différence Créateur / créatures incarnées par l’Église catholique. Ni très grave au départ, ni bénigne sur la durée.</para>
			<para>Car notre monde est en train de se planter sur ce qu’est le Réel (qu’il remplace par le virtuel et par l’intention), sur ce qu’est l’Amour (qu’il remplace par les émotions, la génitalité), sur ce qu’est le Sens de la vie (qu’il remplace par les sens). Il appelle « progrès » ce qui est en réalité de l’ordre de la régression et de l’auto-destruction de l’Homme par Lui-même. En effet, le progrès n’est pas un alignement du spirituel sur le pulsionnel. Il n’est pas une soumission du réalisme au rationnalisme (nous ne sommes pas que purs esprits raisonnants : nous avons un corps sexué !). Le véritable progrès consiste à ce que le pulsionnel soit canalisé et rendu fécond par le spirituel.</para>
			<para>Le boboïsme est une hybridité typique des crises économiques, un symptôme de décadence morale et matérielle. L’Homme post-moderne gavé de plaisirs régurgite et se plaint de trop consommer, sans pour autant se donner les moyens d’une bonne diète. Il a été riche matériellement, il ne peut plus vivre éternellement au-dessus de ses moyens ni dans une perpétuelle débauche. Donc il est tenté de jouer à la fois au riche et au pauvre pour nier sa chute et gérer sa douloureuse digestion.</para>
			<para>Pour résumer ce que je pense de l’adjectif « bobo » - employé à l’heure actuelle à toutes les sauces dès qu’il s’agit de discréditer quelqu’un ou une œuvre -, je prendrai un exemple simple. Je vais partir de notre cher Francis Cabrel national (mais j’aurais pu parler aussi bien d’Yves Duteil ; en revanche, j’ai écarté Florent Pagny et Yannick Noah, je ne sais pas pourquoi…). La différence entre Francis Cabrel et notre bobo, c’est que Francis, lui, il est rarement bobo, car il est vrai et aimant. Il est dans la proposition. Il ne fait pas semblant d’aimer la Nature et la Vérité : il agit en leur faveur. Alors que notre bobo, au contraire, fait semblant d’agir. Et quand il agit, il s’attribue - ou attribue uniquement à ses amis et aux gens qui lui ressemblent - la valeur de ses bonnes actions. Il est triste, agressif, il se place sur le registre de la révolte, de l’opposition molle, de la fausse décontraction, de l’autosatisfaction. Voilà, en gros, ce qui rend bobo : la peur / haine de soi et des autres. Selon la triste logique du bobo, la Vérité ne se trouverait plus dans la communion avec les autres mais avant tout en lui : « C’est vrai puisque je le pense. »</para>
		</section>
		<section>
			<title>Le boboïsme : siège de la bipolarité homos / hétéros</title>
			<para>Comme le boboïsme est une idéologie de la contestation du carcan bourgeois « hétérosexuel », une pensée de l’ouverture inconditionnelle à toutes les différences, y compris les différences qui ne grandissent pas l’Homme ou qui font appel à ses instincts « naturels » les plus pulsionnels au détriment des différences qui fondent le Réel humain<footnote><para>Comme je l’écris dans mon essai <emphasis>L’homosexualité en vérité</emphasis> (Éd. Frédéric Aimard, Paris, 2012), les différences fondatrices sont au nombre de quatre : la différence des sexes, des générations, des espaces et la différence Créateur / créatures.</para></footnote> et l’Amour le plus grand, il était logique qu’il fasse très bon ménage avec un autre courant social qui s’avance aussi sous la bannière du « naturel » et de « l’Amour » : la bisexualité. En fin d’ouvrage, nous observerons les nombreuses passerelles existant entre les individus bobos et les individus homos / bis - qui se font appeler « hétéros » pour camoufler leur libertinage et leur manque de foi en l’Amour / en Dieu / dans le mariage. Nous allons régler nos comptes avec l’hétérosexualité !</para>
			<para>Ce livre n’est pas - comme pourrait le laisser croire le traitement traditionnel souvent léger et ricanant « des bobos » - une simple bouffonnade, un énième portrait-chinois ou un « test de personnalité » (« Suis-je un vrai bobo ou pas ? »). Non. Il dénonce ceux que le Christ a toujours pourchassés de son vivant : les riches (qui jouent aux généreux ou aux pauvres pour ne pas se voir riches). Pour cette raison, les pharisiens de notre temps, même s’ils peuvent prêter à rire par leur hypocrisie et leur comédie sincère de la simplicité, doivent mériter toute notre sévérité.</para>
		</section>
		<section>
			<title>Dans le vif du sujet avec les 60 codes bobos</title>
			<para>Il existe deux faits empiriques irréfutables : le premier est que chacun d’entre nous est universellement seul, faillible, limité et incomplet ; le second, c’est que nous ne pourrons jamais aimer si nous n’accueillons pas cette incomplétude - la nôtre et celle des autres -inhérente à notre condition humaine. Car seuls l’humilité, l’acceptation de nos limites et le don de nos failles laissent une place à l’autre et nous permettent d’être accueillis tels que nous sommes, avec nos forces et nos fragilités. Sans incomplétude, quelle chance laissons-nous à la différence d’habiter en nous et de demeurer ? Comment pourrions-nous nous ouvrir à la vie ?</para>
			<para>Par conséquent, c’est véritablement un grand drame et un immense gâchis que nous fait vivre notre civilisation matérialiste mondialisée actuelle en nous imposant comme unique modèle identitaire et amoureux un amour sans vulnérabilité, un être humain tout-puissant, auto-suffisant, qui se serait créé lui-même sans la différence des sexes (sexuation) d’une part, et sans la différence entre Créateur et créatures (Dieu et son Église catholique) d’autre part. Ce n’est pas compliqué : l’éloignement de ces deux différences qui nous font exister et aimer, au mieux nous déprime, au pire nous pousse à mal agir et à nous détruire.</para>
			<para>Ce n’est pas un mythe, cette volonté de rupture avec les deux socles de notre vie. C’est un programme planétaire planifié. Rien qu’en France, notre gouvernement actuel (gauche et droite confondues) est déjà très clair : il prétend gommer la différence des sexes et des générations - sous prétexte d’arracher l’enfant à tous les déterminismes « genres », « parentaux », « ethniques », « spirituels » qui l’empêcheraient d’être lui-même - et lisser l’Église catholique pour aligner celle-ci à un ensemble polythéiste sans nom, à une religion profane portant le doux nom de « <emphasis>République laïque</emphasis> » . La tentative collective de suppression, de relativisation et de travestissement, de la différence des sexes et de l’Église, c’est exactement ainsi qu’on pourrait définir le plus synthétiquement la « culture bobo ».</para>
			<para>Dans l’univers bobo, tous les rituels humains qui ont été de tous temps et dans toutes les civilisations issus du sacré et couronnés par le sacré (naissances, repas, sexualité, processions, fêtes, vie communautaire, enterrements, sacrements, etc.) sont apparemment conservés. Mais en réalité, ils sont travestis en folklore et en mise en scène puisqu’ils sont vidés d’âme, de Sens, d’incarnation christique, de Dieu, d’institution, de tout ce qui les incarne <emphasis role="bold">de fait.</emphasis></para>
			<para>Avec la propagande bobo, l’intention - esthétique, politique, sentimentale, écologiste - prime sur les faits. En clair, le but ultime de la culture bobo, c’est l’homicide : nous tuer à feu lent « pour notre bien » et pour nous affranchir de la souffrance et de la mort, nous anesthésier par la recherche de bien-être, d’immanence, d’acorporéité. En résumé, la culture bobo se sert de nos bonnes intentions pour nous transformer : <itemizedlist>
			<listitem><para>en bébés : dans l’idée, il s’agit de nous faire revenir au stade prénatal de l’innocence.</para></listitem>
			<listitem><para>en athées : on veut nous faire croire que nous nous serions créés nous-mêmes et que nous serions donc en droit de nous supprimer aussi nous-mêmes.</para></listitem>
			<listitem><para>en bisexuels / homosexuels qui n’en portent pas le nom, mais qui seraient autorisés à en assurer les pratiques « par amour ».</para></listitem>
			<listitem><para>en consommateurs anti-société de consommation ! C’est ça le comble ! C’est par notre acte de consommation que nous serions censés, selon le boboïsme, lutter contre la société de consommation !</para></listitem>
			<listitem><para>en rebelles anticonformistes qui n’existent qu’en s’opposant, qu’en critiquant, qu’en accusant le mal au lieu d’agir concrètement pour l’éradiquer.</para></listitem>
			<listitem><para>en dandys distingués qui cachent leur argent : le boboïsme méprise les richesses matérielles et spirituelles.</para></listitem>
			<listitem><para>en anges : on veut nous pousser vers la défense d’un Homme asexué, androgyne, « complet (tout seul) » et auto-suffisant.</para></listitem>
			<listitem><para>en cools tristes qui dépriment comme la <emphasis>pin up</emphasis> torturée et suicidaire, à la Amy Winehouse, Lana del Rey, Nancy Sinatra, Bjôrk, Barbara, Edith Piaf, etc.</para></listitem>
			</itemizedlist></para>
			
			<para>La culture bobo est extrêmement optimiste en théorie. C’est la « <emphasis>positive attitude</emphasis> » du dépressif, le mythe du « <emphasis>self-made-man</emphasis> » entreprenant, la « rage de s’en sortir » de l’enfant des « téci », etc. Mais dans les faits, elle est déshumanisante et déprimante, car elle veut promouvoir l’Homme sans son corps réel (sexué), autrement dit l’Homme sans l’Homme, la sexualité sans la sexualité (= la différence des sexes). Le tout, à travers la promotion d’un Humanisme intégral, représenté par un être humain rêvé « sans Dieu ni maître », sans origine, sans désir pré-établi et orienté, sans passé ni avenir véritablement accueillis et décidés. Le fameux <emphasis>Cyborg</emphasis> que dénonce Fabrice Hadjadj.</para>
			<para>Nous allons tout au long de ce livre voir comment la déprime de l’Homme bobo moderne - Homme que nous devenons tous dès que nous n’allons pas bien et que nous fuyons le Réel - s’exprime en images et en actes. Ce décryptage des codes bobos risque d’amuser autant que de révolter certains d’entre nous, car il est toujours un peu vexant d’apprendre que nous ne sommes pas vraiment libres ni pleinement heureux, <emphasis>a fortiori</emphasis> quand nous nous étions persuadés du contraire et que nous nous étions construits nos propres prisons au nom de la liberté et de l’anti-fascisme ! Mais courage. Ça devrait bien se passer quand même.</para>
			<para>Ma présentation des 60 codes bobos va s’articuler en quatre grands chapitres. En effet, le <emphasis>spleen</emphasis> généralisé que traduit la culture bobo se décline à travers les quatre principaux terrains d’action de notre vie intime et sociale : la politique, la religion, l’art / la culture, et l’Amour / la sexualité (cf. ci-dessous).</para>
		</section>
	</preface>
	
	<chapter>
		<title>CHAPITRE I – La déprime sincèrement politique : Recherche de la Révolution sans le pouvoir et sans les autres</title>
		<section>
			<title>Code 1 - Petit-fils de 1968</title>
			<para>Le bobo est le petit-fils des soixante-huitards. Les soixante-huitards, ce sont ceux qui ont brisé l’ordre établi, qui ont lutté contre les interdictions, qui se sont battus en pensée et en actes contre tout ce qui oppresse, limite, contraint. Leur doctrine : « Il est interdit d’interdire. Supprimons l’ordre bourgeois ! Il faut profiter ! Mon corps m’appartient ! » Ils ont vu le sens de leur vie dans cette libération des mœurs. Et force est de reconnaître qu’ils ont un peu « assumé » cette lutte. Ils se sont imposés une certaine précarité : leurs roulottes, leurs habits récup’, l’absence de télé ou de chauffage… Les années ont passé. Ils ont eu des enfants qu’ils ont emmené marcher avec des ânes sur le plateau du Larzac, qu’ils ont élevés dans des fermes à fabriquer du fromage… Et puis petit à petit, ils ont eu envie d’un peu plus de confort, ont progressé professionnellement, ont gagné de l’argent, et ont fini par voter à droite (ou pour une gauche libérale, puis par ne plus voter du tout)… et tout ça en continuant d’éduquer leurs enfants dans ce « Il est interdit d’interdire » et en refusant de proposer un cadre établi. Aujourd’hui, ces soixante-huitards vivent une certaine nostalgie du nirvana de leur jeunesse, du temps passé à lutter en groupe, à fumer, boire, coucher ensemble. Les enfants grandissent dans ce « confort bohème ». Notre bobo est alors en train de naître !!!</para>
			<para>L’enfant / petit-enfant des soixante-huitards reproduit les fantasmes <emphasis>hippies </emphasis>de ses parents / grands-parents sans pour autant vouloir quitter ce confort rassurant ou sans cadre. Il aimerait s’engager, agir pour de grandes causes. Mais il n’arrive pas à se donner, à se lancer dans l’inconnu. Comme il n’a pas confiance en lui, ni de véritable modèle héroïque auquel se raccrocher, il se rassure dans une forme de victimisation molle et d’(in-)action boudeuse. Il vit sous la doctrine idéaliste de la jeunesse de ses parents et pourtant il ne sait pas comment faire pour se donner pleinement. Pour commencer, il n’a pas de cadre à faire sauter, pas d’ordre duquel s’affranchir car ses parents ont déjà tout fait sauter avant lui. Alors il ne lui reste qu’à s’opposer à un ordre fantôme, qui reste présent parce qu’on en parle, et pourtant il ne sait même pas de quoi il s’agit. « La morale de l’Église est un carcan abominable. - Et c’est quoi la morale de l’Église ? - Je sais pas… - Le colonialisme, c’est vraiment la honte de l’Occident. - Et c’est quoi le colonialisme ? - Je sais pas. - La Révolution Française, c’était vraiment un grand moment de liberté. - Qu’est-ce que tu connais de cette époque ? - Ben… rien ».</para>
			<para>Et puis, les parents du bobo n’ont pas voulu lui faire confiance. Ils ont juste fait en sorte qu’il fasse lui-même « ses expériences », qu’il ne soit pas « bridé », qu’il « s’éclate » ! Ils n’ont prévu aucun projet pour lui : « Je le laisse libre ». Ils n’ont pas souhaité lui donner d’éducation religieuse : « Je le laisse choisir. » Mais comment choisir librement sur du vide, sur l’ignorance et la peur ? Comment croire en soi si personne n’a cru en nous pour quelque chose ? Les parents ont préféré laisser ce jeune Mowgli découvrir seul ce dont il était capable au lieu de le responsabiliser et de lui permettre d’agir. « Mon enfant s’éveille mieux quand je le laisse jouer seul avec les chèvres dans le pré. » Le bobo sent bien la fausse confiance de ses parents, cette confiance au goût amer d’indifférence et de démission. Mais il veut tellement être aimé qu’il joue ce rôle qu’on lui impose mollement… et se demande de temps à autre à lui-même : « Qui m’aimera vraiment ? »</para>
		</section>
		
		<section>
			<title>Code 2 - Je suis original !</title>
			<para>La boboïtude est l’idéologie de l’anticonformisme de principe, de l’intolérance à la contrariété, et de l’expérimentalisme relativiste libertaire des anars gauchistes : « Fais tes expériences, mon chéri. Tu ne dois rien t’interdire si tu veux être libre. Tu ne vas exister et agir qu’en t’opposant, en te distinguant des autres, en ne faisant pas comme tout le monde. Même si tout le monde a bien le droit de faire ce qu’il veut et de penser ce qu’il veut, du moment qu’il ne l’impose pas aux autres. » Notre bobo est &#915; adolescent-adulte qui a reçu en héritage une paranoïa : l’opposition quasi systématique à tout ce qui ressemble à de l’ordre ou à l’existence d’une Vérité universelle unique. Quand on lui dit « passé et traditions » (« mal et péché », même pas la peine d’essayer !), il entend « intégrisme conservateur ».</para>
			<para>Au fond, il a grandi dans une haine viscérale de l’altérité (en premier lieu l’altérité des sexes et l’altérité divine), dans l’aversion à la société dans son ensemble et à ce « Tout le monde » abstrait, aversion qui ne lui apparaît pas comme violente ni isolante puisqu’elle lui a été présentée sous des concepts poétiques et humanistes complètement vides de sens (« Égalité », « Tolérance », « Droits », « Diversité », « lutte contre les discriminations », « Nature », « Cosmos », etc.) et sous la forme d’une idolâtrie de l’altérité, paradoxalement. Ses parents lui ont fait croire que tous les mélanges étaient forcément bons et réussis, que les métissages étaient obligatoires, que la rencontre des différences était une évidence (alors que dans les faits, c’est tout sauf vrai !), que la tolérance c’était toujours bien. On lui a bourré le crâne avec ce poncif paradoxal : « Vive les différences ! Mais de toute façon, elles n’existent pas vu que nous sommes tous égaux. » Ces injonctions contradictoires l’ont concrètement renfermé sur lui-même, lui ont pompé toute son énergie, l’ont rendu triste et amer.</para>
			<para>Même s’il se dit altruiste, notre bobo a une peur terrible des autres. En général, il a du mal à écouter, il fuit les groupes, il a des idées bien arrêtées sur ce qu’il est politiquement correct de penser. Et il étaye son argumentation par des démonstrations souvent excessivement émotionnelles et très « cas particuliers » (= les exemples qui noient la thèse, l’idéalisme de la « solution par défaut »). On voit dans son système de pensée qu’il ne sait finalement pas tellement d’où il vient, qu’il ne connaît pas tout l’héritage des penseurs. Il ne voit le monde qu’à travers des illères très idéologisées. Il a peur de faire confiance. Son combat est celui de l’instant et change au gré du JT (branché sur <emphasis>France 5</emphasis> bien entendu !).</para>
			<para>Il se targue de ne pas faire comme les autres. « Non, moi, je ne peux pas donner à mon enfant un prénom qui a déjà été donné à quelqu’un d’autre. » Oui, c’est vrai, c’est tellement mieux de s’appeler Perle, Harmonie, Lili Rose ou Arrosoir ! « Je ne transmets que de l’Unique, du jamais entendu. » Ou encore : « Moi, je vais en vacances dans un endroit du Sri Lanka, c’est super, il n’y a que des locaux, j’adore. On se sent immergé dans une culture tellement différente. Je fais du surf, je bois du rhum et je fume de l’herbe en méditant sur la météo. » C’est sûr que c’est tellement différent de ce qu’il fait d’habitude… « L’autre jour, j’ai retrouvé cet endroit sur Internet dans un guide de tourisme, c’est vraiment trop dommage, ça va être envahi… » Autrement dit, je suis dégoûté car je ne serai pas le Christophe Colomb du surf sri-lankais et je n’ai pas du tout envie de partager mon coin peinard. Et surtout, je ne serai plus original !!!</para>
			<para>L’obsession de notre bobo pour l’originalité est en réalité déjà le signe de sa condamnation au conformisme. Car celui qui fuit tout conditionnement, alors que nous sommes tous nés de quelque part et nous ne nous sommes pas construits tout seuls, s’expose à vivre l’angoisse de l’arbre déraciné, et en plus à être emprisonné par des barreaux invisibles, à commencer par ceux de ses fantasmes manichéens et de ses conditionnements inconscients. Même le mot « bobo » trahit un mimétisme dans les syllabes qui le composent… À son insu, notre bobo obéit souvent comme un mouton de panurge à un groupe qui rassemble les personnes qui vont avoir à peu près les mêmes critères d’originalité et d’anticonformisme que lui. Et comme actuellement ce groupe d’anticonformistes élitistes correspond à la pensée unique mondialisée, et que « tout le monde » ne veut plus faire « comme tout le monde », alors Monsieur Tout-le-monde et ses pairs finissent par penser faire original en s’opposant tous pareil et tous ensemble, et au bout du compte chacun à échelle mondiale devient esclave de son propre individualisme anticonformiste ! Contre toute attente, le libertarisme focalisé sur la création humaine d’originalité impose à notre bobo mille fois plus d’interdits et de contraintes que les cadres traditionnels qu’il décrie tant. Car où réside la véritable exceptionnalité ? Dans le « forcément original et différent » ou bien dans le fait de se décentrer et de faire progresser l’Humanité en accomplissant ce qui est déjà ? Qu’on le veuille ou non, l’exceptionnel et l’original, nous ne les trouverons que dans l’Amour incarné en Jésus et l’accueil des différences corporelles humaines. Pas ailleurs.</para>
			<para>Je crois que dans cette obsession de l’originalité, en réalité, il y a chez notre bobo une grande peur de ne pas être unique (Il lui arrive même de croire à la réincarnation !). C’est pour cela qu’il passe son temps à chanter « Je suis moi »… et que notre époque oppose la « fidélité à soi » à la « fidélité aux autres », en mettant bien sûr la première en avant pour occulter la seconde. Notre bobo est tétanisé à l’idée d’être « un parmi tant d’autres » et de ne pas être aimé de façon spéciale. Dans son éducation, on a fait sauter toutes les valeurs. Or les valeurs, étymologiquement, c’est ce qui nous permet de nous <emphasis role="bold">valoriser,</emphasis> c’est notre tuteur pour pousser droit. Sans valeurs, nous ne savons pas qui nous sommes ni où nous allons. Et paradoxalement, nous basculons, par complexe de manque d’originalité, dans le constant jugement de valeurs ! Le bobo n’a pas assez de valeurs dans son bagage d’éducation (une éducation qui a diabolisé les préférences, les hiérarchies, les comparaisons, les principes). Alors pour essayer de se mettre en valeur, il choisit de se différencier par son originalité. Il a finalement trouvé une manière très extérieure, consensuelle et superficielle de se démarquer, étant donné que les <emphasis>mass média</emphasis> mondiaux ont choisi l’anti-norme comme norme. C’est là son grand bobo : l’originalité qu’il recherche de manière absolue sera son conformisme, son isolement, sa prison de paraître, et ne comblera jamais sa peur de ne pas être unique. C’est la conscience de ce regard d’Amour parfait qui lui manque, ce regard où chaque être humain se sent désiré, considéré. C’est cette certitude de savoir que même si nous restons un parmi d’autres, nous ne sommes pas moins uniques, et nous avons une place de choix (nous avons été choisis, aimés !) sur terre, quels que soient nos actes. Si nous n’avons pas eu la chance de l’apprendre de nos parents biologiques, nous pouvons au moins l’avoir de la part de Dieu notre Père et de Marie notre Mère.</para>
		</section>
		<section>
			<title>Code 3 - Haine de la matière, de l’argent et des richesses</title>
			<para>En règle générale, le boboïsme est, comme nous venons de le voir, l’idéologie de l’originalité absolue mais aussi de l’opposition mollassonne à tout, <emphasis>a fortiori</emphasis> à toute matérialité. Le corps, l’objet, le Réel, tout ça impose sa présence à notre bobo, et il trouve ça insupportable ! Lui, il voudrait que tout soit mouvant, variable, en suspension et à l’image de ses désirs du moment, de ses rêves. Rien ne devrait délimiter sa volonté et sa sensibilité. Il voit la matière - et l’exacerbation de celle-ci dans le matérialisme - comme un danger et une insulte à sa propre raison d’exister (alors qu’en réalité, elle en est la condition).</para>
			<para>On ne sera pas surpris. Notre bobo exprime sa haine de la richesse, du libéralisme économique et du système capitaliste, en affichant son goût pour le dénuement matériel et un mode de vie en apparence Spartiate (je dis « en apparence » car en réalité, c’est du « bordéliquement rangé », du « savamment désordonné », de la « récup’ chic »), mode de vie soi-disant en total décalage avec l’éducation étriquée / permissive qu’il aurait reçue. <emphasis>« L’ennemi, c’est l’argent! »</emphasis> s’exclame Olivier, le héros bourgeois-bohème du film « Les Lendemains qui chantent » (2014) de Nicolas Castro. Il faut bien comprendre que notre bobo est un enfant gâté du capitalisme, qui voudrait avoir plus d’argent et d’honneurs, mais qui est bien obligé de s’annoncer comme un « plus pauvre que lesdits bourgeois » pour leur ravir discrètement leur place. Dans l’idée, il se positionne contre la mondialisation (sauf quand celle-ci est au service de ses intérêts à lui !), contre le système capitaliste (mais pas contre le libéralisme politique : là est toute la nuance !), contre les banquiers et les « <emphasis>traders</emphasis> » (sauf quand il s’enrichit personnellement !<footnote><para>C’est pourquoi, sur fond de propagande à l’infidélité, on voit actuellement fleurir dans les publicités bobos l’analogie entre banque et mariage… comme si les banques avaient le pouvoir de concurrencer l’amour humain, comme si nous pouvions nous marier avec, voire carrément être notre propre banque !</para></footnote>), contre tout ce qui lui apparaît comme « commercial », contre les médias et la politique (surtout quand c’est lui qui passe à la télé !), contre le monde médical et universitaire, contre les intellectuels, contre les « cols blancs » fonctionnaires. Et concrètement, il les imite en se laissant croire qu’il fera mieux ou différemment !</para>
			<para>Comme le soulignait à juste raison Pier Paolo Pasolini pour ouvrir son film « Théorème » (1968), « <emphasis>la bourgeoisie change de façon révolutionnaire.</emphasis> » Au sens littéral et publicitaire de l’adjectif L’arrivée fracassante du bobo sur la scène publique du début du XXI<superscript>e</superscript> siècle, et dans le langage courant, ne fait que le confirmer. L’Histoire humaine a démontré que toute dictature humaine, sans exception, s’est avancée sous la bannière de la « révolution », du « changement », de l’« originalité », de la « justice », du « progrès », de la « liberté », de la « pauvreté matérielle », de la « fin des privilèges », pour s’imposer avec une violence encore plus forte que celle qu’elle attribuait à la « dictature » qui l’avait précédée. Aucune élite bourgeoise hégémonique n’a accepté de s’assumer explicitement « bourgeoise » et d’en avoir la réputation, l’apparence. Les riches se présentent toujours comme des vecteurs de contre-pouvoir, comme des révolutionnaires, comme des pauvres dépossédés de leurs biens, qui vont renverser les soi-disant « plus puissants et plus riches » qu’eux !</para>
		</section>
		<section>
			<title>Code 4 - Le consommateur masqué</title>
			<para>Comme il ne fait pas totalement ce qu’il dit, notre bobo est bourré de contradictions : par certains côtés, il se montre réfractaire à la modernité, à la civilisation et à la société de consommation… et par d’autres, il ne peut pas vivre longtemps à la campagne, loin de son <emphasis>I-phone,</emphasis> de ses crèmes, de ses restos préférés, de sa bibliothèque et de sa musique classique / jazz. Il se munit des équipements audiovisuels dernier cri (qui ne feront, à ses yeux, « bourgeois » que dans l’intérieur des autres ; pas chez lui, bien évidemment !) : l’écran plat dans le salon <emphasis>design,</emphasis> l’ordinateur portable, le <emphasis>Smartphone,</emphasis> le lave-vaisselle, etc. Il passe énormément de temps sur <emphasis>Facebook</emphasis> et les réseaux sociaux, d’ailleurs… même s’il est tout fier de nous dire qu’il n’y va quasiment jamais, qu’il n’y est pas inscrit, qu’il ne comprend pas comment ça marche, que l’Internet n’est <emphasis role="bold">que</emphasis> virtuel, et que l’exhibitionnisme des réseaux sociaux le désole. « <emphasis>Je sais, j’ai pas le courage des</emphasis> pokers <emphasis>de</emphasis> Facebook. <emphasis>’Has been ’ bien avant l’âge, j’préfire chiner dans les souks. Malhabile en textos,</emphasis> MSN <emphasis>ça me stresse.</emphasis> »<footnote><para>Cf. la chanson « Juste comme ça » de Natasha St Pier et Michael Miro.</para></footnote> Lui, s’il va sur le net, « c’est pour le boulot » ou « par nécessité et intérêt sociologique ». C’est soi-disant « par accident » et pour des motifs tellement plus élevés que la masse…</para>
			<para>En réalité, notre bobo est un consommateur qui ne veut pas se voir consommer, ni se « pétassiserf / beaufiser / embourgeoiser »… tout ça pour mieux consommer en douce ce qui ne portera pas l’étiquette « produit commercial ». Il soutient que par la force des choses il doit bien vivre avec son époque, obéir de temps en temps au Veau d’Or capitaliste, mais que c’est à contrecur. Au besoin, il se présentera comme une victime de l’objet qu’il consomme. C’est mon patron ou l’État qui me volent ! Ce sont les médias qui me manipulent ! C’est mon portable qui me réclame et me harcèle en vibrant ! J’ai pas le choix, je dois répondre…</para>
			<para>Aussi incroyable que cela puisse paraître, pour notre bobo, les objets ont une âme et lui parlent. Mais il cache son matérialisme par la psychologie. Par exemple, il fait des stages de clown: « Tu comprends, le clown, c’est quelqu’un en toi… ce n’est plus toi… » Il humanise la technologie : c’est la « <emphasis>Happy Technologie</emphasis> » de chez <emphasis>Boulanger,</emphasis> ou la « créative technologie » de <emphasis>Citroën,</emphasis> ou les bobos simulant le délire rasta-champêtre dans les pubs « <emphasis>We Love Technology</emphasis> » de <emphasis>Bouygues Télécom.</emphasis> Son idolâtrie pour les objets s’appuie également sur les sentiments. Par exemple, notre bobo est très demandeur de cadeaux, se lance dans une perpétuelle quête de reconnaissance à travers le matériel : « Dites-le avec des fleurs », « Ma bougie te réchauffera le cur » ou bien « Mon panier-repas te dit ’je t’aime’ » pourraient être son credo, le support idéologique du chantage affectif qu’il instaure avec tout son entourage via le matériel. « <emphasis>J’accorde une grande importance au matos.</emphasis> »<footnote><para>Michel dans le film « Comme un avion » (2014) de Bruno Polydalès.</para></footnote> Au fond, notre bobo est un consommateur qui ne se voit pas consommer, car il a fait de l’acte de consommation son mode d’opposition au système d’ultra-consommation du libéralisme économique.</para>
			<para>En outre, il se sent souvent en insécurité financière. Même si en temps normal il veut nous prouver que c’est quand même vachement mieux de vivre d’amour et d’eau fraîche (plutôt qu’en ville, « comme vous autres »), il n’hésite pas à se plaindre qu’il est « à sec », que « c’est trop dur en ce moment… » alors qu’il vient tout de même de s’offrir un camion, deux planches de surf, un pull <emphasis>canabeach</emphasis> et des barrettes de <emphasis>shit.</emphasis> De la même manière, ses projets ne sont pas toujours très réalistes ni adaptés à ses finances. Il voudrait bien monter son association de « photographie sociale », sa « tarterie salon de thés », ou bien son « bar à vins-fromages »… mais il a besoin de papa et maman pour soutenir le projet. Il a des tas d’initiatives en tête qu’il a du mal à mener à terme. Il s’inscrit dans plein de facs différentes (de préférence les filières lettres ou droit, psycho, histoire de l’art, <emphasis>Cours Florent,</emphasis> école de massages ou lutherie: supers débouchés…), monte des assos éphémères, postule comme figurant dans un nombre incalculable de courts-métrages, ou comme animateur en centre aéré. Il a une gestion étonnante du matériel par rapport aux valeurs plus traditionnelles. Dans le système d’héritage plus traditionnel, on a tendance à acheter d’occasion et pas cher ce qui passe et ne prend pas de valeur (les habits, la nourriture, etc.), alors que les choses qui perdurent et sont transmises seront très investies (habitation, meubles, foi, etc.). Pour notre bobo, c’est plutôt l’inverse : il va acheter son mobilier de salon sur le <emphasis>Bon Coin</emphasis> mais d’un autre côté, il se paiera des vêtements très chers et neufs, partira en voyage loin, dépensera une fortune dans le matériel de sport, investira dans le court terme.</para>
			<para>Une des attitudes qui caractérise notre bobo, c’est son côté « sans gêne ». Et cela s’observe particulièrement chez le bobo « plus bohème que bourgeois ». Il te chope des trucs dans ton frigo, il arrive systématiquement en retard, il ne te rend pas ce que tu lui prêtes, il ne respecte pas ou néglige les affaires des autres, il mange salement et transgresse toutes les règles du savoir-vivre, il casse tout chez toi en ayant en plus le culot de te dire, si tu t’en offusques, que tu es un « putain de matérialiste » au lieu de s’excuser, il considère comme « normal » le fait que tu l’assistes matériellement ou financièrement.</para>
			<para>Au bout du compte, notre bobo est ce jet-seteur écartelé entre Nord et Sud, symbolisant la fracture économique mondiale entre pays riches et pays pauvres, rêvant, comme le businessman de <emphasis>Starmania,</emphasis> à la fois d’« <emphasis>être un anarchiste et</emphasis> [de] <emphasis>vivre comme un millionnaire</emphasis> », « <emphasis>ne pouvant pas supporter la misère</emphasis> » et la voulant éternelle pour sauvegarder ses privilèges et son identité de « juste milieu » social : « <emphasis>Lorsque j’ai vu pour la première fois</emphasis> ’ Le Prince et le Pauvre ’, <emphasis>je voulais être les deux à la fois.</emphasis> »<footnote><para>Gore Vidal, <emphasis>Palimpseste Mémoires</emphasis> (1995), Éd. Galaade, Paris, 2006, p. 34.</para></footnote> Il ne désire pas l’union entre ceux qu’il classe parmi les « riches » et ceux qu’il étiquette « pauvres »… et qui doivent surtout le rester s’il veut continuer à les « aider » et à s’assurer une image de gentil justicier. Si jamais il a eu le malheur de naître dans un milieu modeste et « beauf », il fera tout par la suite pour conquérir une classe sociale plus valorisante à ses yeux.</para>
		</section>
	</chapter>
</book>
