<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="marc-02-01-01" version="5.0" xml:lang="fr" xsi:schemaLocation="            http://docbook.org/ns/docbook http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/docbook.xsd            http://www.w3.org/1999/xlink http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/xlink.xsd         ">


	<title>1. — Les débuts de la prédication du Sauveur.</title>
	<subtitle><bible>Mc 1.14-15</bible>. — Parall. <bible>Mt 4.12</bible> ; <bible>Lc 4.14-15</bible>.</subtitle>

	<para xml:id="marc-1-14">14. — <emphasis><phrase xml:lang="la">Postquam traditus est</phrase></emphasis>, scil. « in carcerem ». Voyez l’Évang. selon saint Matthieu, p. 88. Nous trouverons plus loin, <bible>Mc 4.17-20</bible>, les détails de cet emprisonnement sacrilège. — Les évangélistes synoptiques sont unanimes pour rattacher l’activité messianique de Jésus à ce fait important, comme aussi pour en fixer le premier théâtre en Galilée. Le ministère auquel Notre-Seigneur s’était livré en Judée d’après <bible>Jn 3.22</bible>, presque aussitôt après son baptême, doit être simplement envisagé comme une œuvre de préparation et de transition. En réalité, la Vie publique ne s’ouvre qu’au moment de l’arrestation du Précurseur, c’est-à-dire lorsque le hérault se retire pour faire place à son Maître. — <emphasis>Venit… in Galilæam</emphasis>. La Galilée était la plus septentrionale des trois provinces palestiniennes situées à l’Ouest du Jourdain<footnote><para>Voyez l’Atlas biblique de V. Ancessi, pl. 1111.</para></footnote>. De magnifiques promesses lui avaient été autrefois adressées au nom de Jéhova, cf. <bible>Es 8.22 ; 9.9</bible>, et <bible>Mt 4.14-16</bible> ; Jésus vient actuellement les accomplir. Au reste, la Judée était alors peu disposée à recevoir l’Évangile : le Sauveur n’y trouvait presque personne à qui il pût se fier. Cf. <bible>Jn 2.24</bible>. La Galilée au contraire était un terrain fécond, sur lequel la bonne semence devait promptement germer et abondamment fructifier, comme nous le montrera la suite du récit. — <emphasis>Prædicans Evangelium regni Dei</emphasis>. Le mot « regni », qui fait défaut dans les manuscrits B, L, Sinait., etc., dans Origène, dans les versions copte, arménienne et syriaque, est regardé par les meilleurs critiques comme une interpolation. La leçon primitive aurait donc été τò εὐαγγέλιον τοῦ Θεοῦ, l’Évangile de Dieu, et le mot « Dei » serait au cas nommé par les grammairiens « genitivus originis », pour signifier : l’Évangile dont Dieu est l’auteur. Peu importe du reste ; le sens est le même en toute hypothèse. — Voilà, Jésus prêchant l’Évangile ! Comme la « bonne nouvelle » était bien placée sur ses lèvres divines !</para>

	<para xml:id="marc-1-15">15. — <emphasis>Et dicens</emphasis>. Saint Marc donne à ses lecteurs un résumé vraiment saisissant de la prédication du Sauveur. Son style est ici rhythmé, cadencé à la façon orientale, plus encore qu’au ℣. 13. Nous avons de nouveau deux phrases composées chacune de deux propositions :
		<blockquote><literallayout>
Le temps est accompli
        et le royaume de Dieu est proche.
Faites pénitence
        et croyez à l’Évangile.</literallayout></blockquote>
	La première phrase indique ce que Dieu a daigne faire pour le salut des hommes ; la seconde, ce que les hommes doivent faire à leur tour pour s’approprier le salut messianique<footnote><para>Voir Schegg, Evang. nach Markus, 1.1, p. 35.</para></footnote>. — 1° L’œuvre de Dieu. <emphasis>Quoniam impletum est tempus</emphasis>. « Quoniam » est récitatif. « Tempus », en grec ὁ καιρὸς, le temps par antonomase, c’est-à-dire l’époque désignée de toute éternité pour l’accomplissement des divins décrets relatifs à la rédemption de l’humanité. « Completum est » : la plénitude des temps est arrivée, s’écriera plus tard saint Paul à deux reprises, <bible>Ga 4.4</bible> et <bible>Ep 1.10</bible> ; les longs jours d’attente (cf. <bible>Gn 49.10</bible>) qui devaient précéder la manifestation du Christ sont enfin passés. Quelle nouvelle ! Et c’est le Messie lui-même qui l’apporte ! Mais qui mieux que lui pouvait dire : Les temps sont accomplis ! — <emphasis>Appropinquavit regnum Dei</emphasis>. Le royaume de Dieu, c’est le royaume messianique dans toute son étendue. Expression consacrée, dont nous avons expliqué l’origine et le sens dans notre Commentaire sur saint Matthieu, pp. 67 et 68. — 2° L’œuvre de l’homme, ou conditions d’entrée dans le royaume des cieux. Pænitemini, μετανοεῖτε. On ne pensait guère alors à réaliser cette première condition, quoique le souvenir et le désir du Messie fussent dans tous les cœurs et sur toutes les lèvres. — Seconde condition : <emphasis>Credite Eeangelio</emphasis>. Le grec est beaucoup plus énergique ; il dit : πιστεύετε ἐν τῷ εὐαγγελίῳ, littéralement : Croyez dans l’Évangile ! L’Évangile est pour ainsi dire l’élément dans lequel la foi devra naître et grandir ; la base sur laquelle elle devra s’appuyer. Cf. <bible>Ep 1.1</bible>. Cette foi que Jésus exige rigoureusement des siens n’est donc pas un sentiment vague et général : son objet spécial, l’Évangile, par conséquent tout ce qui concerne la personne et l’enseignement de Notre-Seigneur, est déterminé de la façon la plus nette. — S’il est permis d’employer une expresssion qui est actuellement à la mode, nous dirons que tout le « programme » de Jésus est contenu dans ces quelques paroles. On y voit en premier lieu sa doctrine touchent l’ancienne Alliance : les divins oracles sont accomplis. On y voit ensuite l’idée fondamentale du Christianisme : le royaume de Dieu avec tout ce qu’il renferme. On y voit enfin les conditions préliminaires du salut : la pénitence et la foi.</para>

</section>
