<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="marc-03-02-05" version="5.0" xml:lang="fr" xsi:schemaLocation="            http://docbook.org/ns/docbook http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/docbook.xsd            http://www.w3.org/1999/xlink http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/xlink.xsd         ">

	<title>5. — Le denier de la veuve.</title>
	<subtitle><bible>Mc 12.41-44</bible>. — Parall. <bible>Lc 21.1-4</bible>.</subtitle>

	<para>Épisode pacifique qui termine une journée de luttes ardentes, perle des plus gracieuses du saint Évangile. Ce trait contraste d’une manière frappante avec les dernières paroles du Sauveur, ℣. 40. Jésus vient de nous montrer de prétendus hommes de Dieu qui dévoraient avidement les ressources des veuves. Nous voyons ici une veuve réduite à la dernière pauvreté et donnant quand même tout son avoir pour la gloire du culte divin.</para>

	<para xml:id="marc-12-41">41. — L’Évangéliste décrit d’abord la situation. Quel vivant tableau il trace par quelques mots ! Le temple et ses cours, Jésus assis sous le portique, la multitude bigarrée des pèlerins qui vient jeter ses aumônes dans les troncs : c’est tout un monde que saint Marc place ainsi sous nos yeux. — <emphasis xml:lang="la">Sedens.</emphasis> Son discours terminé, Notre-Seigneur s’était donc retiré du milieu de la foule et était venu se reposer sur un des bancs placés dans la cour des païens. — <emphasis xml:lang="la">Contra gazophylacium.</emphasis> Ce nom, formé du mot persan grécisé γάζα, trésor, et de φυλάσσειν, garder, servait à désigner tantôt le trésor au temple<footnote><para>cf. Jos. Ant. <phrase role="smallcaps">xix</phrase>, 6, 1</para></footnote>, tantôt les troncs destinés aux offrandes, qui se trouvaient dans les divers parvis. Il a ici cette seconde signification. C’est en face de l’un de ces troncs que Jésus était alors assis. — <emphasis xml:lang="la">Aspiciebat</emphasis>, ἐθεώρει, il regardait avec attention, il examinait la scène qu’il avait sous les yeux. — <emphasis xml:lang="la">Quomodo turba jactaret…</emphasis> Les Juifs étrangers, venus en grand nombre à Jérusalem pour la Pâque, apportaient tour à tour leurs aumônes volontaires. — <emphasis xml:lang="la">Multi divites jactabant multa.</emphasis> Il y a dans ces mots une emphase visible. On croirait voir ces riches faisant tomber avec ostentation leurs généreuses offrandes dans le tronc.</para>

	<para xml:id="marc-12-42">42. — Mais quelle antithèse ! Voici qu’au milieu de la foule s’avance <emphasis xml:lang="la">vidua una pauper</emphasis>, qui, elle aussi, veut donner quelque chose pour le temple. « Una » et « pauper » sont évidemment opposés à « multi divites » au ℣. 41. Les mots suivants, <emphasis xml:lang="la">misit duo minuta</emphasis>, sont de même opposés à « jactabant multa ». Mais qu’est-ce qu’un « minutum » ? ou mieux, qu’est-ce qu’un λεπτὸν, puisque telle est l’expression employée dans le texte grec ? Saint Marc l’explique à ses lecteurs romains, en disant que deux lepta équivalaient au <emphasis xml:lang="la">quadrans</emphasis> latin. Or le « quadrans » était, comme son nom l’indique, le quart d’un as, et l’as ne valant que six centimes environ, les deux lepta offerts par la veuve ne faisaient guère plus d’un liard<footnote><para>Voyez Ant. Rich. Dict. des antiq. grecq. et lat. aux mots As et Quadrans.</para></footnote>.</para>

	<para xml:id="marc-12-43">43. — <emphasis xml:lang="la">Convocans discipulos.</emphasis> Jésus ne veut point laisser passer ce bel exemple sans en tirer une leçon pour ses disciples. C’est dans ce but qu’il les appelle auprès de lui. — <emphasis xml:lang="la">Vidua hæc… plus omnibus misit.</emphasis> « Plus misisse dicitur vidua, non si muneris per se magniludinem, sed si viduæ, si pauperis inopiam caritatemque consideres : quia viduæ et pauperi plus duo minuta erant, quam diviti permulta ; et majoris erat caritatis viduam duo illa, quibus vitam suam sustentatura erat, dare minuta, quam divitem grandem pecuniam in Dei thesaurum inferre ». Maldonat. C’est donc par comparaison et d’une manière relative que Jésus attribue à l’obole de la veuve une valeur supérieure aux riches offrandes des autres donateurs. — <emphasis xml:lang="la">Qui miserunt.</emphasis> Il vaut mieux lire « mittunt » au présent, d’après les meilleurs manuscrits. En effet, les assistants continuaient d’apporter leurs aumônes sous les yeux de Jésus et des Apôtres.</para>

	<para xml:id="marc-12-44">44. — <emphasis xml:lang="la">Omnes enim…</emphasis> Le Sauveur explique maintenant son étonnante assertion. Les autres ont donné de leur abondance, de leur superflu : cette pauvre veuve a donné au contraire de son indigence. Aux autres il est donc resté plus ou moins : à cette veuve il n’est absolument rien resté. — <emphasis xml:lang="la">Omnia quæ habuit misit</emphasis> : elle ne s’est pas même réservé un lepton ! — <emphasis xml:lang="la">Totum victum suum</emphasis> est une apposition emphatique à « omnia quæ habuit ». Le grec porte ὅλον τὸν βίον αὐτῆς, littéralement : toute sa vie. — Une grande leçon se dégage de ce gracieux épisode, par lequel se termine si suavement le ministère public de Notre-Seigneur Jésus-Christ : « Non quantum se ex quanto ». Beaucoup d’âmes l’ont comprise. Du haut du ciel, comme autrefois de la cour du temple, Jésus voit et bénit ces humbles ouvrières, ces enfants pauvres, qui donnent en faveur des bonnes œuvres « lotum victum suum ».</para>

</section>
