<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="marc-02-02-05" version="5.0" xml:lang="fr" xsi:schemaLocation="            http://docbook.org/ns/docbook http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/docbook.xsd            http://www.w3.org/1999/xlink http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/xlink.xsd         ">

	<title>5. — Guérison d’un aveugle à Bethsaïda.</title>
	<subtitle><bible>Mc 8.22-26</bible>.</subtitle>
	
	<para xml:id="marc-8-22">22. — <emphasis xml:lang="la">Et veniunt Bethsaidam.</emphasis> Le P. Patrizi et plusieurs autres commentateurs supposent qu’il s’agit ici de la Bethsaïda occidentale ; mais, des versets 10 et 13 de ce chapitre, il ressort très clairement que Jésus et les siens avaient franchi le lac de l’Ouest au Nord-Est et ne pouvaient se trouver alors qu’à Bethsaïda-Julias. Voyez <bible>Mc 6.45</bible> et l’<phrase xlink:href="TODO">explication</phrase>. La leçon εἰς Βηθσαϊδάν des manuscrits D et <emphasis>a</emphasis> est une faute manifeste. — Saint Marc a seul raconté la guérison miraculeuse que le Sauveur opéra en ce lieu. Elle rappelle vivement à l’esprit, par tous ses détails, une autre cure analogue que Jésus avait récemment accomplie et dont le récit était déjà propre à saint Marc. Cf. <bible>Mc 7.31-37</bible>. L’aveugle, comme le sourd-muet, sera conduit à l’écart par le Thaumaturge et guéri d’une manière lente et graduelle. Les motifs qui inspirèrent à Jésus cette méthode extraordinaire furent sans doute les mêmes dans les deux cas : défaut de foi suffisante dans le patient, désir d’éviter l’enthousiasme populaire<footnote><para>Cf. Théophylacte, Euthymius, Luc de Bruges, in h. l.</para></footnote>. — <emphasis xml:lang="la">Adducunt ei cæcum.</emphasis> À la façon orientale, le narrateur rapproche les uns des autres, sans aucune indication, des verbes qui n’ont pas le même sujet, laissant au lecteur le soin d’établir les distinctions nécessaires. C’est Jésus qui arrive à Bethsaïda suivi des siens ; c’est le peuple qui amène l’infirme. — <emphasis xml:lang="la">Ut ilium tangeret.</emphasis> Cf. <bible>Mc 7.30</bible>, et le commentaire. « Scientes, écrit le V. Bède, quia tactus Domini, sicut leprosum mundare, ita etiam cæcum illuminare valeret ».</para>
	
	<para xml:id="marc-8-23">23. — <emphasis xml:lang="la">Apprehensa manu cæci.</emphasis> Détail pittoresque, comme tous les suivants. La gradation qui forme le caractère principal de ce miracle est nettement accentuée dans le récit : Jésus prend familièrement la main de l’aveugle, il le conduit hors du bourg, il lui fait une onction sur les yeux avec de la salive, il lui impose les mains une première fois, il lui demande ce qu’il ressent, il lui fait une seconde imposition des mains. Alors seulement la guérison est complète. Qu’on aime à se représenter par la pensée ce beau tableau : Notre-Seigneur se faisant, selon les expressions de saint Jean Chrysostome, « la route et le guide du pauvre aveugle », puis, à sa suite, les disciples et les amis de l’infirme, l’accompagnant en silence !</para>
	
	<para xml:id="marc-8-24">24. — <emphasis xml:lang="la">Aspiciens</emphasis>, άναβλέψας, regardant en haut : geste bien naturel dans la circonstance. L’aveugle lève la tête et les yeux afin d’expérimenter s’il pourrait voir quelque chose. — Ses paroles sont plus naturelles encore : Je vois les hommes <emphasis xml:lang="la">velut arbores ambulantes</emphasis> ! Il voyait, mais imparfaitement. À ses yeux encore à demi voilés, les figures qui s’agitaient alentour apparaissaient vagues et confuses. Elles ressemblaient à des arbres quant à la taille ; mais leur mouvement lui montrait que c’étaient des hommes. « Ceux dont la vue est encore obscure distinguent quelques formes de corps qui se détachent sur les ombres, mais ils ne peuvent pas saisir les contours : c’est ainsi que, pendant la nuit ou dans le lointain, les arbres apparaissent indéterminés, en sorte que l’on ne sait pas si c’est un arbre ou un homme ». V. Bède. Il suit de cette comparaison, selon la juste remarque de F. Luc, que cet homme n’avait pas toujours été frappé de cécité : autrement, il lui aurait été bien difficile de tenir un pareil langage, et d’établir aussitôt un rapprochement entre des formes qui lui eussent été jusqu’alors inconnues. — Au lieu de la leçon Βλέπω τοὺς ἀνθρώπους ὡς δένδρα περιπατοῦντας, identique à celle de la Vulgate, Tischendorf et d’autres critiques adoptent une variante que soutiennent d’importants manuscrits : Βλέπω τοὺς ἀνθρώπους ὅτι ὡς δένδρα ὁρῶ περιπατοῦντας, je vois les hommes, car je vois comme des arbres qui marchent.</para>
	
	<para xml:id="marc-8-25">25. — Quand Jésus eût imposé une seconde fois ses mains divines sur les yeux de l’aveugle, la vue redevint parfaite en un moment ; καὶ διέβλεψεν, disent les meilleurs manuscrits grecs, suivis par les versions copte et éthiopienne. Διαβλέπειν signifie en effet « voir bien et fixement ». Le manuscrit D a ἤρξατο ἀναβλέψαι, comme la Vulgate. La Recepta porte : καὶ ἐποίησεν αὐτὸν αναβλέψαι, « et fecit (Jesus) eum aspicere ». — La fin du verset montre jusqu’à quel point la guérison était complète : <emphasis xml:lang="la">ita ut clare videret omnia</emphasis>. L’adverbe τηλαυγῶς, de τῆλε et αὐγη, clarté qui vient de loin, est très expressif. La locution entière ἐνέβλεψεν τηλαυγῶς<footnote><para>Comparez τηλαυγεστέρον ὁρᾷν de Diodore de Sicile, <phrase role="smallcaps">i</phrase>, 50.</para></footnote>, signifie donc littéralement « eminus et dilucide vidit ».</para>
	
	<para xml:id="marc-8-26">26. — Le miracle une fois accompli, Jésus recommande à l’aveugle, comme il avait auparavant recommandé au sourd-muet, <bible>Mc 7.36</bible>, de garder le silence sur le miracle dont il venait d’être l’objet. — <emphasis xml:lang="la">In domum suam.</emphasis> Sa maison, qu’il lui dit de gagner à l’instant, était située en dehors de Bethsaïda, puisqu’il pouvait y arriver, d’après le contexte, sans entrer dans cette ville. — <emphasis xml:lang="la">Si in vicum introieris.</emphasis> La Recepta grecque et de nombreux manuscrits ont une leçon notablement différente : Μηδὲ εἰς τὴν κώμην εἰσέλθῃς, « ne introeas in vicum ». D’autres témoins, omettant ces mots, disent simplement<footnote><para>Voir plusieurs autres variantes dans Tischendorf, Nov. Test. h. l.</para></footnote> : μηδένι εἴπῃς εἰς τῆν κώμην, « nemini dixeris in vicum (scil. intrans) ». — La défense de Jésus fut-elle observée cette fois ? L’Évangéliste ne le dit pas. Il est probable que non, « ex communiter contingentibus ».</para>
	
</section>
