<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="marc-02-01-07" version="5.0" xml:lang="fr" xsi:schemaLocation="            http://docbook.org/ns/docbook http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/docbook.xsd            http://www.w3.org/1999/xlink http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/xlink.xsd         ">

    <title>7. — Les douze Apôtres.</title>
	<subtitle><bible>Mc 3.13-19</bible>. — Parall. <bible>Mt 10.2-4</bible> ; <bible>Lc 6.12-16</bible>.</subtitle>

    <para xml:id="marc-3-13">13. — <emphasis xml:lang="la">Ascendens in montem</emphasis>. La montagne témoin du choix des douze Apôtres fut très probablement celle de Kouroun-Hattin, dont le lecteur trouvera la description dans l’<phrase xlink:href="matthieu#matthieu-5-1">Évangile selon saint Matthieu, <bible>Mt 5.1</bible></phrase>. Elle était située à une courte distance du lac, qu’elle surplombe de son double sommet. L’article du texte grec, <phrase xml:lang="el">τὸ ὄρος</phrase>, suppose qu’il s’agit d’une montagne célèbre dans la contrée. C’est donc là que Jésus, après une prière mystérieuse et une veille solitaire, <bible>Lc 6.12</bible>, choisit parmi ses disciples, déjà nombreux, douze hommes spéciaux, destinés à un rôle supérieur, et dont il voulait dès lors faire l’éducation en vue de leur destinée si importante pour son œuvre. — <emphasis xml:lang="la">Vocavit ad se</emphasis> : il proclama sans doute leurs noms devant l’assistance, les désignant un à un et les groupant à ses côtés. Ce fut un moment bien solennel : il est solennellement décrit dans la narration pourtant bien simple de notre Évangéliste. — <emphasis xml:lang="la">Quos voluit ipse</emphasis>. Mot de la plus haute gravité, qui dénote de la part de Jésus un choix tout à fait libre, quoique basé sur les plans éternels de Dieu. Il appela ceux qu’il voulut ! « Non vos me elegistis, dira-t-il plus tard aux Douze, <bible>Jn 15.16</bible>, sed ego elegi vos et posui vos ut eatis… » Les Apôtres eux-mêmes ne furent donc pour rien dans leur vocation, de même que leurs successeurs à divers degrés, Évêques ou Prêtres, ne doivent être pour rien dans la leur. « Nec quisquam sumit sibi honorem, sed qui vocatur a Deo, tanquam Aaron ». <bible>He 5.4</bible>. Non, personne, pas même le Christ, continue le grand Apôtre : « Sic et Christus non semetipsum clarificavit ut Pontifex fieret, sed qui locutus ad eum :… Tu es sacerdos in æternum secundum ordinem Melchisedech ». — <emphasis xml:lang="la">Et venerunt ad eum</emphasis>. Voilà donc le cercle intime des Douze définitivement constitué ; les vocations antérieures dont les membres du Collège apostolique avaient été l’objet n’étaient que des degrés préliminaires et préparatoires à la grande installation faite en ce moment par Jésus.</para>

    <para xml:id="marc-3-14_marc-3-15">14 et 15. — Dans ces deux versets, saint Marc détermine avec beaucoup de clarté l’office et le rôle des Apôtres. — <emphasis xml:lang="la">Fecit ut essent duodecim…</emphasis> Le grec est autrement construit : <phrase xml:lang="el">καὶ ἐποίησεν δώδεκα ἵνα ὦσιν μετ’ αὐτοῦ</phrase>, « fecit duodecim ut essent cum illo », c’est-à-dire « constituit duodecim… » car, tel est évidemment ici le sens du verbe <phrase xml:lang="el">ποίεω</phrase>, qui est employé à la façon de l’hébreu <phrase xml:lang="he">עשה</phrase>. La première note de l’Évangéliste est donc relative au nombre des Apôtres. Ce fut un nombre mystique : douze Apôtres, de même qu’il y avait eu douze patriarches. Voyez l’<phrase xlink:href="matthieu#matthieu-10-2">Évangile selon saint Matthieu, <bible>Mt 10.2</bible></phrase>. — <emphasis xml:lang="la">Cum illo</emphasis>. Second renseignement de saint Marc, relatif à l’un des principaux rôles des élus de Jésus : les Apôtres devaient vivre habituellement auprès du Maître, pour être témoins de sa prédication, de ses miracles, de sa conduite, et pour recevoir sa formation directe. Cf. <bible>Ac 1.21</bible>. — <emphasis xml:lang="la">Et ut mitteret eos…</emphasis> Troisième renseignement, qui détermine une autre fonction apostolique. Apôtre signifie envoyé : les Douze seront, comme leur nom l’exprime, les ambassadeurs de Jésus, ses légats « a latere » ; il les enverra porter, d’abord dans la Palestine, puis sur toute la terre, la bonne nouvelle du salut. — <emphasis xml:lang="la">Et dedit illis potestatem…</emphasis> Pour que ses Apôtres fussent capables d’exercer avec plus d’autorité le ministère de la prédication, Jésus les munit de pouvoirs extraordinaires, surnaturels, qui seront comme leurs lettres de créance. Ces pouvoirs ne diffèrent pas de ceux que nous avons vu le Sauveur lui-même exercer à différentes reprises d’après le récit évangélique. Ils sont de deux sortes : l’un permettra aux Apôtres de guérir les maladies, par l’autre ils pourront d’un mot expulser les démons. — Ici encore, la Vulgate a traduit plutôt le sens que la lettre même du texte original. Au lieu de « dedit illis », le grec porte <phrase xml:lang="el">καὶ ἔχειν</phrase>, « et habere », infinitif qui dépend de <phrase xml:lang="el">ἐποίησε</phrase> (℣. 14) : « fecit ut essent…, et ut mitteret…, et habere… » Mais il faut reconnaître que la construction adoptée par notre version officielle est beaucoup plus latine.</para>

    <para xml:id="marc-3-16">16. — Après avoir signalé les pouvoirs conférés par Jésus à ses Apôtres, l’Évangéliste donne la liste complète des Douze, que nous nous contenterons de parcourir rapidement. On trouvera dans notre <phrase xlink:href="matthieu#matthieu-10-2">commentaire sur saint Matthieu, <bible>Mt 10.2-4</bible></phrase>, d’assez nombreux détails sur les nomenclatures du même genre renfermées dans les écrits du Nouveau Testament, sur leur organisation intérieure, sur chaque Apôtre en particulier et sur l’ensemble du collège apostolique. — <emphasis xml:lang="la">Et imposuit Simoni…</emphasis> La liste commence d’une façon assez extraordinaire au point de vue du style. La construction régulière serait : « Simonem, cui imposuit nomen Petrum, et Jacobum… et Joannem… et Andream… et Judam Iscariotem », tous ces accusatifs dépendant du verbe « fecit » (℣. 14)<footnote><para>Cf. Voyez Georg Benedikt <surname>Winer</surname>, <citetitle xlink:href="https://books.google.fr/books?id=4_QUAAAAYAAJ">Grammatik des neutestamentlichen Sprachidioms</citetitle>, p. 511.</para></footnote>. Quelques manuscrits grecs ont la variante <phrase xml:lang="el">πρῶτον Σίμωνα</phrase>, « primum Simonem », qui semble être un emprunt fait à <bible>Mt 10.2</bible>. — <emphasis xml:lang="la">Nomen Petrus</emphasis>, ou plus correctement d’après le grec, « nomen Petrum ». Jusqu’ici, saint Marc a toujours donné au prince des Apôtres son nom primitif de Simon ; désormais il l’appellera Pierre. Cette dénomination symbolique, qui fit de Simon le roc inébranlable sur lequel Jésus devait fonder son Église, avait été promise au fils de Jona dès sa première entrevue avec Notre-Seigneur, <bible>Jn 1.42</bible> ; mais il ne la reçut d’une manière définitive que durant la dernière période de la Vie publique, <bible>Mt 16.18</bible>.</para>

    <para xml:id="marc-3-17">17. — <emphasis xml:lang="la">Jacobum Zebedæi</emphasis>, ou saint Jacques le Majeur, le seul Apôtre dont le Nouveau Testament raconte la mort, <bible>Ac 12.2</bible>. — <emphasis xml:lang="la">Joannem</emphasis>, le disciple que Jésus aimait, cf. <bible>Jn 13.23 ; 19.26</bible>, et celui des Douze qui vécut le plus longtemps. — <emphasis xml:lang="la">Et imposuit eis…</emphasis> Trait spécial à saint Marc. Ainsi donc, le Sauveur avait imposé des surnoms mystérieux à ses trois disciples privilégiés. — <emphasis xml:lang="la">Boanerges</emphasis>. Ce mot n’a pas peu embarrassé les anciens philologues et commentateurs, qui ne trouvaient rien, dans la langue hébraïque, qui lui correspondit exactement. Ils le croyaient donc plus ou moins corrompu par son vêtement grec ou par les copistes. « Filii Zebedæi, disait déjà saint Jérôme, appellati sunt Filii Tonitrui, quod non ut plerique putant Boanerges, sed emendatius legitur Benereem<footnote><para>Saint <surname>Jérôme de Stridon</surname>, <citetitle>in Danielem</citetitle>, c. <phrase role="smallcaps">ii</phrase>.</para></footnote> ». Et ailleurs : « Hebr. Benereem, Filii Tonitrui, quod corrupte Boanerges usus obtinuit<footnote><para>Saint <surname>Jérôme de Stridon</surname>, <citetitle>Liber interpretationis nominum Hebraicorum</citetitle>.</para></footnote> ». Mais, quoique l’expression hébraïque la plus usitée pour désigner le tonnerre soit en effet <phrase xml:lang="he">רעם</phrase>, <emphasis xml:lang="he">rehem</emphasis>, il en existe deux autres plus rares et poétiques, <phrase xml:lang="he">רגש</phrase>, <emphasis xml:lang="la">réghesch</emphasis>, et <phrase xml:lang="he">רגז</phrase>, <emphasis xml:lang="he">reghez</emphasis> (Cf. <bible>Jb 37.2</bible>), qui ont le même sens (comparez le chaldéen et l’arabe) et qui auront pu servir l’une ou l’autre à former le surnom des fils de Zébédée. Il est vrai que <phrase xml:lang="he">בני־רנש</phrase>, <emphasis xml:lang="he">B’nè-réghesch</emphasis>, ou <phrase xml:lang="he">בני־רגז</phrase>, <emphasis xml:lang="he">B’nè-reghez</emphasis>, diffèrent encore de Boanerges ; mais l’accord devient aussi parfait que possible si l’on se souvient que, d’après la prononciation araméenne et galiléenne, le Scheva simple, ou <emphasis xml:lang="la">e</emphasis> muet, devenait régulièrement <emphasis xml:lang="la">oa</emphasis>. De la sorte nous obtenons, avec <phrase xml:lang="he">רגש</phrase>, <emphasis xml:lang="la">Bouné-réghesch</emphasis> ; avec <phrase xml:lang="he">רגז</phrase>, <emphasis xml:lang="la">Boané-reghez</emphasis>, et cette dernière expression est tout à fait identique au grec <phrase xml:lang="el">Βοανεργές</phrase><footnote><para>Voir Francesco Saverio <surname>Patrizi</surname>, <citetitle>In Marcum commentarium</citetitle>, p. 29 ; Vorst., Hebr. 479 ; Rosenmüller, Scholia in h. l.</para></footnote>. — <emphasis xml:lang="la">Quod est</emphasis>, ce qui signifie. — <emphasis xml:lang="la">Filii tonitrui</emphasis>, c’est-à-dire « tonitruantes » ; en effet, dans les langues sémitiques, en unissant les mots <phrase xml:lang="he">בן</phrase>, <phrase xml:lang="he">בר</phrase>, à un substantif, on forme l’adjectif ou le nom concret correspondant<footnote><para>Cf. Andreas Gottlieb <surname>Hoffmann</surname>, <citetitle>Grammatica syriaca</citetitle>, p. 287.</para></footnote>. Mais quelle est la signification de cet étrange surnom ? Disons d’abord que Jésus, en l’imposant à Jacques et à Jean, ne songeait nullement à leur infliger une censure, ainsi qu’on l’a souvent répété à la suite d’Olshausen. Les anciens avaient mieux compris cet acte du divin Maître. <phrase xml:lang="el">ϒΐούς δέ βροντής</phrase>, dit Théophylacte, <phrase xml:lang="el">ὀνομάζει τούς τοϋ Ζεϐεδαίου ὡς μεγαλοκήρυκας καὶ θεολογικωτάτους</phrase>. Cf. Euthymius, Victor d’Antioche, etc. « Filios Zebedæi sic nominat propter hoc quod magna et clara divinitatis edicta debebant orbi terræ diffundere<footnote><para>Saint <surname>Jean Chrysostome</surname> ap. saint <surname>Thomas d’Aquin</surname>, <citetitle>Catena aurea in marcum</citetitle>.</para></footnote> ». C’est donc un éloge délicat que Jésus adresse ainsi aux deux frères, une magnifique prophétie qu’il fait à leur sujet. Les classiques emploient aussi le mot tonnerre comme symbole d’une éloquence irrésistible. Pour Columelle, Démosthène et Platon sont des « tonantes » ; Aristophane applique à Périclès les expressions <phrase xml:lang="el">ἀστράπτειν, βροντᾶν</phrase><footnote><para>Voyez Johann Georg <surname>Rosenmüller</surname>, <citetitle xlink:href="https://books.google.fr/books?id=xQ83AAAAMAAJ">Scholia in Novum Testamentum</citetitle>, t. I, p. 593 et 594.</para></footnote>. Il est probable cependant que Jésus-Christ, par ce surnom, faisait en même temps allusion au caractère ardent, au zèle entreprenant des fils de Zébédée, zèle et caractère dont on aperçoit quelques traces dans les Évangiles. Cf. <bible>Lc 9.54</bible> ; <bible>Mc 9.38 ; 10.37</bible>. L’épithète de Boanergès étant collective et ne pouvant servir à désigner isolément les deux frères, on conçoit qu’elle n’ait pas fait d’autre apparition dans le récit évangélique.</para>

    <para xml:id="marc-3-18">18. — <emphasis xml:lang="la">Et Andream.</emphasis> Tandis que saint Matthieu, <bible>Mt 10.2-4</bible>, et saint Luc, <bible>Lc 6.11-16</bible>, associent les Apôtres deux à deux, saint Marc les mentionne simplement les uns à la suite des autres, en séparant leurs noms par la conjonction <phrase xml:lang="el">καὶ</phrase>. Saint André ferme ici le premier des trois groupes apostoliques : nommé aussitôt après son frère dans les listes du premier et du troisième Évangile, il n’occupe dans celle du second que le quatrième rang. Cf. <bible>Ac 1.13</bible>. — <emphasis xml:lang="la">Et Philippum…</emphasis> Saint Philippe, qui entendit le premier retentir à ses oreilles la belle parole « Sequere me », <bible>Jn 1.43</bible>, bien qu’il n’ait reçu que plus tard l’appel proprement dit du Christ, saint Barthélemi que l’on confond généralement avec le bon Nathanaël, <bible>Jn 1.45 et ss.</bible>, saint Matthieu qui ne diffère pas du publicain Lévi, cf. <bible>Mc 2.14</bible>, et saint Thomas, nommé en grec Didyme, <bible>Jn 11.16 ; 21.2</bible>, constituent le second groupe. — Le troisième se compose de saint Jacques le Mineur (<emphasis xml:lang="la">Jacobum Alphæi</emphasis>, scil. filium), de Thaddée, nommé encore Lebbée et plus communément saint Jude, de Simon le Cananéen, c’est-à-dire le Zélote, enfin du traître, auquel un verset spécial a été réservé.</para>

    <para xml:id="marc-3-19">19. — <emphasis xml:lang="la">Judam Iscariotem.</emphasis> Judas, l’homme de Carioth (Voyez <bible>Mt 10.4</bible> et le Commentaire), clôt ignominieusement la liste, de même que Simon-Pierre l’ouvrait glorieusement. — <emphasis xml:lang="la">Qui et tradidit</emphasis>. Cette note infamante est presque toujours ajoutée à son nom dans l’Évangile, comme une juste et perpétuelle flétrissure. Origène, ne pouvant s’expliquer le mystère de la vocation de ce misérable traître, imagina qu’il n’avait pas été réellement appelé par Jésus comme les autres Apôtres, mais qu’il s’ingéra de lui-même dans le collège apostolique, où il fut seulement toléré. Cette singulière opinion se trouve réfutée par le texte formel que nous lisions plus haut, ℣. 13, et qui s’applique à Judas tout aussi bien qu’aux autres : « Vocavit ad se quos voluit ipse ». Si l’on s’étonne d’abord que Jésus ait pu choisir un traître pour le placer permi ses Apôtres, on n’a qu’à se souvenir qu’il « ne l’avait pas choisi pour être un traître et qu’il lui avait donné toutes les grâces nécessaires pour répondre à sa vocation. Le Sauveur voulait nous apprendre qu’on peut se perdre dans les vocations les plus saintes, et qu’en permettant le mal, la Sagesse divine devait en tirer un plus grand bien et le faire servir à sa gloire<footnote><para>Pierre Auguste Théophile <surname>Dehaut</surname>, <citetitle>l’Évangile expliqué, défendu</citetitle>, 5<superscript>e</superscript> édit., t. <phrase role="smallcaps">ii</phrase>, p. 496.</para></footnote> ».</para>

</section>
