<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="marc-02-02-03" version="5.0" xml:lang="fr" xsi:schemaLocation="            http://docbook.org/ns/docbook http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/docbook.xsd            http://www.w3.org/1999/xlink http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/xlink.xsd         ">

	<title>3. — Seconde multiplication des pains.</title>
	<subtitle><bible>Mc 8.1-9</bible>. — Parall. <bible>Mt 15.32-38</bible>.</subtitle>

	<para>Les narrations de saint Matthieu et de saint Marc, se suiyent ici presque mot pour mot. Néanmoins celle de notre Évangéliste est un peu plus longue, parce qu'elle contient quelques, détails particuliers, dont voici les principaux : ℣. 1, « Nec haberent quod manducarent » ; ℣. 3, « quidam enim ex eis de longe venerunt » ; ℣. 7, « et ipsos (pisciculos) benedixit ».</para>

	<para xml:id="marc-8-1"><phrase role="chapter">Chap. viii.</phrase> — 1. — <emphasis xml:lang="la">In diebus illis.</emphasis> C’est-à-dire, d’après les antécédents (cf. <bible>Mc 7.31</bible>), durant le séjour que Notre-Seigneur Jésus-Christ fit, auprès du lac de Tibériade après son retour des régions phéniciennes. — L’adverbe <emphasis xml:lang="la">iterum</emphasis> nous reporte à la première multiplication des pains, opérée quelques mois auparavanl aux environs de Bethsaïda-Julias, <bible>Mc 6.35-43</bible>. Il est vrai que cet adverbe manque dans la Recepta, où on lit παμπολλοῦ ὄχλου ὄντος au lieu de πάλιν πολλοῦ… ; mais les meilleurs manuscrits (B. D. G. L. M. Δ, etc.) ont la même leçon que la Vulgate. — <emphasis xml:lang="la">Turba multa.</emphasis> Cette foule nombreuse avait été attirée  par les miracles récents du Sauveur. Cf. <bible>Mt 15.30,31</bible>. — <emphasis xml:lang="la">Nec haberent…</emphasis> Ces verbes au pluriel après un sujet au singulier forment une « constructio ad synesin<footnote><para>Cf. Beelen, Gramm, p. 244.</para></footnote> ». Le peuple manquait de vivres parce que, rassemblé depuis déjà trois jours (℣. 2) auprès de Jésus, il avait consommé toutes les provisions dont il s’était muni.</para>

	<para xml:id="marc-8-2">2. — <emphasis xml:lang="la">Misereor super turbam.</emphasis> Le verbe grec σπλαγχνίζομαι désigne toujours une très vive émotion. Presque toutes les fois que nous l’entendons prononcer par le bon Pasteur, nous apprenons aussitôt après que les pauvres brebis qui excitaient sa compassion reçurent de lui quelque merveilleux secours. Cf. <bible>Mc 1.41</bible> ; <bible>Mt 9.37 ; 14.14 ; 20.34</bible> ; etc, — <emphasis xml:lang="la">Sustinent me.</emphasis> Dans le grec, προσμένουσίν μοι, « manent apud me ».</para>

	<para xml:id="marc-8-3">3. — <emphasis xml:lang="la">Et si dimisero…</emphasis> D’après Saint Matthieu, <bible>Mt 15.31</bible>, Jésus aurait dit avec plus de force : « Dimittere eos jejunos nolo ». C’était une hypothèse à laquelle son divin cœur ne voulait pas même s’arrêter un instant. Pouvait-il exposer ce bon peuple qui, par amour pour lui, avait oublié ses nécessitée matérielles, à faire une longue route à jeun, avant d’atteindre un domicile qui était lointain pour plusieurs ? Sans compter que, dans celle foule, il y avait des femmes et des enfants. Cf. <bible>Mt 15.48</bible>. — Ce court préambule nous montre que les deux multiplications des pains eurent lieu dans des cireonstances à peu près identiques. Sur la distinction réelle des deux miracles, voyez l’Évangile selon saint Matthieu, p. 313, et Dehaut<footnote><para>Dehaut, <citetitle>l’Évangile expliqué, médité, défendu</citetitle>, t. III, pp. 51 et 52.</para></footnote>.</para>

	<para xml:id="marc-8-4">4. — <emphasis xml:lang="la">Responderunt el discipuli.</emphasis> Au lieu de la réponse pleine de foi qu’on aimerait à entendre sortir de la bouche des Apôtres, Jésus en reçoit une qui fait justement dire à Victor d’Antioche : « Discipuli videbantur adhuc intellectu defici, Domini potentiæ post priora miracula minime fidentes ». Hélas ! tant d’autres hommes semblent n’acquerir aucune expérience au contact journalier des choses divines ! Du reste, le Sauveur leur, reprochera bientôt, ℣. 17, d’avoir l’intelligence encore aveugle. — <emphasis xml:lang="la">In solitudine</emphasis> : plus clairement, « in deserto », ἐπ’ ἐρημίας, loin de tout lieu habité. Cf. <bible>Mc 6.32</bible> et l’explication.</para>

	<para xml:id="marc-8-5_marc-8-6">5 et 6. — Sans tenir compte de la réponse des Douze, Jésus se contente de leur demander s’ils ont quelques pains à leur disposition. il agissait ainsi, dit saint Rémi, « ut, dum illi responderent septem, quo pauciores essent, eo magis miraculum diffamaretur et notius fleret<footnote><para>in Matth. xv, 34.</para></footnote> ». Le même auteur remarque, à propos des mots <emphasis xml:lang="la">discumere super terram</emphasis> : « In superiori refectione supra fœnum discubuisse dicuntur, bic vera super terram ». Cette nuance a sa valeur pour la distinction des deux faits. — <emphasis xml:lang="la">Dabat</emphasis> : à l’imparfait, comme précédemment. Cf. <bible>Mc 6.41</bible>, et la note correspondante.</para>

	<para xml:id="marc-8-7">7. — <emphasis xml:lang="la">Pisciculos… benedixit et jussit…</emphasis> D’après le grec : « et quum benedixisset, jussit et eos apponi ». Cette bénédiction est désignée dans le texte primitif par le verbe εὐλογήω ; celle du pain, ℣. 6, par εὐχαριστέω. Ces deux expressions sont d’ailleurs identiques. Cf. <bible>Mt 26.26</bible> ; <bible>Lc 22.17</bible>.</para>
	
	<para xml:id="marc-8-8_marc-8-9">8 et 9. — Détails qui servent à montrer la grandeur du prodige. — <emphasis xml:lang="la">Sportas.</emphasis> Saint Marc, comme saint Matthieu, donne ici aux corbeilles le nom de σπύριδες. Lors de la première multiplication des pains, il les avait désignées par celui de κόφινοι. Voyez l’Évangile selon saint Matthieu, p. 314. A. Rich, dans son Dictionn. des Antiq. rom. et grecq. p. 598, donne un spécimen de la « sporta » — <emphasis xml:lang="la">Dimisit eos.</emphasis> Les pasteurs des âmes, ainsi que le font observer ici les moralistes, ne doivent renvoyer leurs peuples qu'après leur avoir fourni, à l'exemple de Jésus, une nourriture substantielle et abondante. Autrement, combien seraient saisis de défaillance sur le long et pénible chemin de la vie, et ne pourraient parvenir au salut ! — D’après saint Augustin<footnote><para>Serin, LXXXI.</para></footnote>, et saint Hilaire<footnote><para>in Matth. xv.</para></footnote>, les convives du premier de ces festins miraculeux représenteraient les Juifs, tandis que ceux du second seraient la figure des Gentils. « Sicut illa turba quam primo pavit, écrit saint Hilaire, Judaicæ credentium convenit turbæ, ita hæc populo gentium comparatur ». Ce sont les mots « de longe venerunt », <bible>Mc 8.3</bible>, qui ont suggéré cette ingénieuse distinction, les païens, pour venir à Jésus, ayant besoin de faire au moral une route plus longue que les Juifs.</para>

</section>
