<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="marc-03-03-15" version="5.0" xml:lang="fr" xsi:schemaLocation="            http://docbook.org/ns/docbook http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/docbook.xsd            http://www.w3.org/1999/xlink http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/xlink.xsd         ">

	<title>15. — La sépulture de Jésus.</title>
	<subtitle><bible>Mc 15.42-47</bible>. — Parall. <bible>Mt 27.57-61</bible> ; <bible>Lc 23.50-56</bible> ; <bible>Jn 19.38-42</bible>.</subtitle>

	<para>Saint Marc est ici plus complet que saint Matthieu. Il a plusieurs détails intéressants qui lui sont propres.</para>

	<para xml:id="marc-15-42">42. — Nous trouvons dans ce verset deux circonstances de temps, relatives, la première, <emphasis xml:lang="la">sero</emphasis>, à l’heure du jour vers laquelle se passèrent les faits qui vont être racontés, la seconde, <emphasis xml:lang="la">erat parasceve</emphasis>, au jour lui-même. C’était un jour de « Parascève », <phrase xml:lang="el">παρασκευὴ</phrase>, c’est-à-dire de Préparation ; or, comme l’indique ensuite saint Marc pour ses lecteurs non-juifs, ce mot technique <phrase xml:lang="el">παρασκευή</phrase> équivaut (<emphasis xml:lang="la">quod est</emphasis>, <phrase xml:lang="el">ὅ ἐστι</phrase>) à <phrase xml:lang="el">προσάϐϐατον</phrase>, avant-sabbat, par conséquent, à « veille du sabbat ». C’est donc le vendredi qu’on désignait ainsi dans le Judaïsme. Cf. <bible>Mt 27.62</bible>. Mais, comme le sabbat approchait (comp. <bible>Lc 23.54</bible> et le <phrase xlink:href="matthieu#matthieu-23-54">commentaire</phrase>) lorsqu’on procéda à l’ensevelissement du Sauveur, et comme, d’un autre côté, les jours commençaient chez les Juifs au coucher du soleil, la vague formule <emphasis xml:lang="la">cum jam sero factum esset</emphasis> doit indiquer les dernières heures du vendredi, de trois à six heures environ. — Ces renseignements de l’Évangéliste ont pour but d’expliquer pourquoi Joseph d’Arimathie et les autres amis de Jésus se hâtèrent de l’ensevelir. Une grande diligence était nécessaire, puisqu’on ne pouvait disposer que d’un temps peu considérable avant l’ouverture du repos sacré.</para>

	<para xml:id="marc-15-43">43. — <emphasis xml:lang="la">Joseph ab Arimathæa.</emphasis> On ajoute au nom de Joseph celui de sa patrie, pour le distinguer de ses homonymes évangéliques. Sur la situation probable d’Arimathie, voyez l’<phrase xlink:href="matthieu#matthieu-27-57"><citetitle>Évangile selon saint Matthieu</citetitle>, <bible>Mt 27.57</bible></phrase>. — <emphasis xml:lang="la">Nobilis decurio.</emphasis> Dans le grec, <phrase xml:lang="el">εὐσχήμων βουλευτής</phrase>. L’adjectif <phrase xml:lang="el">εὐσχήμων</phrase> (de <phrase xml:lang="el">εὖ</phrase> et <phrase xml:lang="el">σχῆμα</phrase>) signifie au propre « <phrase xml:lang="la">forma pulcher, decorus</phrase> », au figuré « <phrase xml:lang="la">honestus</phrase> », puis, « <phrase xml:lang="la">nobilis, spectabilis</phrase> », et telle est ici sa vraie signification<footnote><para>Karl Gottlieb <surname>Bretschneider</surname>, <citetitle xlink:href="https://books.google.fr/books?id=lkQSAAAAIAAJ">Lexicon Manuale Græco-Latinum in libros Novi Testamenti</citetitle>, s. v.</para></footnote>. Quant au substantif <phrase xml:lang="el">βουλευτὴς</phrase>, littéral. « <phrase xml:lang="la">consiliarius</phrase> », il a été différemment interprété. Lightfoot, supposant que Joseph d’Arimathie était prêtre, le traduit par « conseiller du temple<footnote><para>Johannis <surname>Lightfoot</surname>, <citetitle xlink:href="https://books.google.fr/books?id=aaRDAAAAcAAJ">Horæ hebraicæ et talmudicæ in quatuor evangelistas</citetitle>, Marc, pp. 569 et ss.</para></footnote> » ; Erasme, Casaubon, Michaelis<footnote><para>Johann David <surname>Michaelis</surname>, <citetitle xlink:href="https://books.google.fr/books?id=anEWAAAAYAAJ">Begräbnis und Auferstehungsgeschichte Christi</citetitle>, p. 44.</para></footnote> et Grotius, par « conseiller municipal », avec cette différence que le conseil municipal dont Joseph aurait fait partie était celui de Jérusalem d’après Grotius, celui d’Arimathie suivant Erasme. Mais on admet communément et plus justement (cf. <bible>Lc 23.50,51</bible> et l’explication) que <phrase xml:lang="el">βουλευτής</phrase> signifie dans le Nouveau Testament « <phrase xml:lang="la">assessor synedrii magni</phrase> ». Joseph était donc l’un des 70 membres du sanhédrin juif. — <emphasis xml:lang="la">Qui et ipse…</emphasis>, <phrase xml:lang="el">ὃς καὶ αὐτὸς</phrase>, expression emphatique. Lui aussi, comme saint Siméon, comme sainte Anne, comme tant d’autres Juifs pleins de foi, « il attendait le royaume de Dieu », c’est-à dire l’avènement du Messie et de son règne mystique. Remarquez la construction <emphasis xml:lang="la">erat expectans</emphasis> (calquée sur le grec <phrase xml:lang="el">ἦν προσδεχόμενος</phrase>), qui marque une attente anxieuse, constante et fidèle<footnote><para>Cf. Ian Theodor <surname>Beelen</surname>, <citetitle xlink:href="https://books.google.fr/books?id=hHCMVF02rg8C">Grammatica græcitatis N. T.</citetitle>, p. 380.</para></footnote>. Mais, voici que les pieux désirs de Joseph ont été satisfaits : le royaume de Dieu est arrivé pour lui. À en croire une tradition vénérable, ce « <phrase xml:lang="la">nobilis decurio</phrase> », devenu plus tard missionnaire, aurait évangélisé la grande Bretagne, et construit à Glastonbury, comté de Somerset, le premier oratoire chrétien de l’Angleterre<footnote><para>Cf. William <surname>Dugdale</surname>, <citetitle xlink:href="https://books.google.fr/books?id=hc3PxVZNZugC">Monasticon Amglicanum</citetitle>, <phrase role="smallcaps">i</phrase>, 1 ; Thomas <surname>Hearne</surname>, <citetitle>The History and Antiquities of Glastonbury</citetitle> ; <citetitle>Acta Martyrum</citetitle>, <phrase role="smallcaps">ii</phrase>, 507 et ss. ; François <surname>Giry</surname>, <citetitle>Vie des Saints</citetitle>, <phrase role="smallcaps">iii</phrase>, 328-331.</para></footnote>. Une autre tradition, qui présente moins de garanties, le range parmi les 72 disciples<footnote><para>Cf. Joseph Simonius <surname>Assemani</surname>, <citetitle>Bibliotheca orientalis Clementino-Vaticana</citetitle>, III, <phrase role="smallcaps">i</phrase>, 319 et ss.</para></footnote>. — <emphasis xml:lang="la">Audacter introivit.</emphasis> Excellente traduction du grec <phrase xml:lang="el">τολμήσας εἰσῆλθεν</phrase> (littéral.  ayant osé il entra). Ces mots sont significatifs à divers titres : d’abord, parce qu’il fallait en soi un courage réel pour faire alors ouvertement une démarche favorable à Jésus ; en second lieu parce que, jusqu’à cet instant, Joseph était demeuré disciple secret du divin Maître « <phrase xml:lang="la">propter metum Judæorum</phrase> », <bible>Jn 19.38</bible>. Mais la croix du Sauveur l’a transformé en héros ! Sa timidité antérieure disparaît complètement, et il s’approche sans crainte de Pilate pour lui demander le corps de Jésus.</para>

	<para xml:id="marc-15-44_marc-15-45">44 et 45. — <emphasis xml:lang="la">Pilatus mirabatur…</emphasis> Détail propre à saint Marc. Les « <phrase xml:lang="la">cruciarii</phrase> » demeuraient ordinairement un jour et demi, deux jours, parfois même trois jours sur la croix avant d’expirer. Aucun organe essentiel n’étant lésé en eux, la vie ne les quittait qu’avec lenteur. De là cet étonnement de Pilate ; de là aussi l’enquête qu’il fit faire auprès du centurion de garde. — <emphasis xml:lang="la">Donavit corpus.</emphasis> <phrase xml:lang="el">Ἐδωρήσατο</phrase> signifie proprement « donner en présent, donner d’une manière gratuite ». Il n’était pas rare que les magistrats romains ne consentissent que moyennant une somme considérable à livrer aux parents ou aux amis les corps des suppliciés, pour qu’on leur accordât une sépulture honorable<footnote><para>Cf. <surname>Cicéron</surname>, <citetitle>Verrines</citetitle>, <phrase role="smallcaps">v</phrase>, 45 ; <surname>Justin</surname> (Marcus Junianus Justinus), <phrase role="smallcaps">ix</phrase>, 4, 6.</para></footnote> : Pilate se montra généreux et ne demanda rien. C’est sans doute ce que notre Évangéliste a voulu exprimer par le verbe <phrase xml:lang="el">δωρέω</phrase>. Si, après ce verbe, nous lisons avec les manuscrits B, D, L, etc., <phrase xml:lang="el">τὸ πτῶμα</phrase>, « <phrase xml:lang="la">cadaver</phrase> », au lieu de <phrase xml:lang="el">τὸ σῶμα</phrase>, nous obtenons une petite nuance caractéristique, qui serait tout à fait dans le genre de saint Marc. Joseph demanda le corps sacré (<phrase xml:lang="el">τὸ σῶμα</phrase>) de Jésus, ℣. 43 ; Pilate lui fit donner le cadavre du supplicié. Ces mots expriment très bien la différence des sentiments qui animaient Joseph et Pilate à l’égard de Notre-Seigneur.</para>

	<para xml:id="marc-15-46">46. — Après avoir raconté les préliminaires de la sépulture de Jésus, l’Évangéliste passe au fait même de l’ensevelissement. — <emphasis xml:lang="la">Mercatus</emphasis> est une particularité de saint Marc. C’est au sortir du prétoire que Joseph alla acheter le <emphasis xml:lang="la">sindon</emphasis>, c’est-à-dire une grande pièce d’étoffe destinée à servir de linceul à Jésus. — <emphasis xml:lang="la">Deponens</emphasis>, <phrase xml:lang="el">καθελὼν</phrase> : expression classique pour indiquer l’action de descendre de la croix les corps des « <phrase xml:lang="la">cruciarii</phrase> ». Cf. Bretschneider<footnote><para>Karl Gottlieb <surname>Bretschneider</surname>, <citetitle xlink:href="https://books.google.fr/books?id=lkQSAAAAIAAJ">Lexicon Manuale Græco-Latinum in libros Novi Testamenti</citetitle>, s. v. <phrase xml:lang="el">καθαιρέω</phrase>.</para></footnote>. — <emphasis xml:lang="la">Posuit eum in monumento</emphasis>, « <phrase xml:lang="la">suo novo</phrase> », ajoute saint Matthieu, <bible>Mt 27.60</bible> (voyez le <phrase xlink:href="matthieu#matthieu-27-60">commentaire</phrase>). Ainsi s’accomplissait un oracle célèbre d’Isaïe, <bible>Es 53.9</bible><footnote><para>Du moins d’après la traduction probable de l’hébreu. Cf. le commentaire de M. Trochon, p. 251.</para></footnote>. — Les grands maîtres ont souvent pris ce verset pour thème de leurs magnifiques développements. 1° Descente de croix : Schidone, fra Bartolomeo, Andrea del Sarto, Raphaël, Jouvenet, Lesueur, Bourdon, B. Luini, Antonio Razzi, Giotto, fra Angelico, Rubens, etc. 2° Le Christ porté au tombeau : Schidone, Titien. 3° L’ensevelissement : le Bassan, Rosso, Van der Werff, Pinfuricchio, Raphaël, etc.</para>

	<para xml:id="marc-15-47">47. — L’épisode de la sépulture se termine, dans les deux premiers Évangiles, comme celui du crucifiement. Cf. ℣℣. 40 et 41 ; <bible>Mt 17.55,56,61</bible>. De part et d’autre nous voyons, à l’arrière-scène du tableau, les saintes femmes debout, et pourtant attentives à ce qui se passait autour d’elles (<emphasis xml:lang="la">aspiciebant</emphasis>, <phrase xml:lang="el">ἐθεώρουν</phrase>) : elles ne quitteront le Calvaire que lorsque les restes précieux de Jésus auront été mis dans le sépulcre, et encore ne sera-ce qu’avec l’intention de revenir au plus tôt. C’est pour cela qu’elles regardaient <emphasis xml:lang="la">ubi poneretur</emphasis>. Le grec flotte entre le présent <phrase xml:lang="el">τίθεται</phrase> et le parfait <phrase xml:lang="el">τέθειται</phrase>.</para>

</section>
