<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="marc-03-02-06" version="5.0" xml:lang="fr" xsi:schemaLocation="            http://docbook.org/ns/docbook http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/docbook.xsd            http://www.w3.org/1999/xlink http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/xlink.xsd         ">

	<title>6. — Le Discours eschatologique.</title>
	<subtitle><bible>Mc 13.1-37</bible>. — Parall. <bible>Mt 24.1-51</bible> ; <bible>Lc 21.5-36</bible>.</subtitle>

	<section>
		<title>a. Occasion du Discours.</title>
		<subtitle><bible>Mc 13.1-4</bible>.</subtitle>

		<para xml:id="marc-13-1"><phrase role="chapter">Chap. xiii.</phrase> — 1. — <emphasis xml:lang="la">Cum egrederetur de templo.</emphasis> Le soir venu (ces choses se passaient encore dans la journée du mardi saint), Jésus quitta le temple comme aux deux jours précédents, pour se retirer à Béthanie. Mais il y avait alors cela de remarauable, qu’il lequittait pour n’y plus revenir. Le prophète Ézéchiel, à la fin d’une vision terrible, <bible>Ez 11.22,23</bible>, raconte comment il vit Jéhova abandonner le temple et la cité de Jérusalem devenus indignes de lui : « Et elevaverunt Cherubim alas suas et rotæ cum eis ; et gloria Dei Israel erat super ea. Et ascendit gloria Domini de medio civitatis, stetitque super montem qui est ad orientem urbis ». De même, en cet instant, le Messie répudie son palais, sa capilale et son peuple. — <emphasis xml:lang="la">Ait… unus ex discipulis.</emphasis> Saint Marc, plus précis que les deux autres synoptiques, attribue la réflexion qui suit à un seul des Apôtres. — <emphasis xml:lang="la">Magister, aspice…</emphasis> Jésus et les siens descendaient probablement alors les degrés qui conduisaient à la vallée du Cédron. C’est de ce côté que les murs du temple présentaient l’aspect le plus imposant. On y voit encore plusieurs de ces pierres gigantesques (<emphasis xml:lang="la">quales lapides</emphasis>) qui excitaient l’admiration des disciples. L’historien Josèphe n’exagère nullement quand il dit que la plupart des blocs qui entrèrent dans la construction du temple mesuraient 25 coudées de longueur, sur 8 de hauteur, et 12 de largeur<footnote><para>Cf. Bell. Jud. <phrase role="smallcaps">v</phrase>, 6, 8 ; Ant. <phrase role="smallcaps">xv</phrase>, 11, 3.</para></footnote>. Aussi, en plusieurs endroits, les béliers romains durent-ils battre les murs six jours durant pour y faire quelques brèches légères.</para>

		<para xml:id="marc-13-2">2. — Le disciple qui avait pris la parole semblait sous-entendre : De pareilles constructions défient les ravages du temps ! Jésus le détrompe en lui révélant leur triste destinée — <emphasis xml:lang="la">Has omnes magnas ædificationes</emphasis> est emphatique et correspond à « quales lapides et quales structuræ » du ℣. 1. — <emphasis xml:lang="la">Non relinguetur</emphasis> : dans le grec, οὐ μὴ ἀφεθῇ avec une double négation, et le subjonctif aoriste : deux circonstances qui fortifient la pensée<footnote><para>Cf. Winer, Grammat., p. 449.</para></footnote>. — <emphasis xml:lang="la">Qui non destructur.</emphasis> Le grec, ὃς οὐ μὴ καταλυθῇ (de nouveau deux négations et le conjonct. aor.), serait mieux traduit par « qui ne soit désagrégée, séparée des autres pierres ». Quarante ans s’étaient à peine écoulés depuis cette prédiction, qu’elle était déjà en grande partie réalisée. Le vent des jugements divins avait passé sur le temple de Jérusalem, comme sur les palais de Thèbes et de Ninive. Qu’en reste-t-il aujourd’hui ? Rien, absolument rien ; car, à vrai dire, les pierres énormes qui attirent encore l’attention des pèlerins ne faisaient point partie du temple : elles formaient ou des murs d’enclos ou des substructions destinées à soutenir les terrasses.</para>

		<para xml:id="marc-13-3">3. — <emphasis xml:lang="la">Cum sederet in monte Olivarum.</emphasis> Jésus et ses disciples gravirent probablement en silence les flancs de la montagne des Oliviers, livrés les uns et les autres à de pénibles réflexions. Arrivés au sommet de la colline, à mi-chemin entre Jérusalem et Béthanie, ils s’arrêtent pour prendre un peu de repos, et Jésus s’assied sur le gazon. — <emphasis xml:lang="la">Contra templum.</emphasis> Trait graphique, propre à saint Marc, et servant de trait d’union pour amener la question des Apôtres. Les derniers rayons du soleil couchant devaient en ce moment couvrir d’or le temple et ses dépendances, leur communiquant une nouvelle beauté. — <emphasis xml:lang="la">Petrus, Jacobus, et Joannes et Andreas.</emphasis> « Unus Marcus narrat hos fuisse qui Christum interrogarunt. Nota Petri mentionem<footnote><para>Patrizi, In Marc. Comm., p. 174.</para></footnote> ». C’étaient les quatre premiers Apôtres attachés à Jésus d’une manière définitive. Cf. <bible>Mc 1.16-20</bible>. Saint André nous apparaît ici à côté des trois disciples les plus intimes : d’où l’on a conclu parfois que c’était lui peut-être qui avait attiré l’attention de Jésus sur le temple, ℣. 1. — <emphasis xml:lang="la">Separatim</emphasis> : relativement aux autres membres du Collège apostolique, qui étaient restés à l’écart.</para>

		<para xml:id="marc-13-4">4. — <emphasis xml:lang="la">Dic nobis…</emphasis> La question est plus complète et plus claire dans le premier Évangile. Elle avait trait à trois points distincts : 1° l’époque de la destruction du temple (c’est le <emphasis xml:lang="la">quando ista fient</emphasis> de saint Marc) ; 2° les signes du second avènement du Messie ; 3° les pronostics de la fin du monde. Le <emphasis xml:lang="la">hæc omnia</emphasis> de notre Évangéliste réunit ces deux derniers points.</para>
	</section>

	<section>
		<title>b. Première partie du Discours : La prophétie.</title>
		<subtitle><bible>Mc 13.5—31</bible>.</subtitle>

		<para>Nous avons noté à différentes reprises que saint Marc est par excellence l’Évangéliste de l’action, et que, s’il cite volontiers les paroles détachées du Sauveur, il s’arrête rarement à exposer ses instructions de longue haleine. Le Discours eschatologique est une de ces rares exceptions : il était trop important pour être passé complètement sous silence. Mais saint Marc, sans en rien retrancher d’essentiel, l’abrège d’une manière notable, comme il avait fait pour les paraboles du royaume messianique. Il sait généralement de très près la rédaction de saint Matthieu : il est néanmoins souvent original, donnant de temps à autre de ces détails graphiques et précis auxquels il nous a accoutumés. Nous serons fidèle à signaler les plus intéressants. Pour le fond des choses nous renvoyons le lecteur à notre commentaire sur saint Matthieu, pp. 456 et ss. Rappelons seulement que toutes les idées de ce discours sont groupées par Notre-Seigneur autour de deux grands faits, la destruction de Jérusalem et le second avènement du Messie.</para>

		<section>
			<title>1° Pronostics de la ruine de Jérusalem et de la fin
	du monde.</title>
			<subtitle><bible>Mc 13.5-13</bible>.</subtitle>

			<para xml:id="marc-13-5">5. — <emphasis xml:lang="la">Cœpit.</emphasis> L’un des mots favoris de saint Marc. — <emphasis xml:lang="la">Videte.</emphasis> Ce grave avertissement, que nous entendons dès le début du discours, retentira de temps à autre comme une de ses notes dominantes. Cf. ℣℣. 9, 23, 33. À chaque instant reviendront aussi les conseils analogues : Veillez, supportez, priez ! — <emphasis xml:lang="la">Ne quis vos seducat.</emphasis> Grand danger, qui menace tous les hommes, durant toute leur vie et de mille manières. Il faut donc « prendre garde », si l’on veut y échapper.</para>

			<para xml:id="marc-13-6">6. — <emphasis xml:lang="la">Mutli enim…</emphasis> La particule « enim » montre que le Sauveur va développer son exhortation pressante du ℣. 5. Il attire l’attention de ses disciples sur divers signes qui leur annonceront en premier lieu la proximité de la ruine de Jérusalem, puis, à la fin des temps, celle du jugement général. — <emphasis xml:lang="la">Venient in nomine meo…</emphasis> Premier signe, l’apparition d’un grand nombre de pseudo-messies. — <emphasis xml:lang="la">Multos seducent.</emphasis> Ces faux Christs ne réussirent que trop à séduire les Juifs avant et pendant la guerre avec Rome. Josèphe raconte que plusieurs d’entre eux entraînèrent à leur suite dans le désert d’immenses multitudes auxquelles ils avaient promis de faire voir des prodiges éclatants. Bien plus, à l’heure où le temple brûlait, six mille personnes de tout âge et de toute condition y pénétrèrent sur la parole d’un faux prophète et périrent affreusement dans les flammes. La fin du monde ne trouvera pas les imposteurs moins nombreux, ni les foules moins crédules.</para>

			<para xml:id="marc-13-7">7. — <emphasis xml:lang="la">Cum audieritis…</emphasis> Second signe, les guerres rapprochées et lointaines. <emphasis xml:lang="la">Bella</emphasis> indique en effet des combats qui auront lieu à proximité ; <emphasis xml:lang="la">opiniones bellorum</emphasis>, ἀκοὰς πολέμων, des bruits de guerre, c’est-à-dire des combats livrés à distance. — <emphasis xml:lang="la">Ne timueritis.</emphasis> De même que les chrétiens ne devront pas se laisser séduire par l’erreur, de même ils devront veiller à ne pas se laisser égarer par la peur, qui est si souvent une mauvaise conseillère et qui a causé tant d’apostasies. — <emphasis xml:lang="la">Nondum finis.</emphasis> Ces premiers signes ne seront que des préliminaires, annonçant des dangers plus terribles.</para>

			<para xml:id="marc-13-8">8. — <emphasis xml:lang="la">Exurget gens…</emphasis> Troisième signe : les peuples, les empires, soulevés les uns contre les autres, et occupés à s’entre-détruire. « Quum videris regna se invicem turbantia, disaient de même les Rabbins, tunc exspectes vestigia Messiæ<footnote><para>Beresch. Rabb. sect. li. Cf. Lightfoot, Hor. hebr. h. l.</para></footnote> ». —<emphasis xml:lang="la"> Terræ motus per loca.</emphasis> Quatrième signe, d’effroyables tremblements de terre, arrivant en divers lieux. — <emphasis xml:lang="la">Et fames.</emphasis> Cinquième signe. Le texte grec en ajouté un sixième, καὶ ταραχαί (et des troubles, des révolutions), mentionné seulement par saint Marc, si tant est que ces deux mots soient authentiques, car ils sont omis par des manuscrits qui font autorité (B, D, L, Sinait.). Le grec répète le verbe ἔσονται avant λιμοὶ, ce qui est d’un bel effet : « et erunt terræ motus…, et erunt fames ». — <emphasis xml:lang="la">Initium dolorum hæc.</emphasis> Que sera donc la douleur elle-même, si les malheurs signalés jusqu’ici n’en sont que le prélude ? Ces maux préalables, d’après la traduction littérale du mot grec ὠδίνων, seront à la catastrophe finale ce que sont les souffrances qui précèdent l’enfantement à celles qui l’accompagnent. Jésus ne pouvait pas choisir une comparaison plus énergique. Du reste, les prophètes avaient souvent employé la même image.</para>

			<para xml:id="marc-13-9">9. — <emphasis xml:lang="la">Videte vosmetipsos.</emphasis> Trait propre à saint Marc. Cet ὑμεῖς ἑαυτούς est emphatique : Prenez garde à vous, pour ne point chanceler dans la foi, car la chair est faible, et elle aura beaucoup à endurer ! — <emphasis xml:lang="la">Tradent enim vos…</emphasis> Voici maintenant le tableau des épreuves qui attendent les chrétiens aux deux époques indiquées. « Tradent » ; on les livrera comme des criminels à toute sorte de tribunaux : tribunaux juifs et ecclésiastiques, <emphasis xml:lang="la">in conciliis</emphasis> (συνέδρια, les Sanhédrins de divers degrés. Voyez l’Évangile selon saint Matthieu p. 112 et suiv.) <emphasis xml:lang="la">et in synagogis</emphasis> ; tribunaux civils et païens, <emphasis xml:lang="la">ante præsides et reges</emphasis>. Saint Matthieu ne mentionne pas ici tous ces détails ; mais il les avait rapportés ailleurs, dans l’Instruction pastorale de Jésus à ses disciples, <bible>Mt 10.17,18</bible>. — Les verbes <emphasis xml:lang="la">vapulabitis, stabitis</emphasis> sont dramatiques. — <emphasis xml:lang="la">In testimonium illis</emphasis> : non pas εἰς  κατηγοριάν καὶ ἔλεγχον αὐτῶν, comme le veut Euthymius, mais plutôt « ad attestandum illis nomen meum », d’après le ℣. suivant. Par tous ces mauvais traitements supportés avec courage, vous prouverez la divinité de mon œuvre. La persécution contribuera ainsi à la propagation de l’Évangile.</para>

			<para xml:id="marc-13-10">10. — <emphasis xml:lang="la">Et in omnes gentes…</emphasis> Autre passage spécial à saint Marc. Les mots εἰς πάντα τὰ ἔθνη sont mis en avant d’une manière emphatique. — Primum : c’est-à-dire avant la « fin » dont il a été question au ℣. 7. Et en effet, « avant la destruction du temple, saint Paul seul avait porté l’Évagile dans une grande partie de l’empire romain. Les autres Apôtres avaient travaillé à proportion. L’Apôtre saint Pierre adresse sa première Épître aux fidèles du Pont, de la Galatie, de la Cappadoce, de l’Asie, de la Bithynie. Saint Paul écrit aux Romains que la réputation de leur foi est répandue par tout le monde ». Calmet, h. l. Et depuis, quels immenses progrès n’a pas faits l’Évangile !</para>

			<para xml:id="marc-13-11">11. — Nouvelle pensée propre à saint Marc. Les autres Synoptiques la placent ailleurs, cf. <bible>Mt 10.19</bible> ; <bible>Lc 12.11 ; 22.14</bible> ; preuve que Jésus l’exprima plusieurs fois en différentes circonstances. Elle contient en effet une grande consolation pour le disciple persécuté, la promesse d’une assistance toute spéciale de l’Esprit-Saint. — Après <emphasis xml:lang="la">loquamini</emphasis>, on lit dans la Recepta μηδὲ μελετᾶτε, expression très classique chez les Grecs pour désigner la préparation laborieuse d’un discours. — <emphasis xml:lang="la">Datum</emphasis> est synonyme de « inspiratum ». — <emphasis xml:lang="la">In illa hora</emphasis>, c’est-à-dire quand vous serez arrivés devant vos juges. — Le présent <emphasis xml:lang="la">estis</emphasis> est pittoresque : Jésus suppose par anticipation que la situation qu’il vient de décrire est déjà réalisée, et il contemple ses disciples improvisant de sublimes apologies sous la dictée de l’Esprit-Saint. Quel encouragement pour eux dans cette promesse !</para>

			<para xml:id="marc-13-12">12. — Ce passage a été également omis par saint Matthieu. — <emphasis xml:lang="la">Tradet autem frater…</emphasis> Le Sauveur prédit maintenant aux siens une peine plus cruelle encore que la précédente, les persécutions et la trahison de la part de leurs proches. Les liens les plus sacrés de la nature cesseront d’exister, ou plutôt ils seront une cause de plus grande haine, de poursuites plus acharnées.</para>

			<para xml:id="marc-13-13">13. — <emphasis xml:lang="la">Eritis odio omnibus…</emphasis> Ces paroles résument le sort des chrétiens aux deux grandes époques de crise prophétisées par Jésus : ils seront de la part de tous ceux qui ne partageront par leur foi, amis et ennemis, l’objet d’une profonde inimitié. — <emphasis xml:lang="la">Qui autem sustinuerit…</emphasis> Conclusion de ce premier tableau. De toutes parts, soit avant la ruine de Jérusalem, soit avant la fin du monde, il surgira pour les disciples du Christ des dangers redoutables, qui menaceront leur salut éternel. Que faire pour ne pas succomber ? Une seule chose, tenir ferme, persévérer jusqu’au bout. Le verbe grec ὑπομένω, traduit ici par « sustinere », dans <bible>Mt 24.13</bible>, par « perseverare », est très expressif : il signifie littéralement « je reste dessous », et suppose qu’on demeure debout malgré toute sorte de difficultés provenant du dehors. On ne le rencontre que trois fois dans les Évangiles. — <emphasis xml:lang="la">Hic</emphasis> est emphatique. Celui-là et pas un autre.</para>
		</section>

		<section>
			<title>2° Pronostics qui concernent spécialement la ruine de Jérusalem.</title>
			<subtitle><bible>Mc 13.14-20</bible>.</subtitle>

			<para>En cet .endroit, le récit de saint Marc diffère à peine de celui du premier Évangile, <bible>Mt 24.15-22</bible>.</para>

			<para xml:id="marc-13-14">14. — Sur les mots <emphasis xml:lang="la">abominationem desolationis</emphasis>, voyez l’Évangile selon saint Matthieu, pp. 460 et 464. Dans le texte grec, ils sont précédés de l’article, τὸ βδέλυγμα τῆς ἐρημώσεως, ce qui parait supposer que Notre-Seigneur parlait d’une chose connue et attendue en Palestine. Et en effet, aucun Juif n’ignorait la prophétie de Daniel. « Abomination de la désolation » était donc un terme technique pour désigner d’affreux malheurs qui devaient fondre sur la ville sainte et plus spécialement sur le lieu saint. Βδέλυγμα (de βδελύσσω, provoquer le dégoût, surtout par une mauvaise odeur) n’apparaît que six fois dans les écrits du Nouveau Testament : ici, dans le passage parallèle de <bible>Mt 24.45</bible> ; <bible>Lc 16.4,5</bible> ; <bible>Ap 17.4,5 ; 21.27</bible>. Les LXX appliquent ce substantif aux idoles et à tout ce qui se rattache au culte païen. Cf. <bible>1R 11.5,33</bible> ; <bible>2R 16.3 ; 21.2</bible>, etc. — Immédiatement après cette locution obscure, on lit dans la Recepta : τὸ ῥηθὲν ὑπὸ Δανιὴλ τοῦ προφήτου. Mais c’est là probablement une glose apocryphe, ou du moins empruntée à la rédaction de saint Matthieu. — <emphasis xml:lang="la">Stantem ubi non debet.</emphasis> C’est-à-dire, d’après saint Matthieu, « in loco sancto », dans le temple, que son caractère sacré devrait préserver de toute profanation. — <emphasis xml:lang="la">Qui legit intelligat.</emphasis> Avertissement pressant, glissé selon toute vraisemblance par l’Évangéliste au milieu des paroles de Notre-Seigneur. Voyez l’Évangile selon saint Matthieu p. 461 ; Patrizi, de Evangeliis, lib. I, c. <phrase role="smallcaps">i</phrase>, n° 31. — <emphasis xml:lang="la">Tunc</emphasis> : immédiatement après l’apparition de l’affreux malheur prédit par Daniel, il fau- dra fuir sans hésiter. — <emphasis xml:lang="la">Qui in Judæa… in montes.</emphasis> De toutes les provinces juives, c’est la Judée qui eut le plus à souffrir, soit de la part des Romains, soit de la part des Zélotes, durant l’horrible guerre qui se termine par la ruine de l’État juif. De là cet avis spécial à l’adresse des chrétiens qui y avaient établi leur résidence.</para>

			<para xml:id="marc-13-15_marc-13-16">15 et 16. — Deux images très pittoresques, pour montrer avec quelle rapidité chacun devra quitter la Judée, aussitôt qu’aura paru « l’abomination de la désolation ». Assurément, il ne faut pas les prendre à la lettre ; ce sont de vives hyperboles pour dire : Fuyez au plus vite ! Saint Marc, sans rien ajouter à l’idée, est plus complet, plus explicite dans l’expression. Saint Matthieu, pour le premier exemple, dit seulement : « Qui in tecto, non descendat tollere aliquid de domo sua ». Notre Évangéliste, fidèle à son genre dramatique, distingue deux actes, descendre du toit, <emphasis xml:lang="la">nec descendat in domum</emphasis>, et entrer dans la maison, <emphasis xml:lang="la">nec introeat</emphasis>. De même pour le second exemple. Saint Matthieu : « Non revertalur tollere » ; Saint Marc : <emphasis xml:lang="la">Non revertatur retro</emphasis> (εἰς τὰ ὀπίσω, c’est-à-dire des champs à la ville) <emphasis xml:lang="la">tollere…</emphasis></para>

			<para xml:id="marc-13-17_marc-13-18">17 et 18. — Autres détails pittoresques, destinés à faire ressortir l’étendue des malheurs qui menacent Jérusalem, et la nécessité de prendre une prompte fuite si l’on désire y échapper. — <emphasis xml:lang="la">Vœ</emphasis> n’est pas une malédiction en cet endroit, mais plutôt une exclamation de profonde sympathie : Pauvres mères, qui ne pourrez fuir assez vite ! — <emphasis xml:lang="la">Orate vero…</emphasis> Après ces deux premiers empêchements qui devaient retarder la fuite, à savoir le désir d’emporter quelque chose et l’embarras des petits enfants, Jésus touche à un troisième empêchement, celui qui peut venir du temps. En hiver le terrain est détrempé, les rivières débordent, et ce sont là, en Orient surtout, de sérieux obstacles à une marche rapide. — Le sujet de <emphasis xml:lang="la">fiant</emphasis> est sous-entendu dans la Vulgate. C’est-à-dire, les malheurs qui obligeront les chrétiens de s’expatrier. Dans le grec, on lit après γένηται les mots ἠ φυγὴ ὑμῶν, « fuga vestra ». Mais ils sont omis par d’importants manuscrits (B, D, L, Sinaït., etc.). — Saint Marc ne fait pas mention du sabbat (Cf. <bible>Mt 24.20</bible>), parce que cette circonstance avait peu d’intérêt pour ses lecteurs romains.</para>

			<para xml:id="marc-13-19">19. — <emphasis xml:lang="la">Erunt… enim dies illi tribulationes tales.</emphasis> Expression très énergique, propre à saint Marc. Elle signifie que le caractère spécial des jours dont parle Jésus sera la peine et la tribulation. La construction régulière serait : « Erunt in diebus illis tribulationes tales… » — <emphasis xml:lang="la">Quales non fuerunt…</emphasis> Voyez l’Évangile selon saint Matthieu, p. 463. Cf. Tacite, Hist. <phrase role="smallcaps">v</phrase>, 13. — <emphasis xml:lang="la">Creaturæ quam condidit</emphasis>, κτίσεως ἣς ἔκτισεν (ἣς au génitif, an lieu de ἤν, en vertu de l’attraction) : répétition à la manière de saint Marc.</para>

			<para xml:id="marc-13-20">20. — <emphasis xml:lang="la">Nisi breviasset Dominus…</emphasis> Le verbe κολοβοω, que le Nouveau Testament n’emploie qu’ici et dans le passage parallèle de <bible>Mt 24.22</bible>, a le sens de « amputare ». Cf. <bible>2S 4.12</bible>, dans la traduction des Septante. Mais, comme le verbe hébreu מער , « falce amputare » (<bible>Ps 102</bible> hébr.), il se dit au moral du temps qu’on abrège. — <emphasis xml:lang="la">Non fuisset salva omnis caro.</emphasis> C’est le לא־כל hébreu, « non omnis » pour « multa ». Si Dieu, dans sa pitié, n’eût abrégé le temps du siège de Jérusalem, aucun Juif n’aurait survécu à tant d’horreurs et de misères. Cette « abréviation » miséricordieuse (<emphasis xml:lang="la">breviavit dies</emphasis>) se manifesta de deux manières, d’une part dans les mesures actives et vigoureuses des assiégeants, d’autre part dans la folle confiance et les guerres intestines des assiégés. Elle eut lieu <emphasis xml:lang="la">propter electos</emphasis>, en vue des chrétiens que Dieu voulait sauver. — <emphasis xml:lang="la">Quos elegit.</emphasis> Nouvelle répétition, semblable à celle du ℣. 19.</para>
		</section>

		<section>
			<title>3° Pronostics qui concernent spécialement la fin du monde.</title>
			<subtitle><bible>Mc 13.21-31</bible>.</subtitle>

			<para xml:id="marc-13-21_marc-13-22">21	et 22. — <emphasis xml:lang="la">Et tunc…</emphasis> Ce « tunc » nous transporte subitement à la fin des temps, vers l’époque du second avènement du Christ. Telle est, depuis l’ère patrislique, l’interprétation la plus suivie. « Il ne faut pas prendre ce mot alors dans le sens que cela doive arriver tout de suite, mais dans le sens que la réalisation de cette prophétiè succédera à celle de la ruine de Jérusalem ». Théophylacte. En apparence, Jésus range donc sur un même plan des événements qui devaient être séparés par un long intervalle. — <emphasis xml:lang="la">Pseudochristi et pseudoprophetæ…</emphasis> C’est la prédiction du ℣. 6, développée et appliquée d’une manière spéciale aux derniers jours du monde. — <emphasis xml:lang="la">Dabunt signa.</emphasis> Ces faux Christs et ces faux prophètes opéreront, avec l’appui de Satan leur maître, des prodiges aussi nombreux qu’éclatants, Dieu le permettant ainsi pour éprouver les justes. — <emphasis xml:lang="la">Ad seducendos.</emphasis> Dans le texte original, le verbe est composé, ἀποπλανᾶν, séduire totalement. Saint Matthieu emploie le verbe simple, πλανῆσαι.</para>

			<para xml:id="marc-13-23">23. — <emphasis xml:lang="la">Vos ergo videte.</emphasis> Répétition emphatique d’une exhortation que Jésus a déjà adressée deux fois aux disciples depuis le commencement de son discours (Cf. ℣℣. 5 et 9). Saint Marc est seul à la signaler. L’adjectif <emphasis xml:lang="la">omnia</emphasis>, également emphatique, après <emphasis xml:lang="la">prædixi</emphasis>, lui appartient aussi en propre.</para>

			<para xml:id="marc-13-24_marc-13-25">24 et 25. — La particule <emphasis xml:lang="la">sed</emphasis> introduit de nouveaux détails, dont l’ensemble forme une tragédie terrible qui doit se réaliser aux derniers jours du monde, <emphasis xml:lang="la">in diebus illis</emphasis>. — Les mots <emphasis xml:lang="la">post tribulationem illam</emphasis> ne désignent plus l’abomination de la désolation (℣℣. 14 et 19), mais les malheurs décrits plus bas, ℣℣. 21 et 22, et propres à la fin des temps. Cf. <bible>Mt 24.29</bible>. — <emphasis xml:lang="la">Sol contenebrabitur…</emphasis> Nous interprétons littéralement ces divers phénomènes (voir notre commentaire sur saint Matthieu, p. 466), que deux des Apôtres auxquels s’adressait alors Notre-Seigneur, saint Pierre et saint Jean, ont mentionnés dans leurs écrits comme devant se réaliser à la fin du monde. Cf. <bible>2P 1-13</bible> ; <bible>Ap 20–21</bible>. — <emphasis xml:lang="la">Virtutes quæ in cœlis sunt</emphasis> (Matth. « cœlorum », d’après <bible>Es 34.4</bible>) <emphasis xml:lang="la">movebuntur</emphasis>. Les astres, sortant de leur orbite accoutumée, erreront çà et là : il n’y aura donc plus d’harmonie dans leur marche, d’où résultera un ébranlement universel, σαλευθήσονται. — Sur la construction <emphasis xml:lang="la">erunt decidentes</emphasis> voyez Beelen, Gramm. p. 380.</para>

			<para xml:id="marc-13-26">26. — <emphasis xml:lang="la">Et tunc.</emphasis> Cette expression, réitérée trois fois presque coup sur coup, cf. ℣℣. 21 et 27, marque solennellement le rhythme dans cette prophétie qui est cadencée à la façon des oracles de l’Ancien Testament. — <emphasis xml:lang="la">Videbunt Filium hominis.</emphasis> Sans mentionner, comme l’a fait saint Matthieu, le signe du Messie faisant d’abord dans le ciel son apparition subite, saint Marc introduit immédiatement sur la scène le Christ lui-même, qui se présentera tout environné de puissance et de gloire, ainsi qu’il convient au Fils de Dieu, au Roi théocratique.</para>

			<para xml:id="marc-13-27">27. — <emphasis xml:lang="la">Congregabit electos</emphasis>, « cum tuba et voce magna », ajoute saint Matthieu. Le Christ réunira ses élus à la manière dont les Hébreux étaient autrefois convoqués aux saintes assemblées. Cf. <bible>Ex 19.13,16,19</bible> ; <bible>Lv 23.24</bible> ; <bible>Ps 80.3-5</bible>. — <emphasis xml:lang="la">A summo terræ usque ad summum cæli.</emphasis> Expression qui diffère un peu de celle que nous lisons dans le premier Évangile (« a summis cœlorum usque ad terminos eorum »), bien que le sens soit le même de part et d’autre. La locution de saint Marc suppose, d’après les idées populaires des anciens, une terre aplatie, dont les extrémités étaient de toutes parts entourées, encadrées en quelque sorte, par les rebords inférieurs de la calotte des cieux. Elle signifie : d’un bout de la terre à l’autre.</para>

			<para xml:id="marc-13-28">28. — <emphasis xml:lang="la">Ab arbore fici discite…</emphasis> Deux fois déjà le figuier avait donné aux disciples de graves enseignements. Cf. <bible>Mc 11.13 et ss.</bible> ; <bible>Lc13.6-9</bible>. Voici qu’il est établi leur docteur (ἀπὸ δὲ τῆς συκῆς μάθετε) à un nouveau point de vue. — <emphasis xml:lang="la">Ramus</emphasis> est collectif et désigne l’ensemble des rameaux.</para>

			<para xml:id="marc-13-29">29. — <emphasis xml:lang="la">Sic et vos…</emphasis> De même que l’homme naturel est sensible aux signes variés des temps et des saisons, de même il faut que le chrétien sache reconnaître aux pronostics indiqués par le Sauveur (<emphasis xml:lang="la">cum videritis hæc fieri</emphasis>) l’approche de la grande crise qui mettra fin au monde présent. — <emphasis xml:lang="la">In proximo sit in ostiis.</emphasis> « Ecce judex ante januam assistit », écrit saint Jacques employant la même figure, et faisant peut-être allusion aux paroles de Jésus. <bible>Jc 5.9</bible>.</para>

			<para xml:id="marc-13-30">30. — Conclusion solennelle de toute la prophétie qui précède (℣℣. 5-30). Notre-Seigneur, revenant sur les deux grandes idées autour desquelles a roulé la première partie de son discours, c’est-à-dire, d’une part sur la ruine de Jérusalem et ses signes avant-coureurs, de l’autre sur la fin du monde et ses divers préludes, annonce que tout se passera comme il l’a prédit. Les mots <emphasis xml:lang="la">generatio hæc</emphasis> désignent donc soit les Juifs contemporains de Jésus, soit la race humaine en général, selon qu’on envisage l’une ou l’autre de ces deux catastrophes. Voyez l’Évangile selon saint Matthieu, pp. 468 et 469.</para>

			<para xml:id="marc-13-31">31. — Comme si la formule « amen dico vobis » ne suffisait pas pour garantir la vérité parfaite de son assertion, Jésus y ajoute une antithèse frappante. Il met en regard le ciel, la terre, ces objets qui paraissent si stables dans leur existence, et ses paroles qui avaient déjà cessé de retentir sur la cime du mont des Oliviers. Et pourtant le ciel et la terre passeront, mais ses paroles ne passeront pas ! Quelle noble et fière assurance dans un tel langage ! Qui eût osé le tenir, si ce n’est le Fils de Dieu ?</para>
		</section>
	</section>

	<section>
		<title>c. Seconde partie du Discours : La parénèse.</title>
		<subtitle><bible>Mc 13.32-37</bible>.</subtitle>

		<para>C’est ici surtout que saint Marc abrège et condense. Il n’a que six versets pour exprimer ce qui occupe un chapitre et demi dans le premier Évangile. Cf. <bible>Mt 24.36–25.46</bible>.</para>

		<para xml:id="marc-13-32">32. — <emphasis xml:lang="la">De die autem illo vel hora.</emphasis> C’est-à- dire l’époque précise de la fin du monde. Après avoir affirmé d’une manière générale que personne ici-bas ne connaît ce jour et cette heure terribles, <emphasis xml:lang="la">nemo scit</emphasis>, Jésus spécifie davantage, et signale deux sortes d’êtres qui, par suite de leur nature sublime et de leurs rapports intimes avec Dieu, sembleraient devoir posséder sur ce point des connaissances particulières : ce sont, d’un côté, <emphasis xml:lang="la">Angeli in cœlo</emphasis>, de l’autre, <emphasis xml:lang="la">Filius</emphasis>, le Fils de l’homme, le Messie. Or, des Anges et du Fils de l’homme il assure qu’eux aussi ils ignorent le jour et l’heure du jugement dernier. On conçoit que les mots οὐδὲ ὁ υἱός, propres à saint Marc, aient créé quelque difficulté au point de vue théologique. Les hérétiques anciens et modernes (autrefois les Ariens et les « Agnoetæ », aujourd’hui les protestants) en ont abusé pour imposer à la science du Christ des limites plus ou moins étroites. Mais il y a longtemps que les Pères, par des distinctions aussi claires que solides, en ont indiqué le véritable sens. Citons quelques-unes de leurs paroles : « Quomodo Filius nescire potest quod Pater novit, quum in Patre Filius sit ? Sed cur <phrase role="smallcaps">nolit dicere</phrase> ostendit alio loco (<bible>Ac 1.7</bible>)<footnote><para>Saint Ambr., In Luc. <phrase role="smallcaps">xvii</phrase>, 31.</para></footnote> ». De même saint Augustin, In Psalm, <phrase role="smallcaps">xxxvi</phrase> : « Quia Dominus noster Jesus Christus magister nobis missus est, etiam Filium hominis dixit nescire illum diem, quia in magisterio ejus non erat <phrase role="smallcaps">ut per eum sciretur a nobis</phrase>. Neque enim aliquid scit Pater quod Filius nescit, quum ipsa scientia Patris illa scit quæ sapientia ejus est : est autem Sapientia ejus, Filius ejus, Verbum ejus. Sed sicut quia nobis scire non proderat quod quidem ille noverat, qui nos docere venerat, non tamen hoc quod nobis nosse non proderat ; non solum sicut magister aliquid docuit sed sicut magister aliquid non docuit ». Cf. de Trin. <phrase role="smallcaps">xii</phrase>, 3 ; saint Hil. de Trin. <phrase role="smallcaps">ix</phrase>, et les commentaires de Jansenius, de Maldonat, de Patrizi, h. l. Nous citerons encore l’excellente interprétation de Fr. Luc : « Filium hominis, id est, se quatenus est homo, nescire dicit (Jesus), diem illum, non simpliciter sed suo modo… Nulli creaturæ diem illum revelat Deus, quem naturali intellectu impossibile est assequi, sed anima Christi, quæ creatura est utique, eum videt in natura Dei cui unita est. Quia igitur hoc singulare est, nullique creaturæ commune, quod Christus Filius hominis sit etiam Filius Dei, et ex eo solo novit Filius hominis quod unitus est Filio Dei, ignoraturus alioqui cum cæteris creaturis, etiam subtilissimis… In quem sensum D. Gregorrius, l. <phrase role="smallcaps">viii</phrase>, ep. 42, dicit Christum nosse quidem hunc diem in natura humanitatis, sed non ex natura humanitatis ». Comm., h. l. Voyez aussi Bossuet, Méditat. sur l’Évangile, Dern. Semaine, 77<superscript>e</superscript> et 78<superscript>e</superscript> jour. — <emphasis xml:lang="la">Nisi Pater.</emphasis> « Par ce secret impénétrable, dit fort bien D. Calmet, Jésus veut nous contenir dans une vigilance et une attention continuelles, et réprimer en nous la vaine curiosité et les recherches inutiles au salut ».</para>

		<para xml:id="marc-13-33">33. — <emphasis xml:lang="la">Videte</emphasis> (c’est-à-dire « attendite »), <emphasis xml:lang="la">vigilate et orate.</emphasis> L’exhortation devient pressante et rapide. Le troisième verbe, προσεύχεσθε, manque dans quelques manuscrits (B, D, a, c, k) ; il a néanmoins des garanties suffisantes d’authenticité. L’idée qu’il exprime est très naturelle. Incapable d’être assez attentif par lui-même, à cause de l’insouciance et de la légèreté qui lui sont propres, l’homme doit demander du secours au Seigneur pour n’être pas surpris par l’arrivée soudaine du dernier jugement (<emphasis>tempus</emphasis> ; dans le grec, ὁ καιρός avec l’article).</para>
		
		<para xml:id="marc-13-34">34. — <emphasis>Sicut homo...</emphasis> Cette petite parabole, par laquelle Notre-Seigneur corrobore son exhortation, diffère un peu de celle que nous lisons dans le passage parallèle du premier Évangile, <bible>Mc 24.45 et ss.</bible> Là, le personnage principal était un majordome, c’est-à-dire le premier de tous les serviteurs ; ici c’est un <emphasis>janitor</emphasis>, le dernier des esclaves. Là, Jésus recommandait par-dessus tout la fidélité dans la vigilance ; ici il exhorte à la vigilance « simpliciter ». Le Sauveur eut donc recours dans cette circonstance à plusieurs similitudes, parmi lesquelles chaque Évangéliste a fait son choix. Ainsi s’expliquent leurs divergences. — <emphasis>Qui peregre profectus est.</emphasis> Cfr. <bible>Mc 12.1</bible> et le commentaire. Allusion manifeste au prochain « départ » de Jésus. — <emphasis>Potestatem eujusque operis.</emphasis> La Vulgate a lu ἐξουσίαν ἑκάστου ταῦ ἔργου ; mais la vraie leçon est certainement celle de la Recepta : δοὺς τοῖς δούλοις αὐτοῦ τὴν ἐξουσίαν, καὶ ἑκάστῳ τὸ ἔργον αὐτοῦ… « Ayant donné le commandement à ses serviteurs, à chacun son emploi », il recommanda spécialement au portier de veiller. — La phrase demeure inachevée à la fin du verset. On peut suppléer : De même, moi aussi, je vous ordonne de veiller. Ou bien, à la façon de la traduction anglaise : « Le Fils de l’homme est comme un homme… »</para>

		<para xml:id="marc-13-35_marc-13-36">35 et 36. — Application de la parabole. — <emphasis>Vigilate ergo.</emphasis> Jésus répète son mot d’ordre avec emphase. Il répète de même avec quelques développements (cf. ℣. 33) le motif pour lequel ses disciples devront veiller sans cesse dans l’attente de son second avènement : <emphasis>Nescitis enim…</emphasis> — <emphasis>Sero, an media nocte…</emphasis> Ce sont les noms techniques des quatre divisions de la nuit chez les Romains. La Mischna, Tamid. <phrase role="smallcaps">i</phrase>, 1, 2, raconte que, pour obliger à une vigilance perpétuelle les Lévites qui montaient la garde dans le Temple pendant la nuit, un prêtre venait de temps en temps, mais à des heures variées et à l’improviste, frapper à la porte du lieu saint, qu’on devait aussitôt lui ouvrir. C’est ainsi que fait le Fils de Dieu. — <emphasis>Cum venerit repente.</emphasis> C’est sur cet adverbe (ἐξαίφνης) que repose l’idée principale.</para>

		<para xml:id="marc-13-37">37. — <emphasis>Omnibus dico.</emphasis> « Non solum enim illis dixit quibus tunc audientibus loquebatur, sed etiam illis qui fuerunt post illos ante nos, et ad nos ipsos, et qui erunt post nos, usque ad novissimum ejus adventum ». Saint Aug. Ep. <phrase role="smallcaps">lxxx</phrase>. — <emphasis>Vigilate.</emphasis> Dans la rédaction de saint Marc, le discours eschatologique se termine par cette parole vigoureusement accentuée. Les premiers chrétiens, afin de s'exciter plus vivement à mettre en pratique la recommandation de Jésus, aimaient à prendre des noms qui la leur rappelassent sans cesse. De là ces <phrase role="smallcaps">Vigilius</phrase>, ces <phrase role="smallcaps">Gregorius</phrase> (Γρηγορεῖτε) si souvent mentionnés dans les inscriptions des Catacombes.</para>

	</section>

</section>
