<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="marc-ch00" version="5.0" xml:lang="fr" xsi:schemaLocation="            http://docbook.org/ns/docbook http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/docbook.xsd            http://www.w3.org/1999/xlink http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/xlink.xsd         ">

	<title>6. — Confession de saint Pierre.</title>
	<subtitle><bible>Mc 8.27-30</bible>. Parall. <bible>Mt 16.13-20</bible> ; <bible>Lc 9.18-21</bible>.</subtitle>
	
	<para>Nous sommes arrivés à l’un des points culminants de l’histoire évangélique. De graves incidents vont se multiplier dans l’espace de quelques jours : la confession de saint Pierre, l’annonce de la Passion, le mystère de la Transfiguration. À mesure que sa fin approche, le Sauveur prépare de plus en plus ses Apôtres à leur rôle futur. Dans le premier des trois faits que nous venons de citer, il se propose de sonder leurs propres sentiments sur son caractère et sa dignité. Il trouvera ses disciples pleins de foi !</para>

	<para xml:id="marc-8-27">27. — <emphasis xml:lang="la">Egressus est Jesus.</emphasis> Il sortit de Bethsaïda, ℣. 12, pour aller plus au Nord en remontant le cours du Jourdain. Après avoir traversé une contrée qui s’est toujours fait remarquer par son aspect calme et solitaire, il arriva <emphasis xml:lang="la">in castella Cæsareæ Philippi</emphasis>, c’est-à-dire sur le territoire et auprès des villages qui dépendaient de la riche Césarée<footnote><para>Voyez R. Riess, Bibel-Atlas, pl. IV, et l’Évangile selon saint Matthieu p. 320.</para></footnote>. Cette ville, alors surnommée « de Philippe » en l’honneur du tétrarque, fils d’Hérode-le-Grand et frère d’Antipas, qui l’avait embellie, a mérité, par sa situation ravissante, qu’un illustre voyageur contemporain l’appelât le Tivoli syrien<footnote><para>Cf. Stanley, Sinai and Palestine, p. 397, 2<superscript>e</superscript> édit.</para></footnote>. « Et de fait, écrit un autre voyageur, dans les rochers, les cavernes, les cascades, la beauté naturelle du paysage, il y a vraiment de quoi rappeler le Tibur romain. Derrière le village, en face d’une large grotte creusée par la nature, une rivière s’élance du sein de la terre : c’est la source supérieure du Jourdain. Des inscriptions et des niches sculptées dans le rocher parlent des antiques hommages rendus en ces lieux à Baal et à Pan<footnote><para>Tristram, Land of Israel, p. 584.</para></footnote> ». Sur ce terrain qui appartint longtemps aux faux dieux, Jésus fera proclamer sa divinité par les siens. — <emphasis xml:lang="la">In via interrogabat.</emphasis> « In via » est un trait propre à saint Marc. La scène grandiose qui va suivre ne se passa donc point pendant une halte, mais tandis que le Sauveur s’avançait avec les Douze sur la route de Césarée. — <emphasis xml:lang="la">Quemme dicunt esse…?</emphasis> Il y a plus d’emphase dans la question telle que l’a conservée saint Matthieu, <bible>Mt 14.13</bible> ; « Quem dicunt homines esse Filium hominis ? ». Saint Luc, <bible>Lc 9.18</bible>, écrit, à peu près comme notre Evangéliste : « Quem me dicunt esse turbæ ? ». Jamais encore Jésus n’avait demandé aux Apôtres d’une façon si catégorique et si solennelle ce qu’on pensait de sa personne.</para>

	<para xml:id="marc-8-28">28. — <emphasis xml:lang="la">Qui responderunt…</emphasis> La réponse des Douze nous fait connaître les bruits qui avaient cours dans le peuple au sujet de Notre-Seigneur. La divergence des opinions était grande ! — 1° <emphasis xml:lang="la">Joamem Baptistam.</emphasis> Nous avons vu que c’était le sentiment bien arrêté d’Hérode Antipas, <bible>Mc 4.14,16</bible>. — 2° <emphasis xml:lang="la">Alii Eliam.</emphasis> On pensait que ce prophète, enlevé mystérieusement sur un char de feu, était revenu ici-bas sous les traits de Jésus. — 3° <emphasis xml:lang="la">Quasi unum ex prophetis.</emphasis> Ceux qui craignaient de trop s’engager en s’arrêtant à un nom précis avaient du moins recours à cette hypothèse générale. Voyez <bible>Mc 6.15</bible>, où nous avons déjà trouvé la seconde et la troisième opinion mentionnées à côté de celle d’Antipas. Saint Matthieu en ajoute une quatrième : « Alii Jeremiam ». « Frappés de l’éloquence toute divine du Sauveur, de sa sagesse, de ses vertus, de son zèle, des œuvres merveilleuses qu’il semait partout sur ses pas, les Juifs étaient bien forcés de reconnaître que ce n’était pas un homme ordinaire, que c’était un prophète suscité de Dieu ; mais, dominés par l’autorité des Scribes et des Pharisiens, aveuglés par leurs préjugés,… ils avaient peine à reconnaître le Messie libérateur dans l’humble fils du charpentier, qui ne prêchait que le mépris des richesses,… se dérobait obstinément aux ovations et aux honneurs<footnote><para>Dehaut, l’Évangile expliqué, défendu, 5<superscript>e</superscript> édit. t. 111, p. 69.</para></footnote> ».</para>
	
	<para xml:id="marc-8-29">29. — <emphasis xml:lang="la">Dixit illis</emphasis>, ou mieux peut-être, d’après les manuscrits B, C, L, Δ, et la version copte, « interrogabat eos ». — <emphasis xml:lang="la">Vos vero.</emphasis> Il interroge, lui qui sait toutes choses ; mais ne fallait-il pas que ses disciples les plus intimes exprimassent sur lui de meilleures idées que la foule<footnote><para>Pensée de Victor d’Antioche.</para></footnote> ? C’est leur sentiment personnel qu’il désire leur entendre formuler maintenant d’une manière explicite. — <emphasis xml:lang="la">Respondens Petrus.</emphasis> « Discipulos (Jesus) interrogat… Quid igitur os Apostolorum Petrus ? Ut qui ubique ferveret, cunctis interrogatis, ipse respondet<footnote><para>Victor d’Antioche.</para></footnote> ». Hâtons-nous d’ajouter que cet empressement du prince des Apôtres n’avait alors rien de naturel : il provenait de sa foi, de son amour, et de l’inspiration divine. Cf. <bible>Mt 16.17</bible>. — <emphasis xml:lang="la">Tu es Christus.</emphasis> Voilà la glorieuse « confession » de saint Pierre : elle est prompte, précise, vigoureuse. Vous êtes le Christ, le Messie promis à nos pères, ὁ Χριστός, « ille Christus » par excellence. Et pourtant, il y manque quelque chose, du moins dans les rédactions de saint Marc et de saint Luc : ce sont les paroles si importantes par lesquelles le fils de Jona compléta sa profession de foi : ὁ ὑιòς τοῦ Θεοῦ τοῦ ζῶντος. Voyez l’Évangile selon saint Matthieu, p. 322. Mais nous avons à signaler ici une omission autrement étonnante de la part de saint Marc. Comment se fait-il que l’« interpres Petri » ait totalement passé sous silence la promesse solennelle par laquelle Jésus, répondant à son apôtre, récompensa sa foi en lui conférant la plus haute dignité qui ait jamais existé, en l’établissant Chef visible de l’Église ? Cf. <bible>Mt 16.18,19</bible>. Cette étrange réserve de notre Évangéliste avait déjà frappé les Pères et les exégètes des premiers siècles. Ils ont aussi trouvé la vraie réponse : « Marcus, quum ad illum historiæ locum venisset, ubi Jesus interrogavit quem se esse homines dicerent, ipsiqne sui discipuli quam de se opinionem haberent, subjunxissetque Petrus : Tanquam de Christo, nihil illi respondentem Jesum aut dicentem describit… Non enim interfuit Marcus iis quæ a Christo dicta sunt, ac ne Petrus quidem quæ ad ipsum ac de Ipso dicta sunt ab Jesu, proprio testimonio proferre æquum putavit. Hæc sane Petrus merito tacenda judicavit, quare etiam Marcus ea praeteriit<footnote><para>Euseb. Dem. Evang. l. iii, c. 5.</para></footnote> ». « Hunc locum Matthæus… accuratius exponit. Marcus namque, ne quid in Petri magistri sui gratiam dicere videatur, compendio contentus, exactiorem historiæ explanationem prætermittit ». Victor d’Antioche. Ou encore : « Ce que le Seigneur répondit à la confession de Pierre, et la manière dont il le proclama bienheureux, toutes ces choses sont omises par saint Marc, qui ne voulait point paraître les dire par complaisance pour saint Pierre, son maître<footnote><para>Théophylacte, h. l. Cf. saint Jean Chrysost. Hom. in Matth. xvi, 24 ; Patrizi, de Evangel. lib. I, c. ii, n. 63.</para></footnote> ». Les protestants eux-mêmes admettent généralement ces raisons. Aussi n’est-ce pas sans surprise que nous avons trouvé dans le commentaire sur saint Marc publié récemment par M. Cook cette singulière réflexion : « Il est remarquable que l’Évangile… qui met le moins en relief la confession de saint Pierre est celui qui fut écrit à Rome, pour des lecteurs romains<footnote><para>Speaker’s Bible, New Testam, vol. I, p. 251, Londr. 1878</para></footnote> ». Nous répondrons au chanoine anglican par les paroles suivantes du pieux et savant Docteur Reischl : « Que saint Pierre ait pu se passer d’un témoignage écrit, favorable à sa primauté, et cela précisément dans son Évangile et auprès de lecteurs romains, c’est un fait qui prouve combien grande et puissante était la réalité de cette primauté, et avec quelle solidité elle s’était établie dans la conscience de l’Église<footnote><para>Die hellig. Schrift. des N. Testam., 1866, p. 188.</para></footnote> ».</para>

	<para xml:id="marc-8-30">30. — <emphasis xml:lang="la">Et comminatus est</emphasis> ; mot expressif, destiné à montrer l’insistance avec laquelle Jésus àppuya sur cet ordre. — <emphasis xml:lang="la">Ne cui dicerent de illo</emphasis>, ou plus clairement, d’apres saint Matthieu, « ut nemini dicerent quia ipse esset Jesus Christus ». Au reste, quelques manuscrits contiennent ces dernières paroles. L’interdiction devait durer jusqu’après la Résurrection du Sauveur. Sur ses motifs, voyez l’Évang. selon saint Matthieu, p. 228.</para>
	
</section>
