<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="marc-02-01-05" version="5.0" xml:lang="fr" xsi:schemaLocation="            http://docbook.org/ns/docbook http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/docbook.xsd            http://www.w3.org/1999/xlink http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/xlink.xsd         ">

	<title>5. — Premiers conflits de Jésus avec les Pharisiens et les Scribes.</title>
	<subtitle><bible>Mc 2.1–3.6</bible>.</subtitle>

	<para>Après les manifestations de l’amour, viennent les manifestations hostiles. Nous allons en effet assister aux premiers conflits de Jésus avec ses ennemis, les Scribes et les Pharisiens. L’Évangéliste va raconter successivement, dans ce second chapitre et dans les six premiers versets du troisième, quatre épisodes qui décriront l’origine de la lutte en Galilée et les premiers combats.</para>

	<section>
		<title>a. Le paralytique et le pouvoir de remettre les péchés.</title>
		<subtitle><bible>Mc 2.1-12</bible>. — Parall. <bible>Mt 9.1-8</bible> ; <bible>Lc 5.17-26</bible>.</subtitle>

		<para xml:id="marc-2-1"><phrase role="verse-number">2.1.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Et iterum…</emphasis> Cet « iterum » fait allusion au ℣. 21 du chapitre précèdent. Jésus, après la grande course apostolique esquissée plus haut, regagne donc son centre d’action. Mais Capharnaüm se transforme aussitôt pour lui en un champ de bataille. — <emphasis xml:lang="la">Post dies</emphasis> ; en grec <phrase xml:lang="el">δι’ ἡμερῶν</phrase>, la préposition <phrase xml:lang="el">διὰ</phrase> ayant le sens de « post ». Cette formule est très vague et indique simplement, sans rien préciser, qu’un certain nombre de jours s’étaient écoulés depuis que Jésus avait quitté sa ville d’adoption. Elle équivaut à la phrase latine « interjectis diebus ». C’est par suite d’une interpolation évidente que plusieurs manuscrits grecs et latins portent : Après huit jours. Ce serait une contradiction avec les détails donnés plus haut, 1.38,39.</para>

		<para xml:id="marc-2-2"><phrase role="verse-number">2.2.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Auditum est…</emphasis> Selon sa coutume, saint Marc, avant de raconter le fait principal, décrit d’abord en peu de mots les circonstances préliminaires. Il est vraiment dramatique dans ce verset, ou plutôt il l’est dans toute cette narration, car il dépasse saint Luc lui-même par la vivacité des couleurs. — Bien que Jésus eût affecté de voyager depuis quelque temps en secret, <bible>Mc 1.45</bible>, et qu’il eût probablement choisi la nuit pour rentrer à Capharnaüm, le bruit de son arrivée ne tarda pas à se répandre. Un parfum peut-il rester caché ? — <emphasis xml:lang="la">Quod in domo esset</emphasis>. Plusieurs manuscrits grecs ont <phrase xml:lang="el">ἐν οἴκῳ</phrase> (B, D. L, Sinaït.) ; la plupart ont néanmoins <phrase xml:lang="el">ἐις οἴκόν</phrase> avec l’accusatif, et telle est selon toute apparence la leçon primitive. C’est là une sorte de construction prégnante équivalant à « quod in domum rediisset<footnote><para>Voyez Georg Benedikt <surname>Winer</surname>, <citetitle xlink:href="https://books.google.fr/books?id=4_QUAAAAYAAJ">Grammatik des neutestamentlichen Sprachidioms</citetitle>, 6<superscript>e</superscript> éd. p. 369.</para></footnote> » Les classiques employaient aussi cette tournure, et les Allemands disent de même : <phrase xml:lang="de">Et ist in’s Haus</phrase>. — La maison en question était celle de saint Pierre, ou bien celle que Jésus, d’après divers exégètes, aurait louée à Capharnaüm pour y demeurer dans l’intervalle de ses voyages. — <emphasis xml:lang="la">Convenerunt multi</emphasis>. Un grand concours se forme en un instant dans l’intérieur et aux abords de la maison. Un trait graphique, particulier au second Évangile, montre d’une manière saisissante jusqu’à quel point l’assemblée ainsi formée était nombreuse : <emphasis xml:lang="la">Ita ut non caperet…</emphasis> La pensée est claire, bien que la phrase de la Vulgate soit à peu près incompréhensible dans ce passage. L’Évangéliste veut dire que non seulement les appartements intérieurs furent bientôt envahis par la foule, mais que les alentours de la porte, à l’extérieur, regorgeaient eux-mêmes de visiteurs. Voici maintenant le texte grec : <phrase xml:lang="el">ὥστε μηκέτι χωρεῖν μηδὲ τὰ πρὸς τὴν θύραν</phrase>, « ita ut jam non caperent nec quæ ad januam », ou plus littéralement encore en français : À tel point que les environs mêmes de la porte ne pouvaient plus contenir personne. L’expression <phrase xml:lang="el">τὰ πρὸς τὴν θύραν</phrase> (sous-entendu <phrase xml:lang="el">μέρη</phrase>) est synonyme de <phrase xml:lang="el">τα πρόθυρα</phrase>, et désigne, d’après les anciens auteurs, le vestibule extérieur des maisons, une sorte de cour habituellement murée qui les séparait de la rue (« quæ sunt ante ianuas vestibula<footnote><para><surname>Vitruve</surname> (Marcus Vitruvius Pollio), <citetitle>De architectura</citetitle>, <phrase role="smallcaps">vii</phrase>, 5.</para></footnote> » ; « locus ante januam domus vacuus per quem a via aditus accessusque ad ædes est<footnote><para><surname>Aulus Gellius</surname>, <citetitle>Noctes Atticæ</citetitle>, <phrase role="smallcaps">xvi</phrase>, 5.</para></footnote> »). Il y a donc dans la description un « a fortiori » très énergique ; car si la cour extérieure était elle-même complètement remplie par la foule, à coup sûr il ne devait pas y avoir une seule place libre dans les appartements. Comme Jésus était alors aimé de ce bon peuple ! — <emphasis xml:lang="la">Loquebatur eis verbum</emphasis> ; en grec, <phrase xml:lang="el">τόν λόγον</phrase> avec l’article, la parole, c’est-à-dire la parole par excellence, l’Évangile. Et l’auditoire toujours grossissant écoutait avec ravissement.</para>

		<para xml:id="marc-2-3_marc-2-4"><phrase role="verse-number">2.3 et 4.</phrase> — Après la mise en scène, nous passons à l’épisode proprement dit. Quatre hommes (détail omis par les autres Évangélistes) s’avancent, portant sur leurs épaules une couchette, sur laquelle est étendu un pauvre paralytique dont ils viennent demauder la guérison au divin Thaumaturge. Mais l’entrée de la maison est entièrement obstruée par la foule ; il leur est impossible de pénétrer jusqu’auprès de Jésus. Que faire ? Attendre que la multitude se soit dispersée ? Non, leur foi et celle du malade leur suggère un moyen plus rapide. — <emphasis xml:lang="la">Nudaverunt tectum</emphasis>. Pour comprendre cette opération et celles qui vont suivre, il faut se souvenir que la scène se passe en Orient, et que les maisons orientales diffèrent notablement de nos habitations européennes. D’abord les toits sont plats et communiquent avec la rue par un escalier ou par une échelle. Ils sont formés d’une litière de roseaux ou de branchages étendus sur la charpente, d’une couche de terre jetée par dessus cette couche végétale, et enfin, le plus souvent du moins, quoiqu’il y ait des exceptions à cette règle, d’une garniture de briques reliées ensemble avec de l’argile ou du mortier. Ajoutons qu’habituellement ils sont peu élevés au-dessus du sol. Cela posé, il est facile de concevoir 1° comment les porteurs purent hisser le paralytique sur le toit ; 2° la manière dont ils réussirent, sans faire de bien grands dégâts, à y percer une ouverture suffisante pour que le malade, toujours étendu sur son grabat, pût passer à travers ; 3° comment il leur fut possible de descendre leur ami jusqu’aux pieds de Jésus<footnote><para>Voyez William McClure <surname>Thomson</surname>, <citetitle xlink:href="https://books.google.fr/books?id=bj8AAAAAYAAJ">The Land and the Book</citetitle>, Londres 1876, p. 358 et suiv.</para></footnote>. On lit dans le Talmud de Babylone<footnote><para><citetitle>Talmud de Babylone, Moed Katan</citetitle>, f. 25, 1.</para></footnote>, qu’un Rabbin étant mort, on ne put faire passer son cercueil par la porte de la maison. On fut contraint de le monter sur le toit, d’où on le descendit ensuite dans la rue. C’est le rebours de notre histoire, dont la possibilité se trouve par là-même confirmée. — <emphasis xml:lang="la">Ubi erat</emphasis>. On a pensé parfois que ces mots désignaient l’<phrase xml:lang="el">ὑπερώον</phrase> ou chambre haute de la maison, parce que les Rabbins choisissaient volontiers cet appartement pour y donner leurs leçons ; mais c’est une conjecture peu probable, soit parce que toutes les habitations n’étaient pas munies d’une chambre haute, soit parce qu’il est plus conforme au contexte de dire que Jésus était alors au rez-de-chaussée. — <emphasis xml:lang="la">Patefacientes</emphasis> : le grec est plus énergique, <phrase xml:lang="el">ἐξορύξαντες</phrase>, « <phrase xml:lang="la">quum effodissent</phrase> ». — <emphasis xml:lang="la">Submiserunt</emphasis>, mieux « submittunt », <phrase xml:lang="el">χαλῶσι</phrase>, au temps présent aimé de saint Marc. — <emphasis xml:lang="la">Grabatum</emphasis>. En grec <phrase xml:lang="el">κράϐϐατον</phrase> : c’est une de ces expressions latines grécisées par saint Marc, dont nous avons parlé dans la <link linkend="pref-p4-3">Préface, § IV, 3</link>. Les anciens appelaient grabat « un lit petit et bas du genre le plus commun<footnote><para><surname>Cicéron</surname> (Marcus Tullius Cicero), <citetitle>De Divinatione</citetitle>, <phrase role="smallcaps">ii</phrase>, 63 ; <surname>Virgile</surname> (Publius Vergilius Maro), <citetitle>Moretum</citetitle>, 5.</para></footnote>, semblable à ceux dont se servait le pauvre peuple, n’ayant qu’un réseau de cordes étendu sur un châssis<footnote><para><!--TODO-->Lucil. Sat. vi, 13 ; Petr. Sat. 97</para></footnote> pour supporter le matelas<footnote><para>Anthony <surname>Rich</surname>, <citetitle xlink:href="https://books.google.fr/books?id=JsI_AQAAIAAJ">Dictionnaire des Antiquités grecques et romaines</citetitle>, s. v. Grabatus.</para></footnote> ».</para>

		<para xml:id="marc-2-5"><phrase role="verse-number">2.5.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Quum vidisset… fidem eorum</emphasis>. Cette foi était vive et profonde, comme venait de le montrer la conduite qu’elle avait inspirée. Elle avait renversé tous les obstacles ; aussi Jésus lui accorde-t-il aussitôt la récompense qu’elle méritait. — <emphasis xml:lang="la">Fili</emphasis>, <phrase xml:lang="el">τέκνον</phrase>, douce parole qui dût aller au cœur du malade, et lui annoncer que ses vœux étaient exaucés. Elle ne prouve pas qu’il fût plus jeune que Jésus, car elle est prise ici au moral, de même qu’en un grand nombre de passages classiques. « Sæpius <phrase xml:lang="el">τέκνον</phrase> est blandientis et excitantis vocabulum<footnote><para>Eliae <surname>Palairet</surname>, <citetitle xlink:href="https://books.google.fr/books?id=t4FAAAAAcAAJ">Observationes philologico-criticae in sacros Novi Foederis libros</citetitle>, p. 33.</para></footnote> ». Le mot de saint Luc, <phrase xml:lang="el">ἄνθρωπε</phrase>, est plus froid ; saint Matthieu a <phrase xml:lang="el">τέκνον</phrase>, comme saint Marc. — <emphasis xml:lang="la">Dimittuntur tibi peccata</emphasis>. Voir dans l’<phrase xlink:ref="matthieu#matthieu-9-2">Évang. selon saint Matthieu, <bible>Mt 9.2</bible></phrase>, le motif spécial pour lequel Jésus tint au paralytique ce langage, qui semble tout d’abord ne pas se rapporter à la situation. Les anciens étaient d’ailleurs portés à regarder le mal si terrible et si soudain de la paralysie comme le châtiment de péchés secrets ou publics. — Ces mots du Sauveur forment le nœud de l’épisode, car ce sont eux qui vont occasionner le conflit avec les Scribes.</para>

		<para xml:id="marc-2-6_marc-2-7"><phrase role="verse-number">2.6 et 7.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Erant autem illic…</emphasis> D’après saint Luc, il y avait aussi des Pharisiens dans l’assemblée, indépendamment des Scribes. De plus, ils étaient venus les uns et les autres « ex omni castello Galilææ et Judææ et Jerusalem », <bible>Lc 5.17</bible>. Ils étaient donc là d’une manière pour ainsi dire officielle, en vue d’épier le Sauveur. — <emphasis xml:lang="la">Cogitantes in cordibus suis</emphasis>. Ils formèrent tous le même jugement téméraire ; toutefois, il ne l’exprimèrent pas au-dehors. La promptitude avec laquelle Jésus répondit à leurs pensées les plus secrètes ne leur laissa pas le temps de se les communiquer. Cf. le ℣. 8. La locution « Cogitare in corde » est un hébraïsme : d’après la psychologie des anciens Hébreux, le cœur était regardé comme le siège et le centre des opérations intellectuelles. — <emphasis xml:lang="la">Quid hic sic loquitur</emphasis>, <phrase xml:lang="el">οὗτος οὕτω</phrase>. « Hic » est dédaigneux ; « sic » est pris en mauvaise part : de cette manière coupable. — <emphasis xml:lang="la">Blasphemat</emphasis>. Les Rabbins juifs, s’appuyant sur <bible>Lv 24.15,16</bible>, distinguaient deux sortes de blasphème : le plus grief, qui était puni de mort, supposait une profanation ouverte du nom divin ; l’autre existait toutes les fois qu’on avait dit quelque chose d’outrageant pour Dieu, mais sans prononcer son saint nom<footnote><para>Cf. <citetitle>Sanhedrin</citetitle>, <phrase role="smallcaps">vi</phrase>, 5.</para></footnote>. C’est de ce dernier blasphème qu’ils durent accuser Jésus, puisqu’il n’avait proféré aucun des noms divins.</para>

		<para xml:id="marc-2-8"><phrase role="verse-number">2.8.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Quo statim cognito</emphasis>. Le Sauveur se plaint d’abord de l’injustice de ses adversaires. Pourquoi formez-vous sans raisons de tels jugements ? leur demande-t-il. Il ne l’ignorait point, le raisonnement qu’ils appuyaient sur ses paroles n’était nullement inspiré par un vrai zèle pour la gloire de Dieu, mais par la jalousie et le mauvais vouloir. — <emphasis xml:lang="la">Spiritu suo</emphasis>. Expression emphatique : « per se, non alio eum docente », Patrizi. Saint Marc a l’intention évidente de montrer que Jésus lisait au fond des cœurs et qu’il y découvrait les impressions les plus cachées. Les Prophètes avaient parfois une science semblable, mais elle leur était communiquée par l’Esprit de Dieu. Jésus la possède au contraire par son propre esprit : donc il est Dieu.</para>

		<para xml:id="marc-2-9_marc-2-10_marc-2-11"><phrase role="verse-number">2.9-11.</phrase> — Le divin Maître fait maintenant une argumentation invincible contre les Scribes. Ceux-ci lui ont fourni la majeure de son syllogisme : Qui, à part Dieu, est capable de remettre les péchés ? Il pose lui-même la mineure : Moi, je puis remettre les péchés ; et il la prouve par un grand miracle. Là conclusion est évidente, bien qu’elle ne soit pas exprimée : Donc, j’agis au nom de Dieu, ou mieux encore : Donc, je suis Dieu<footnote><para>Cf. Francesco Saverio <surname>Patrizi</surname>, <citetitle>In Marcum commentarium</citetitle>, p. 18.</para></footnote>. Pour l’explication des détails, voir <bible>Mt 9.4-6</bible>, et le commentaire. — <emphasis xml:lang="la">Quid est facilius…</emphasis> Voici une excellente pensée de Victor d’Antioche sur les paroles de Jésus : « Quel est le plus facile ? dire ou agir ? Le premier, évidemment, attendu que le résultat n’est soumis à aucun contrôle. Eh bien ! puisque vous refusez d’ajouter foi à une simple assertion, j’y vais associer les faits, qui serviront de preuve à ce qui ne tombe pas sous les sens ». — <emphasis xml:lang="la">Filius hominis</emphasis>. Cette expression importante et mystérieuse est employée quatorze fois par le second Évangéliste. Son origine et sa signification ont été discutées dans l’<phrase xlink:href="">Évangile selon saint Matthieu, p. 161 et s.</phrase><footnote><para>Voir aussi une savante dissertation publiée par le D<superscript>r</superscript> <surname>Krawutzcky</surname> dans la <citetitle>Theologische Quartalschrifl</citetitle> de Tubingue, 1869, p. 600 et ss.</para></footnote> — <emphasis xml:lang="la">Ait paralytico</emphasis>. Parenthèse ouverte par saint Marc entre deux paroles de Jésus, afin de mieux éviter toute amphibologie. Le pronom <emphasis xml:lang="la">tibi</emphasis> du ℣. 11 est ainsi nettement déterminé. Le Sauveur, qui s’était adressé aux Scribes dans les versets précédents, se retourne tout à coup vers le malade, pour prononcer la parole de salut que celui-ci attendait avec foi.</para>

		<para xml:id="marc-2-12"><phrase role="verse-number">2.12.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Et statim surrexit…</emphasis> La scène est pour ainsi dire photographiée, tant elle est vivante et détaillée. On voit le paralytique se dresser sur son séant, sauter promptement à bas de sa couchette, la charger sur ses épaules et s’en aller <emphasis xml:lang="la">coram omnibus</emphasis>. Comme tous les regards devaient être rivés sur lui ! — <emphasis xml:lang="la">Ita ut mirarentur…</emphasis> L’admiration est universelle, ou plutôt, suivant l’énergie du texte grec (<phrase xml:lang="el">ὥστε ἐξίστασθαι πάντας</phrase>, cf. <bible>Lc 5.26</bible>), c’est une sorte d’extase qui s’empare de toute l’assistance, tant le miracle a été frappant dans ses différentes circonstances ! — <emphasis xml:lang="la">Et glorificarent Deum</emphasis>. Du fait surnaturel dont elle vient d’être témoin, la pieuse foule remonte aussitôt à Dieu, l’auteur de tout don parfait. Ainsi donc, les Scribes accusaient Jésus de blasphème, et voilà qu’au contraire il avait porté le peuple à glorifier le Seigneur. — Les Juifs se sont autrefois excusés, dans leur Talmud, de n’avoir pas cru en Jésus parce qu’il n’avait pas le pouvoir de remettre les péchés : « Penes eum non erat potestas remittendi peccata nostra, nos ergo eum repudiavimus<footnote><para><citetitle>Sanhedrin</citetitle>, fol. 38, 2, Gloss.</para></footnote> ».  L’excuse est-elle bien valable ? — Voyez d’anciennes représentalions artistiques de la guérison du paralytique<footnote><para>Charles <surname>Rohault de Fleury</surname>, <citetitle>L'Évangile : Études iconographiques et archéologiques</citetitle>, t. I, p. 474.</para></footnote>.</para>
	</section>

	<section>
		<title>b. Vocation de saint Matthieu.</title>
		<subtitle><bible>Mc 2.13-22</bible>. — Parall. <bible>Mt 9.9-17</bible> ; <bible>Lc 5.27-39</bible>.</subtitle>

		<para>Les trois synoptiques insistent sur ce fait, à cause de sa grande importance au point de vue du salut messianique. Il contenait une profonde leçon soit pour les juifs, soit pour les païens. Un publicain, un excommunié, Apôtre de Jésus ! Personne ne doit donc désespérer d’être sauvé. — À la vocation de Lévi, saint Marc, de même que les auteurs du premier et du troisième Évangile, rattache un nouvel exemple de l’opposition maligne des Pharisiens contre Jésus. Il nous montre ces adversaires acharnés cherchant et trouvant partout des occasions de conflit.</para>

		<section>
			<title>1) Le publicain Lévi appelé par Jésus.</title>
			<subtitle><bible>Mc 2.13-14</bible>.</subtitle>

			<para xml:id="marc-2-13"><phrase role="verse-number">2.13.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Egressus est rursus</emphasis>. Jésus sort de Capharnaüm où nous l’avions vu entrer au début de ce chapitre, ℣. 4. L’adverbe « rursus » retombe sur les mots suivants, <emphasis xml:lang="la">ad mare</emphasis>, et nous rappelle qu’une fois déjà (cf. <bible>Mc 1.16</bible>) Notre-Seigneur était allé sur le rivage du lac. Celte nouvelle sortie aura le même résultat que la première, car elle aboutira, elle aussi, au choix d’un nouvel apôtre. Il n’est question de la mer que dans le récit de saint Marc : le concours du peuple auprès de Jésus, les intructions que le divin Maître lui donna avec son zèle accoutumé, sont également des traits intéressants qui appartiennent en propre à notre Évangéliste.</para>

			<para xml:id="marc-2-14"><phrase role="verse-number">2.14.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Et cum præteriret</emphasis>. Le sermon fini, Jésus continue sa promenade sur les bords du lac, et il fait en un clin d’œil la conquête d’un Apôtre. — <emphasis xml:lang="la">Vidit</emphasis>. Les hommes s’étudient mutuellement avant de s’unir par des liens durables ; à Jésus un regard suffit, ses yeux pénétrants jusqu’au fond des coeurs ! — <emphasis xml:lang="la">Levi Alphæi</emphasis>, c’est-à-dire fils d’Alphée, selon le sens ordinaire de cette tournure hébraïque. La mention du père de Lévi est encore une particularité que nous devons à saint Marc. Qu’était cet Alphée ? On l’ignore totalement : il paraît certain du moins qu’il ne faut pas le confondre, comme on l’a fait quelquefois, avec le père de saint Jacques le Mineur<footnote><para>Voyez l’<phrase xlink:href="matthieu#pref-p1"><citetitle>Évangile selon saint Matthieu</citetitle>, Préface, § I</phrase>.</para></footnote>. Quant à Lévi, dont le nom était si célèbre chez les Hébreux (<phrase xml:lang="he">לוי</phrase>, intimité, cf. <bible>Gn 27.34</bible>), on a toujours généralement admis qu’il ne diffère pas de saint Matthieu<footnote><para>Comparez <!--TODO-->Apost. Const, viii, c. 22 ; <!--TODO-->Orig. Præfat. in Epistola ad Rom., Cat. in Matthieu ; saint <surname>Augustin</surname> d’Hippone, <citetitle>De Consensu Evangelistarum</citetitle>, l. II, c. <phrase role="smallcaps">xvi</phrase> ; saint <surname>Jérôme</surname> de Stridon, <citetitle>De viris illustribus</citetitle>, c. <phrase role="smallcaps">iii</phrase>.</para></footnote>. L’identité des deux personnages n’a été que très rarement contestée dans l’antiquite : elle l’est à peine de nos jours. Cf. <bible>Mt 9.9</bible> et le <phrase xlink:href="matthieu#matthieu-9-9">Commentaire</phrase>. Lévi était l’ancien nom, Matthieu fut la dénomination nouvelle, qui indique le grand changement par lequel le publicain avait été transformé tout d’un coup en Apôtre du Christ. — <emphasis xml:lang="la">Sequere me</emphasis> ! Jésus, dit admirablement Victor d’Antioche, reconnaît la perle qui gît dans la boue, il la ramasse et fait admirer au monde son éclat. — <emphasis xml:lang="la">Secutus est eum</emphasis>. La perle, dirons-nous pour continuer cette belle image, se laisse volontiers enchâsser par le divin joaillier.</para>
		</section>

		<section>
			<title>2) Le repas chez Lévi et l’accusation des Pharisiens.</title>
			<subtitle><bible>Mc 2.15-17</bible>.</subtitle>

			<para xml:id="marc-2-15"><phrase role="verse-number">2.15.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Quum accumberet</emphasis>. Peu de temps après sa vocation, Lévi, soit pour honorer son nouveau Maître, soit pour prendre congé de ses amis et de ses anciennes fonctions, fit un repas solennel auquel Jésus assistait avec ses disciples. Cf. <bible>Lc.5.29</bible>. — <emphasis xml:lang="la">In domo illius</emphasis>. Évidemment, il s’agit de la maison de saint Matthieu, ainsi qu’il ressort du contexte et des récits parallèles : quelques exégètes, abusant de l’ambiguïté de l’expression, ont à tort prétendu que le festin avait eu lieu dans la maison de Notre-Seigneur. — <emphasis xml:lang="la">Multi publicani et peccatores</emphasis>. « Multi » est emphatique. Jésus et les siens n’étaient donc pas les seuls invités : Lévi, non sans raison, car il pensait probablement à leur bien spirituel, avait voulu mettre en contact avec le Sauveur tous ses collègues d’autrefois. Combien ne devait-il pas désirer qu’ils se convertissent à leur tour ! — <emphasis xml:lang="la">Erant enim multi qui et…</emphasis> « Hoc solus dixit Marcus, ut efficacitatem fructumque prædicationis Christi declararet, qua moti etiam multi publicani et peccatores eum tanquam magistrum discipuli sectarentur. Hanc vim habet particula illa, <emphasis>et</emphasis>, quasi dicat publicanos et peccatores multos non solum libenter audivisse Christum…, sed secutos etiam fuisse, quoque pergeret », Maldonat. Fort bien ! Car cette dernière phrase du verset a réellement pour but, comme le montre la particule « enim », d’expliquer le « multi » qui précède. C’est donc par erreur que le P. Patrizi, rapporte les mots « erant enim… » aux disciples de Jésus : « De Christi discipulis Marcus duo narrat, eos et multos fuisse et magistrum sequi solitos<footnote><para>Francesco Saverio <surname>Patrizi</surname>, <citetitle>In Marcum commentarium</citetitle>, p. 20.</para></footnote> ». On n’obtiendrait ainsi qu’un sens très affaibli !</para>

			<para xml:id="marc-2-16"><phrase role="verse-number">2.16.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Scribæ et Pharisæi videntes</emphasis>. Ce repas devait scandaliser doublement les Pharisiens. Premier scandale : Jésus ne craint pas de manger avec des publicains et des pécheurs ! — <emphasis xml:lang="la">Videntes</emphasis> : ils ne tardèrent pas à s’en apercevoir, attendu qu’ils épiaient constamment les démarches de Jésus pour trouver de quoi l’accuser. — <emphasis xml:lang="la">Dicebant discipulis ejus</emphasis>. N’osant s’adresser directement au Maître, dont ils redoutent les vertes répliques, ils prennent les disciples à partie. — <emphasis xml:lang="la">Quare</emphasis>. On lit dans le grec <phrase xml:lang="el">τὶ ὅτι</phrase>, « quid est quod ? » — <emphasis xml:lang="la">Cum publicanis</emphasis>. Ce nom désigne dans les Évangiles des fonctionnaires inférieurs, chargés de recueillir les impôts au nom des chevaliers romains, auxquels l’État les avait affermés : leur vraie dénomination serait plutôt « portitores ». Ils étaient généralement abhorrés à cause de leur odieuse rapacité. Aussi les épigrammes abondent-elles sur eux dans les ouvrages classiques. Suétone raconte, que plusieurs villes érigèrent des statues à Sabinus « l’honnête publicain », et, comme on demandait à Théocrite quelles étaient les bêtes sauvages de la pire espèce, il répondit : « Sur les montagnes les ours et les lions ; dans les villes les publicains et les mauvais avocats »<footnote><para>Suétone, Vespas. <phrase role="smallcaps">i</phrase>.</para></footnote>. Les Juifs avaient excommunié ceux des leurs qui se livraient à ce métier<footnote><para>Voyez l’<phrase xlink:href="matthieu#matthieu-5-46"><citetitle>Évangile selon saint Matthieu</citetitle>, <bible>Mt 5.46</bible></phrase>.</para></footnote>. Les Pharisiens, c’est-à-dire les séparés, d’après l’étymologie de leur nom<footnote><para>Cf. <phrase xlink:href="matthieu#matthieu-3-7">Ibid., <bible>Mt 3.7</bible></phrase>.</para></footnote>, se seraient bien gardés d’avoir le moindre rapport avec ces hommes profanes, et impurs, et voici que Jésus ne craignait pas de nouer avec eux les relations les plus intimes, <emphasis xml:lang="la">manducat et bibit</emphasis> ! C’était là un spectacle inouï en Israël, de la part d’un docteur et d’un saint. — La question ne fut sans doute posée aux disciples qu’après le festin ; car les Pharisiens et les Scribes n’entrèrent probablement pas dans la maison du publicain Lévi, surout alors qu’elle était remplie de pécheurs.</para>

			<para xml:id="marc-2-17"><phrase role="verse-number">2.17.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Hoc audito Jesu</emphasis>. Jésus prend lui-même la parole pour faire l’apologie de sa conduite. Dans sa réponse, il développe d’abord au moyen d’une image, puis au propre, l’idéal de son ministère parmi les hommes. — <emphasis xml:lang="la">Non necesse habent</emphasis> : traduction littérale et assez peu latine des mots grecs <phrase xml:lang="el">οὐ χρείαν ἔχουσιν</phrase>, pour « non opus habent ». — <emphasis xml:lang="la">Sani</emphasis>. <phrase xml:lang="el">οἱ ἰσχύοντες</phrase>, les gens robustes et biens portants. Le proverbe cité ici par Jésus se retrouve à peu près chez tous les peuples<footnote><para>Voyez l’<phrase xlink:href="matthieu#matthieu-9-12">Ibid., <bible>Mt 9.12</bible></phrase>.</para></footnote>. Le Sauveur daigne donc assurer qu’il est notre médecin aimable et tout-puissant. Quelle consolation pour un monde si malade que le nôtre ! « Jacet toto orbe terrarum, ab oriente usque ad occidentem, grandis ægrotus : ad sanandum grandem ægrotum descendit omnipotens medicus<footnote><para>Saint <surname>Augustin</surname> d’Hippone, Sermon <phrase role="smallcaps">lxxxvii</phrase>.</para></footnote> ». — <emphasis xml:lang="la">Non veni vocare</emphasis>. Dans le langage du Nouveau Testament, le verbe « vocare » est une expression technique pour désigner la vocation au salut messianique. — <emphasis xml:lang="la">Justos</emphasis>. Théophylacte, et d’autres interprètes anciens et modernes, croient que Jésus appliquait ironiquement ce nom aux Pharisiens : <phrase xml:lang="el">ὁ δὲ κύριος, ούκ ήλθον, φησὶ, καλέσαι δικαίους, τουτέστιν ὑμᾶς τοὺς δικαιοῦντας ἑαντοὺς (κατ’ εἰρωνείαν γάρ τοῦτὁ φησιν), ἀλλὰ ἁμαρτωλούς</phrase>. Les justes, c’est-à-dire vous qui vous croyez justes ! — <emphasis xml:lang="la">Sed peccatores</emphasis>. Belle antithèse, qui exprime à merveille le but de l’Incarnation du Verbe, et qui montre que, dans la circonstance présente, Jésus était tout à fait à sa place et dans son rôle. Aussi, comme le dit saint Thomas, les Pharisiens se scandalisaient-ils d’une chose qui aurait dû au contraire les édifier et les porter à l’admiration<footnote><para>Saint <surname>Thomas d’Aquin</surname>, 2<superscript>a</superscript> 2<superscript>æ</superscript>, quæst. 25.</para></footnote> ! La Recepta grecque ajoute <phrase xml:lang="el">είς μετάνοιαν</phrase>, « ad pœnitentiam » ; mais il est probable que ces mots sont apocryphes. — Voir dans <bible>Mt 9.13</bible>, une troisième proposition, tirée de l’Ancien Testament, que Jésus joignit à sa réponse.</para>
		</section>

		<section>
			<title>3) Les disciples de Jésus et la question du jeûne.</title>
			<subtitle><bible>Mc 2.18-22</bible>.</subtitle>

			<para xml:id="marc-2-18"><phrase role="verse-number">2.18.</phrase> — Second scandale : Les disciples du Sauveur négligent de jeûner. — <emphasis xml:lang="la">Erant discipuli Joannis…</emphasis> Saint Marc place en avant de cette nouvelle scène une note archéologique qui pouvait être utile à ses lecteurs romains et grecs, peu au courant des usages juifs. Elle nous apprend que les disciples du Précurseur et les Pharisiens étaient dans l’habitude de jeûner fréquemment : les premiers imitaient ainsi la vie sévère de leur Maître ; les seconds suivaient en cela leurs traditions humaines, qui leur recommandaient deux jeûnes par semaine, celui du lundi parce que Moïse était descendu ce jour-là du Sinaï, celui du jeudi parce qu’il en avait fait alors l’ascension<footnote><para>Cf. <citetitle>Babylonian Talmud, Bava Kama</citetitle>, f. 82.</para></footnote>. — La construction de la phrase est extraordinaire : « erant… jejunantes » (<phrase xml:lang="el">ἦσαν… νηστεύοντες</phrase>) au lieu du simple imparfait. Mais cette tournure a été choisie à dessein par l’écrivain sacré, parce qu’elle exprime très fortement une coutume fréquente, une chose qui a lieu d’une façon régulière. Comp. <bible>Mt 9.14</bible> ; <bible>Lc 5.33</bible><footnote><para>Voyez Georg Benedikt <surname>Winer</surname>, <citetitle xlink:href="https://books.google.fr/books?id=4_QUAAAAYAAJ">Grammatik des neutestamentlichen Sprachidioms</citetitle>, p. 311.</para></footnote>. C’est donc par erreur que Maldonat et Meyer lui font signifier que les personnages en question étaient en train de jeûner ce jour-là même. — <emphasis xml:lang="la">Et veniunt et dicunt</emphasis>. D’après saint Matthieu, la question aurait été posée par les seuls Joannites ; les seuls Pharisiens la lui adressent dans le troisième Évangile : saint Marc fait la conciliation en la mettant sur les lèvres et des uns et des autres. Quelques-uns des disciples du Précurseur s’étaient rattachés aux Pharisiens après son emprisonnement, et ils avaient adopté la haine de la secte contre Notre-Seigneur. Saint Jérôme réprouve par un blâme sévère, mais juste, la conduite qu’ils tinrent dans la circonstance présente : « Nec poterant discipuli Joannis non esse sub vitio, qui calumniabantur eum quem sciebant magistri vocibus prædicatum ; et jungebantur Pharisæis quos a Joanne noverant condemnatos (<bible>Mt 3.7</bible>)<footnote><para>Saint <surname>Jérôme de Stridon</surname>, in Matthieu <phrase role="smallcaps">ix</phrase>, 44.</para></footnote> ». — <emphasis xml:lang="la">Tui autem discipuli non…</emphasis> Le contraste est habilement présenté. D’une part, la vie mortifiée des hommes qui étaient alors vénérés par tout le monde comme des saints ; d’autre part, Jésus et les siens qui font de bons repas ! Cf. <bible>Mt 11.19</bible>.</para>

			<para xml:id="marc-2-19_marc-2-20"><phrase role="verse-number">2.19 et 20.</phrase> — Le Sauveur répond plus longuement à cette objection qu’à la première, parce qu’elle était en apparence plus grave et plus spécieuse. Il la réfute à l’aide de trois images familière, qui lui servent en même temps à caractériser d’une manière admirable la différence qu’il y a entre l’Ancien et le Nouveau Testament, entre la Loi et l’Évangile. Voir l’explication détaillée dans notre commentaire sur <phrase xlink:href="matthieu#matthieu-9-15"><bible>Mt 9.15</bible></phrase>. — Première image, ℣℣. 19 et 20. Tant que durent les réjouissances données à l’occasion d’un mariage, aucun de ceux qui y participent ne saurait songer à jeûner : ce serait un vrai contresens. Mais, les fêtes nuptiales achevées, on peut se livrer au jeûne. Telle est la figure dans toute sa simplicité. Quelques expressions seulement demandent un commentaire rapide. — <emphasis xml:lang="la">Filii nuptiarum</emphasis> ; dans le grec, <phrase xml:lang="el">οἱ υἱοὶ τοῦ νυμφῶνος</phrase>, les fils de la chambre nuptiale, hébraïsme pour désigner ce qu’on nomme chez nous les « garçons d’honneur ». Jésus, le divin <emphasis xml:lang="la">Sponsus</emphasis>, venu du ciel pour célébrer ses noces mystiques avec l’Église, appelait ainsi ses disciples. L’application du reste de la figure se fait maintenant d’elle-même. — <emphasis xml:lang="la">Non possunt jejunare</emphasis>. Ces mots n’expriment pas une impossibilité absolue, mais l’espèce d’inconvenance qu’il y aurait à jeûner en un pareil temps. — <emphasis xml:lang="la">Quum auferetur</emphasis>. C’est la première allusion que Jésus fait à sa Passion et à sa mort. En effet, le mot <phrase xml:lang="el">ἀπαρθῇ</phrase>, employé de concert par les trois synoptiques, indique une séparation violente. La prévision de sa fin douloureuse était donc longtemps d’avance présente à la pensée du Sauveur : il est vrai que ceux qui devaient plus tard le condamner à mort, les Pharisiens, sont actuellement occupés à lancer contre lui de perfides attaques. — <emphasis xml:lang="la">Tunc jejunabunt</emphasis>. C’est la coutume chez les Hindous de se livrer à diverses manifestations de tristesse le lendemain d’un mariage, quand le nouvel époux a quitté la maison de son beau-père. Lorsque son céleste époux aura quitté la terre, l’Église pourra justement gémir et jeûner, exprimant ainsi la peine qu’elle aura de vivre loin de celui qu’elle aime par-dessus tout. — La rédaction de saint Marc, dans ce passage, se fait remarquer par plusieurs redondances pleines d’emphase. Au ℣. 19, la même phrase est répétée deux fois avec de légères variantes. Dans le ℣. suivant, nous trouvons trois expressions pour une seule idée : « dies… tunc… in illis diebus » (le singulier « in illa die », pour signifier : en ce triste jour ! serait préférable, car la leçon <phrase xml:lang="el">ἐν ἐκείνῃ τῇ ἡμέρᾳ</phrase> est beaucoup plus accréditée que celle du Textus Receptus).</para>

			<para xml:id="marc-2-21"><phrase role="verse-number">2.21.</phrase> — Ce verset contient la seconde image, qui est, au dire de saint Luc, <bible>Lc 5.37</bible>, de même que la troisième, une sorte de petite parabole dans le sens large. Par ces deux comparaisons empruntées aux détails les plus pratiques de la vie de famille, Jésus se propose de démontrer, selon les uns, qu’un nouvel esprit se crée des formes nouvelles, c’est-à-dire que le Nouveau Testament peut se débarrasser de certaines observances cérémonielles de l’Ancien ; simplement, selon les autres, que les disciples étaient encore trop faibles pour mener une vie austère et pénitente. Nous avons examiné ces deux opinions dans l’<phrase xlink:href="matthieu#mattieu-9-17">Évangile selon saint Matthieu, <bible>Mt 9.17</bible></phrase>. — <emphasis xml:lang="la">Nemo assumentum…</emphasis> Un sourire nous échappe malgré nous toutes les fois que nous lisons cette parole de Jésus, car elle nous rappelle un de nos condisciples de collège, dont les vêtements étaient toujours rapiécetés de la façon proscrite par le divin Maître. Mais ce procédé, nous nous en souvenons aussi, ne manquait pas de donner gain de cause à la parabole, car, sans parler de la bigarrure étrange produite par des morceaux d’étoffe neuve sur de vieux habits, bientôt « la pièce fraîche emportait une partie du vêtement, et il se faisait une plus grande déchirure ». — Il existe, relativement à la seconde partie de ce verset, un grand nombre de variantes dans les manuscrits grecs. La Vulgate a suivi la leçon conservée par le Codex D et quelques manuscrits en lettres minuscules : <phrase xml:lang="el">αἴρει τὸ πλήρωμα τὸ καινὸν ἀπὸ τοῦ παλαιοῦ</phrase>. Le Textus Receptus porte : <phrase xml:lang="el">αἴρει τὸ πλήρωμα αὐτοῦ τὸ καινὸν τοϋ παλαιού</phrase>. On lit dans le manuscrit A : <phrase xml:lang="el">αἴρει ἀπ’ αὐτοῦ τὸ πλήρωμα τὸ καινὸν τοῦ παλαιοῦ</phrase>. La meilleure leçon semble être celle qu’ont adoptée Lachmann et Tischendorf à la suite des manuscrits B. L. etc. : <phrase xml:lang="el">αἴρει τὸ πλήρωμα ἀπ’ αὐτοῦ τὸ καινὸν τοῦ παλαιοῦ</phrase><footnote><para>Voyez Peter <surname>Schegg</surname>, <citetitle xlink:href="https://books.google.fr/books?id=1O51twAACAAJ">Evangelium nach Markus</citetitle>, p. 280 et s.</para></footnote>. Au fond le sens est le même dans tous les cas, malgré des nuances très légères dans la pensée.</para>

			<para xml:id="marc-2-22"><phrase role="verse-number">2.22.</phrase> — Troisième image. <emphasis xml:lang="la">Nemo mittit vinum…</emphasis> Un hymne d’Adam de saint Victor pour la fête de la Pentecôte abrège ainsi la comparaison du Sauveur :
				<blockquote><literallayout>Utrea novi, non vetusti.
Sunt capaces novi musti.</literallayout></blockquote>
			Dans de vieilles outres, la peau est incapable de résister à une vive pression, telle qu’est celle du vin nouveau. Quiconque l’oublierait, perdrait tout à la fois le contenant et le contenu. Bengel apprécie très bien les ℣℣. 21 et 22, lorsqu’il dit : « Magna cum sobrietate et festivitate respondet Dominus ; a vestibus et vino (quorum usus erat in convivio) parabolas desumit jucundas ad confutandam quærentium tristitiam<footnote><para>Johann Albrecht <surname>Bengel</surname>, <citetitle>Gnomon Novi Testamenti</citetitle>, in Matthieu, <phrase role="smallcaps">ix</phrase>.</para></footnote> ».</para>

		</section>
	</section>

	<section>
		<title>c. Conflit à propos du Sabbat. Premier cas : Les épis.</title>
		<subtitle><bible>Mc 2.23-28</bible>. — Parall. <bible>Mt 12.1-8</bible> ; <bible>Lc 2.1-5</bible>.</subtitle>

		<para xml:id="marc-2-23"><phrase role="verse-number">2.23.</phrase> — <emphasis>Et factus est iterum</emphasis>. Cf. ℣. 15. L’adverbe « iterum » n’est pas dans le texte primitif. Il introduit ici une nouvelle occasion de conflit entre Jésus et les Pharisiens. La date fixée par saint Luc, <bible>Lc 6.1</bible>, malgré l’incertitude qui règne, autour d’elle, semble indiquer que l’épisode des épis n’eut pas lieu immédiatement après la vocation de Lévi, mais à une époqqe plus tardive. Saint Marc aurait donc suivi en cet endroit l’ordre logique et non celui des faits. — <emphasis xml:lang="la">Sabbatis</emphasis> : le pluriel pour le singulier. Voyez plus haut, <bible>Mc 1.21</bible> et l’explication. — <emphasis xml:lang="la">Ambularet per sata</emphasis>. Le grec <phrase xml:lang="el">παραπορεύεσθαι</phrase> a plutôt le sens de « transire ». Cf. <bible>Lc 6.1</bible>. Sur la construction <phrase xml:lang="el">ἐγένετο… παραπορεύεσθαι αὐτοῦ</phrase>, voyez Winer<footnote><para>Voyez Georg Benedikt <surname>Winer</surname>, <citetitle xlink:href="https://books.google.fr/books?id=4_QUAAAAYAAJ">Grammatik des neutestamentlichen Sprachidioms</citetitle>, p. 289.</para></footnote> — <emphasis xml:lang="la">Cœperunt progredi et vellere…</emphasis> La phrase grecque est autrement construite : <phrase xml:lang="el">ἤρξαντο ὁδὸν ποιεῖν τίλλοντες τοὺς στάχυας</phrase>. Sa traduction littérale serait : « Cœperunt iter facere vellentes spicas ». Les mots <phrase xml:lang="el">ὁδὸν ποιεῖν</phrase> ont reçu plusieurs interprétations. Quelques exégètes y ont vu que les Apôtres s’avançaient jusque dans les champs pour prendre des épis. Mais comment se seraient-ils permis un dégât aussi inutile, puisqu’ils avaient sur le bord du chemin plus d’épis qu’il ne leur en fallait ? D’après Fritzsche, les disciples auraient pour ainsi dire marqué leur chemin en le jonchant des épis égrenés qu’ils rejetaient ! Un tel commentaire est-il sérieux ? Le vrai sens semble pourtant bien simple : on n’a qu’à faire une légère transposition, <phrase xml:lang="el">ὁδὸν ποιουμένοι τίλλειν…</phrase>, et l’on obtient cette phrase très claire : Chemin faisant, ils se mirent à arracher des épis. Que voulaient-ils faire de ces épis ? Notre Évangéliste n’en dit rien ; mais le contexte le montre suffisamment ; cf. ℣. 26. Du reste, les deux autres synoptiques le racontent en toutes lettres : « Vellebant… spicas, et manducabant confricantes manibus », <bible>Lc 6.1</bible> ; cf. <bible>Mt 9.1</bible>.</para>

		<para xml:id="marc-2-24"><phrase role="verse-number">2.24.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Pharisæi autem…</emphasis> Même dans le calme et la solitude de la campagne, Jésus n’est pas à l’abri de ses ennemis. Ils sont là pour incriminer aussitôt l’acte des disciples, dont ils rejettent sur lui toute la responsabilité. — <emphasis xml:lang="la">Quid faciunt… quod non licet ?</emphasis> D’après ces esprits étroits, arracher quelques épis équivalait à moissonner. « Qui sabbato frumentum metit ad quantitatem ficus, reus est<footnote><para>Moïse <surname>Maïmonide</surname>, <citetitle>Schabb</citetitle>, c. <phrase role="smallcaps">vii</phrase>.</para></footnote> ». Les disciples avaient donc fait une œuvre servile, et violé par là-même le repos du Sabbat. Voyez à ce sujet l’<phrase xlink:href="matthieu#matthieu-12-2">Évangile selon saint Matthieu, <bible>Mt 12.2</bible></phrase>. Les Juifs dits orthodoxes ont encore aujourd’hui, relativement au respect dû au sabbat, toute la largeur d’idées des Pharisiens<footnote><para>Compar. Edouard <surname>Coypel</surname>, <citetitle>Le Judaïsme</citetitle>, p. 170 et ss.</para></footnote>.</para>

		<para xml:id="marc-2-25_marc-2-26"><phrase role="verse-number">2.25 et 26.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Ait illis</emphasis>. Dans le grec, <phrase xml:lang="el">αὐτòς ἔλεγεν αὐτοῖς</phrase>, « ipse ait illis ». Cet <phrase xml:lang="el">αὐτòς</phrase> est emphatique. Jésus s’empresse de défendre les Apôtres contre l’injuste accusation de ses adversaires. Son argumentation vigoureuse, à laquelle les délateurs n’eurent rien à répondre, se compose de deux parties, l’une historique, l’autre rationnelle. — Premier argument, ℣. 25 et 26. — <emphasis xml:lang="la">Numquam legistis ?</emphasis> Regarde, <phrase xml:lang="el">ἴδε</phrase>, s’étaient écriés les Pharisiens. Lisez ! s’écrie à son tour le divin Maître. Il renvoie ces Docteurs aux Saints Livres qu’ils étaient chargés d’interpréter. — <emphasis xml:lang="la">Quid fecit David</emphasis>. Cf. <bible>1S 21.6</bible>. L’incident s’était passé à Nob, au temps où David fuyait la colère de Saül. Pressé un jour par le besoin (<emphasis xml:lang="la">necessitatem habuit</emphasis>, ce détail est spécial à saint Marc : il est important pour ramener l’exemple de David au cas des disciples), le royal proscrit alla demander des vivres au grand-prêtre qui, n’ayant alors sous la main que les pains de proposition, n’hésita pas à les lui livrer, bien qu’il fût permis aux seuls prêtres de manger cette nourriture consacrée. — <emphasis xml:lang="la">Sub Abiathar</emphasis>, c’est-à-dire durant le pontificat d’Abiathar. Nous disons dans le même sens : sous Pie IX, sous Léon XIII. La mention expresse du nom du grand-prêtre alors régnant est une nouvelle particularité du récit de saint Marc. Toutefois, elle crée une très grande difficulté, puisque, d’après <bible>1S 21.1 et ss.</bible>, le grand-prêtre qui remit à David les pains de proposition ne fut point Abiathar, mais son père Achimélech. Poour résoudre ce problème exégétique, on a inventé toute sorte d’hypothèses plus ou moins ingénieuses. Il suffira de citer les principales. 1° Abiathar serait une faute de copiste, pour Achimélech. 2° L’Évangéliste, mal servi par sa mémoire, aurait confondu les deux noms. 3° Le grand-prêtre d’alors se serait appelé en mêms temps Abiathar et Achimélech : de là l’emploi de noms différents par les deux écrivains sacrés. 4° Abiathar, comme précédemment les fils d’Héli, <bible>1S 4.4</bible>, aurait été le coadjuteur de son père dans les fonctions du souverain Pontificat : c’est pourquoi il put donner de ses propres mains les pains de proposition au prince fugitif. 5° Quoiqu’il ne fût pas alors grand-prêtre, Abiathar était néanmois employé au service du tabernacle. On le nommerait ici de préférence à son père à cause de la célébrité qu’il acquit plus tard sous le règne et au service de David. Les deux dernières opinions sont les plus vraisemblabes : la seconde est rationaliste ; la première et la troisième ne reposent sur aucun fondement solide. — Pour éviter la difficulté que nous venons de signaler, plusieurs manuscrits ont purement et simplement omis le ℣. 26. — <emphasis xml:lang="la">In domum Dei</emphasis> : c’était alors un simple tabernacle. — <emphasis xml:lang="la">Et eis qui cum eo erant</emphasis>. Plus exactement, d’après le récit du livre des Rois, le grand-prêtre remit les pains à David, qui s’était seul présenté dans le tabernacle. Les compagnons du prince étaient restés à quelque distance.</para>

		<para xml:id="marc-2-27"><phrase role="verse-number">2.27.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Et dicebat eis</emphasis>. Saint Marc signale par cette formule de transition le second argument de Jésus, compris dans les ℣℣. 27 et 28. Ce nouveau raisonnement se compose de deux principes de la plus haute importance, non seulement pour le point particulier qui était à résoudre, mais encore d’une manière généraie relativement aux observances religieuses. — <emphasis xml:lang="la">Sabbatum propter hominem…</emphasis> Premier principe, qui ne se trouve que dans la rédaction de saint Marc. C’est là une vérité aussi profonde qu’elle est obvie : mais la « micrologie » pharisiaïque l’avait complètement obscurcie, en faisant du sabbat un but, tandis qu’il n’était qu’un moyen. Ainsi donc, le sabbat a été établi en vue de l’homme, pour son bien spirituel et temporel : par conséquent, faire souffrir l’homme à cause du sabbat, c’est aller contre l’institution divine et renverser l’ordre naturel des choses. Plusieurs Rabbins l’avaient compris, entre autres R. Jonatha ben-Joseph, qui disait : « Le sabbat a été livré entre vos mains, mais vous n’avez pas été livrés entre les siennes, car il est écrit : Le sabbat est pour vous (<bible>Ex 16.29</bible>)<footnote><para>R. Jonatha <surname>ben-Joseph</surname>, <citetitle>Ioma</citetitle>, f. 85, 2.</para></footnote> ». Les contemporains de Jésus ne jugeaient pas de la même manière. — Voyez au second livre des Machabées, <bible>2M 5.19</bible>, un principe analogue à celui de Jésus : « Non propter locum, gentem, sed propter gentem locum Deus elegit ».</para>

		<para xml:id="marc-2-28"><phrase role="verse-number">2.28.</phrase> — Second principe, encore plus relevé que le premier : L’autorité du Christ est bien supérieure au sabbat. Jésus oppose donc maintenant son autorité messianique aux mesquines vexations des Pharisiens. — L’expression <emphasis xml:lang="la">itaque</emphasis>, <phrase xml:lang="el">ὥστε</phrase>, a été différemment comprise. Plusieurs interprètes la traduisent par « au reste, en fin de compte » (cf. Fr. Luc), parce que, disent-ils, elle n’introduit pas une conséquence rigoureuse des paroles qui précèdent, mais un argument nouveau et péremptoire. « Après tout (telle serait la pensée de Jésus), je puis dispenser mes disciples de la loi au sabbat, en vertu des pouvoirs dont je jouis comme Christ ». Mais n’est-il pas plus naturel de conserver à <phrase xml:lang="el">ὥστε</phrase> le sens de « igitur », et d’admettre une liaison réelle entre le ℣. 27 et le nôtre ? Si le sabbat est fait pour l’homme, comme Jésus vient de le dire, il est bien évident que le Fils de l’homme, c’est-à-dire le Messie, en est le Maître, et qu’il a le droit de dispenser à son sujet comme il lui plaît.</para>
	</section>

	<section>
		<title>d. Conflit à propos du Sabbat. Second cas : La main desséchée.</title>
		<subtitle><bible>Mc 3.1-6</bible>. — Parall. <bible>Mt 12.9-14</bible> ; <bible>Lc 6.6‑10</bible>.</subtitle>

		<para xml:id="marc-3-1"><phrase role="verse-number">3.1.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Et introivit</emphasis>. Dans cet épisode, comme dans celui qui précède, nous voyons Jésus ramener le sabbat à son véritable esprit, de même qu’il avait fait un peu plus haut pour le jeûne. Cf. <bible>Mc 2.18-22</bible>. Ce n’était pas sans besoin, car peu de lois avaient été autant torturées par les Pharisiens, et par là même autant éloignées des intentions que Dieu s’était proposées en les instituant. — <emphasis xml:lang="la">Iterum in synagogam</emphasis>. « Iterum » nous reporte au ℣. 21 du chap. <phrase role="smallcaps">i</phrase>, où nous avions déjà vu le Sauveur entrer dans une synagogue pour y opérer un grand miracle. Au point de vue chronologique, <bible>Lc 6.6</bible>, a ici une note importante : « Factum est… in alio sabbato ». D’après le récit de saint Marc, on pourrait croire que l’incident qui va suivre eut lieu le même jour que celui des épis. — <emphasis xml:lang="la">Manum aridam</emphasis>. Cette expression désigne une paralysie locale, qui privait le pauvre infirme de l’usage de sa main. Jéroboam avait été miraculeusement atteint d’un mal semblable pour sa conduite sacrilège. Cf. <bible>1R 13.4</bible>.</para>

		<para xml:id="marc-3-2"><phrase role="verse-number">3.2.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Observabant eum</emphasis>. « <phrase xml:lang="la">Scribæ et Pharisæi</phrase> », ajoute saint Luc, <bible>Lc 6.7</bible>. Le verbe est pris en mauvaise part (« observabant ex obliquo »), comme il ressort du contexte. Cf. <bible>Lc 20.20 ; Ac 9.24</bible>. En soi, <phrase xml:lang="el">παρατηρεῖν</phrase> signifie simplement « curiosos oculos conjicere » ; dans le cas présent, les Pharisiens observent parce qu’ils épient. — <emphasis xml:lang="la">Si sabbatis curaret</emphasis>. D’après les prescriptions imposées par les Docteurs de la Loi, à part le cas d’extrême urgence, toute opération médicale était sévèrement interdite aux jours de sabbat. Voyez l’<phrase xlink:href="matthieu#matthieu-12-10">Évangile selon saint Matthieu, <bible>Mt 12.10</bible></phrase>. Jésus se montrera-t-il docile aux traditions ? Ses adversaires espèrent bien que non, car ils sont désireux de trouver contre lui quelque grave motif d’accusation : <emphasis xml:lang="la">ut accusarent</emphasis>. Voilà leur but unique bien marqué.</para>

		<para xml:id="marc-3-3"><phrase role="verse-number">3.3.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Et ait homini…</emphasis> Les regards scrutateurs de ses ennemis n’épouvantent pas Jésus. Au contraire, pour mieux attirer l’attention de toute l’assemblée, d’une voix ferme il commande à l’infirme de se placer au centre de la synagogue. Le divin Thaumaturge veut le grand jour pour ses actions. — <emphasis xml:lang="la">Exurge in medium</emphasis> ; construction elliptique, pour : « <phrase xml:lang="la">Surge et prodi in medium</phrase> ».</para>

		<para xml:id="marc-3-4"><phrase role="verse-number">3.4.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Et dicit eis</emphasis>, au présent, de même dans les ℣℣. 3 et 5. Saint Marc raconte la scène d’une façon vivante et dramatique : on croirait encore y assister. — <emphasis xml:lang="la">Licet sabbatis…</emphasis> D’après saint Matthieu, ce seraient les Pharisiens qui auraient eux-mêmes demandé à Jésus : Est-il permis de guérir en un jour du Sabbat ? L’accord se fait aisément entre les deux narrations, si l’on admet que le Sauveur répondit à leur question par une contre-question analogue. Il employait volontiers cette tactique pour mettre dans l’embarras ses interrogataurs insidieux. Mais la contre-question est arrangée de telle sorte qu’elle résout vraiment le problème proposé. — <emphasis xml:lang="la">Bene facere an male</emphasis>. Dilemne habile, proposé sous une forme abstraite : bien faire ou mal faire en général, ou mieux encore, faire du mal ou du bien. — <emphasis xml:lang="la">Animam salvam facere an perdere</emphasis>. C’est la même alternative, exprimée sous la forme concrète, et plus directement appliquée à la situation actuelle. « Anima », de même que l’hébreu <phrase xml:lang="he">נפש</phrase>, ne désigne pas ici l’âme proprement dite, mais la vie, toute créature vivante. « Perdere », en grec <phrase xml:lang="el">ἀποκτεῖναι</phrase>, tuer. Jésus va faire le bien et sauver ; les Pharisiens et les Scribes, en ce même jour (Cf. ℣. 6), vont former de noirs projets d’homicide. Qui d’entre eux profanera le Sabbat et son repos ? Ainsi donc, d’après la vigoureuse argumentation du divin Maître, bien faire et mal faire sont des choses générales, indépendantes des circonstances de temps ; guérir est une bonne œuvre, qui convient très bien pour un jour sanctifié. « S’il est permis de faire le bien en un jour de sabbat, c’est en vain que vous m’épiez ; si cela est défendu, alors Dieu transgresse ses propres lois, puisque, même aux jours de Sabbat, il permet au soleil de se lever, à la pluie de tomber, à la terre de porter des fruits » (Cat. græc. in Marc.). — <emphasis xml:lang="la">At illi tacebant</emphasis>. Ils sont saisis entre les tenailles du dilemne, et, pour éviter de se compromettre en répondant, ils préfèrent garder un humiliant silence qui les condamne. Saint Marc a seul noté ce trait saisissant. — Voir dans saint Matthieu, <bible>Mt 12.41,42</bible>, un argument « ad hominem » adressé par Jésus aux Pharisiens.</para>

		<para xml:id="marc-3-5"><phrase role="verse-number">3.5.</phrase> — Toute la première moitié de ce verset contient de nombreux détails particuliers à saint Marc. — <emphasis xml:lang="la">Circumspiciens eos</emphasis>, <phrase xml:lang="el">περιϐλεψάμενος αὐτοὺς</phrase>. Jésus embrasse tous ses ennemis, l’un après l’autre, dans ce regard noble et ferme, devant lequel leurs propres yeux durent se baisser humblement. Notre Évangéliste aime à décrire les regards de Jésus. Cf. <bible>Mc 3.34 ; 5.32 ; 10.23 ; 11.44</bible>. — <emphasis xml:lang="la">Cum ira</emphasis>. Il aime à décrire aussi les sentiments humains qui agitaient son âme. Il signale ici un mouvement de sainte colère. C’est le seul endroit des Évangiles où il est dit que le Sauveur ait été ému par cette passion. Ou plutôt, comme s’exprime Fr. Luc, « ira nobis est passio, Christo tanquam actio erat : nobis sponte oritur ; a Christo in se excitatur : orta in nobis, reliquas corporis animique vires turbat, nec pro arbitrio potest reprimi ; a Christo excitata, movet quod ipse moveri velit, turbat nihil, denique quiescit pro voluntate ejus<footnote><para>Franciscus Lucas <surname>Brugensis</surname>, h. l.</para></footnote> ». En effet, « sensus corporei vigebant (in Christo) sine lege peccati, et veritas affectionum sub moderamine deitatis et mentis<footnote><para>Saint <surname>Léon</surname> I<superscript>er</superscript> le Grand, Epistola <phrase role="smallcaps">xi</phrase>.</para></footnote> ». En Jésus, tout était pur et parfait. — <emphasis xml:lang="la">Contristatus</emphasis>. Étrange association, ce semble : la tristesse et la compassion unies à la colère ! Et pourtant l’expérience, aussi bien que la psychologie, justifie ce mélange de sentiments qui ne sont en aucune façon contradictoires. Jésus s’irrite contre le péché, il s’apitoie sur les pécheurs ; ou bien, sa colère ne dure qu’un instant, une vive et perpétuelle sympathie la remplace aussitôt. — <emphasis xml:lang="la">Super cæcitate cordis eorum</emphasis>. Le substantif grec <phrase xml:lang="el">πωρώσις</phrase> désigne plutôt l’endurcissement que la cécité du cœur : <phrase xml:lang="el">πωρόω</phrase> signifie même pétrifier. Cf. <bible>Mc 6.52 ; 8.46</bible> ; <bible>Jn 12.40</bible> ; <bible>2Co 3.14</bible>. Une haine implacable contre Jésus avait endurci le cœur des Pharisiens. — <emphasis xml:lang="la">Extende… et extendit… et restituta est</emphasis> : le récit est aussi rapide que les faits. Jésus avait déjà opéré d’autres prodiges en des jours de Sabbat. Cf. <bible>Mc 1.21-29</bible>. Il en opérera d’autres encore, <bible>Jn 5.9 ; 9.14</bible> ; <bible>Lc 13.14 ; 14.1</bible>. Ses ennemis ne lui pardonneront jamais cette sainte liberté ; aussi les Évangiles apocryphes nous les montrent-ils lançant contre Jésus, à l’époque de son jugement, cette accusation avec une insistance particulière<footnote><para>Cf. Johann Karl <surname>Thilo</surname>, <citetitle xlink:href="https://books.google.fr/books?id=Gj8AAAAAYAAJ">Codex apocryphus Novi Testamenti</citetitle>, p. 502 et 558.</para></footnote>.</para>

		<para xml:id="marc-3-6"><phrase role="verse-number">3.6.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Exeuntes… statim</emphasis>. Mais dès aujourd’hui nous les voyons, emportés par leur rage fanatique, ourdir les plus noirs complots. « Statim » : ils ne perdent pas un instant ; la haine qui les aiguillonne les rend prompts à agir. — <emphasis xml:lang="la">Cum Herodianis</emphasis>. Sur le caractère et les tendances de ce parti, voyez l’<phrase xlink:href="matthieu#matthieu-22-15">Évangile selon saint Matthieu, <bible>Mt 22.15</bible></phrase>. M. Schegg, dit avec esprit que c’étaient les « conservateurs-libéraux » du temps<footnote><para>Peter <surname>Schegg</surname>, <citetitle xlink:href="https://books.google.fr/books?id=1O51twAACAAJ">Evangelium nach Markus</citetitle>, h. l.</para></footnote>. Le Docteur juif Abr. Geiger suppose sans raison que le nom d’Hérodiens désignait une famille sacerdotale, et D. Calmet ne se trompe pas moins quand il fait de ces hommes des disciples du révolutionnaire Judas le Galiléen. Ils formaient un parti beaucoup plus politique que religieux : or, précisément au point de vue politique, la popularité croissante de Jésus pouvait les effrayer, d’autant mieux que la résidence du tétrarque Hérode Antipas était non loin de là, à Tibériade. De là leur alliance avec les Pharisiens, quoique les deux sectes fussent entre elles aussi peu homogènes que le blanc et le noir. — <emphasis xml:lang="la">Quomodo eum perderent</emphasis>. L’alliance est conclue dans ce but : la clause en sera fidèlement exécutée des deux côtés, car, pendant la Semaine Sainte, <bible>Mc 12.13</bible>, nous trouverons les parties contrattantes agissant de concert pour perdre Jésus. Le détail de cette convention inique est propre à notre Évangéliste.</para>
	</section>
</section>
