<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="marc-ch00" version="5.0" xml:lang="fr" xsi:schemaLocation="            http://docbook.org/ns/docbook http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/docbook.xsd            http://www.w3.org/1999/xlink http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/xlink.xsd         ">

	<title>2. — Expulsion des marchands.</title>
	<subtitle><bible>Mc 11.15-19</bible>. — Parall. <bible>Mt 21.12-17</bible>; <bible>Lc 19.45-48</bible>.</subtitle>

	<para xml:id="marc-11-15">15. — <emphasis xml:lang="la">Et veniunt Jerosolymam.</emphasis> Quittant le figuier maudit, Jésus poursuit sa marche vers Jérusalem, passant ainsi du type à l’antitype, du symbole à la chose signifiée. À peine arrivé dans le temple, nous le voyons accomplir un nouvel acte judiciaire, non moins terrible que le précédent. Par un coup éclatant d’autorité, il rend à la maison de Dieu le calme, le silence, l’honneur dont on l’avait dépouillée par d’étonnants abus. Un mot de topographie ne sera pas déplacé en, cet endroit. Ce que nous appelons le Temple de Jérusalem était loin de ressembler à nos églises actuelles. Il se composait de parties très distinctes, dont la principale, qui formait le sanctuaire proprement dit (ὁ νᾶòς), n’était accessible qu’aux seuls prêtres. Autour de ce νᾶòς il y avait plusieurs cours, que des clôtures de divers genre séparaient les unes des autres : c’étaient 1° le parvis des prêtres, où l’on offrait les sacrifices, 2° la cour dite d’Israël ; 3° ce qu’on appelait la cour des femmes ; enfin 4° en communication avec les rues avoisinantes, la cour des Gentils, où les païens eux-mêmes pouvaient pénétrer<footnote><para>Voyez l’Atlas archéolog. de M. Ancessi, pl. IX et X.</para></footnote>. C’est dans cette cour, entourée de magnifiques galeries, la plus extérieure et la plus vaste de toutes, qu’eut lieu la scène qui va suivre. — <emphasis xml:lang="la">Cœpit ejicere vendentes…</emphasis> En soi, l’existence d’un marché à l’entrée du temple, pour faciliter aux personnes pieuses, et plus spécialement aux pèlerins venus de loin, l’emplette des objets nécessaires pour les sacrifices qu’ils voulaient offrir au Seigneur, n’avait rien que de légitime et même de louable. C’est donc l’abus, et non la chose même, que Jésus réprouve par ses actes et par ses paroles. Or l’abus était manifeste, palpable. Au lieu d’un marché pacifique, on avait un bruyant bazar, une foire perpétuelle ; de plus, les pèlerins étaient odieusement rançonnés par les marchands, qui étaient souvent des prêtres, ou du moins les commis des prêtres. On en vint jusqu’à vendre une colombe au prix exhorbitant d’un denier d’or<footnote><para>Cf. M. Keritot, <phrase role="smallcaps">i</phrase>, 7. Voir J. Derenbourg, Essai sur l’Histoire et la géographie de Palestine d’après les Thalmuds, etc. p. 467.</para></footnote>. — <emphasis xml:lang="la">Mensas numulariorum, cathedras vendentium…</emphasis> Pour tous ces détails, nous renvoyons à l’Évangile selon Saint Matthieu, p. 405.</para>

	<para xml:id="marc-11-16">16. — <emphasis xml:lang="la">Et non sinebat…</emphasis> Voici encore un trait des plus intéressants, qui est propre à saint Marc. Cette interdiction du Sauveur suppose un autre genre de liberté que les Juifs de son temps s’élaient permise a l’égard du temple. Après avoir transformé les cours intérieures en un lieu de trafic, ils en avaient fait encore un passage public et profane, qu’ils traversaient sans gène, chargés de toute sorte d’objets<footnote><para><emphasis xml:lang="la">vas</emphasis> correspond ici à l’hébreu כלי, qui désigne d’une manière générale les ustensiles de ménage, les instruments de travail, etc.</para></footnote>, pour s’épargner un détour dans les rues de la ville. — <emphasis xml:lang="la">Per templum</emphasis>, διὰ τοῦ ἱεροῦ. Ce second abus concernait donc pareillement le ἱερὸν, c’est-à-dire les cours, et non le νᾶòς. — « Les Rabbins, dit fort bien Calmet, nous étalent avec emphase les règles que l’on devait observer dans le Temple : mais il paraît par l’Évangile que les lois étaient fort mal gardées… Ils disent donc qu’il n’est pas permis d’y entrer, pas même dans le parvis des Gentils, avec son bâton, ses souliers, sa bourse, ou ses pieds crottés, ou avec de l’argent dans un mouchoir, ou avec une besace, ou d’y cracher, ou d’en faire un lieu passager, etc… Tout cela est fort beau dans la spéculation ; mais il en faudrait montrer la pratique ». Wetstein et Lightfoot citent tout au long dans leurs Recueils les décrets talmudiques auxquels fait allusion le savant exégète de Lorraine. Megilla, f. 28, 1, nous lisons l’ordonnance suivante : « Synagogam jam devastatam ne faciat quis (viam) compendiariam ». Et Josèphe ne dit-il pas, dans les mêmes termes que saint Marc : « Ne vas quidem aliquod portari licet in templo ». C. Ap. <phrase role="smallcaps">ii</phrase>, 8.</para>

	<para xml:id="marc-11-17">17. — Le verbe <emphasis xml:lang="la">docebat</emphasis>, mis à l’imparfait, a fait croire à plusieurs exégètes que les paroles attribuées à Notre-Seigneur seraient simplement le résumé d’un discours qu’il aurait prononcé après l’expulsion des vendeurs. Opinion assez peu vraisemblable. — <emphasis xml:lang="la">Nonne scriptum est… ?</emphasis> Le Sauveur justifie par deux paroles inspirées, <bible>Es 56.7</bible> et <bible>Jr 7.11</bible>, l’action de zèle à laquelle il venait de se livrer. Le temple était une maison de prière ; mais on l’avait honteusement changé en un antre de brigands : Jésus, en vertu de ses droits messianiques, l’a purifié, lui a rendu sa destination première. — <emphasis xml:lang="la">Omnibus gentibus.</emphasis> Saint Marc a seul cité ces mots du texte d’Isaïe. Ils convenaient d’autant mieux, que la scène se passait dans une cour ouverte aux païens aussi bien qu’aux Juifs.</para>

	<para xml:id="marc-11-18">18. — Ce verset décrit l’impression que produisit sur les hiérarques juifs la nouvelle de ce qui avait eu lieu dans le temple. Leur haine contre Jésus ne connut plus de bornes, quand ils apprirent que leur adversaire était venu agir en maître et en réformateur sur leur propre terrain. « Odio habuerunt corripientem… et loquentem perfecte abominati sunt<footnote><para>Am. <phrase role="smallcaps">v</phrase>, 10.</para></footnote> ». — <emphasis xml:lang="la">Timebant eum.</emphasis> Une seule chose les empêcha d’exécuter sans délai les projets homicides qu’ils avaient depuis longtemps formés à son égard : c’était la crainte que le peuple, charmé par ses divines leçons et visiblement passionné pour lui, ne s’insurgeât contre quiconque tenterait de lui faire quelque mal. Cf. <bible>Lc 19.48</bible>. De là leur grand embarras et leurs délibérations pour savoir <emphasis xml:lang="la">quomodo eum perderent</emphasis>.</para>

	<para xml:id="marc-11-19">49. — <emphasis xml:lang="la">Cum vespera facta esset egrediebatur.</emphasis> L’emploi de l’imparfait semble insinuer que l’Évangéliste veut parler ici d’un fait qui se passa non-seulement le soir du lundi saint, mais encore les deux jours suivants. Telle est même la seule interprétation permise si nous lisons avec Tischendorf ὅταν, « quoties », au lieu de ὅτε.</para>

</section>
