<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="marc-03-03-11" version="5.0" xml:lang="fr" xsi:schemaLocation="            http://docbook.org/ns/docbook http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/docbook.xsd            http://www.w3.org/1999/xlink http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/xlink.xsd         ">

	<title>11. — Jésus outragé au prétoire.</title>
	<subtitle><bible>Mc 15.16-19</bible>. — Parall. <bible>Mt 27.27-30</bible> ; <bible>Jn 19.2-3</bible>.</subtitle>

	<para xml:id="marc-15-16">16. — <emphasis xml:lang="la">Milites autem…</emphasis> Le contexte indique qu’il s’agit des soldats romains. Cf. <bible>Mt 27.27</bible>, « milites præsidis ». Quand Jésus eut été condamné à mort par le Sanhédrin, les valets du grand-prêtre se mirent à l’accabler d’outrages. Cf. <bible>Mc 14.63</bible>. La soldatesque impériale agit de même à son égard, quand Pilate eut ratifié la sentence du grand Conseil. — <emphasis xml:lang="la">In atrium prætorii.</emphasis> Plus exactement, d’après le texte grec, « in atrium, quod est prætorium ». La scène à laquelle nous venons d’assister s’était passée dans la cour extérieure du palais qui servait de résidence à Pilate, et qui portait le nom de prétoire selon la coutume romaine ; celle du couronnement d’épines aura lieu dans la cour intérieure, avec laquelle la caserne (castra prætoriana) était sans doute en communication. — <emphasis xml:lang="la">Convocant totam cohortem.</emphasis> La cohorte formait la dixième partie de la légion, et comprenait de cinq à six cents hommes<footnote><para>Cf. Anthony <surname>Rich</surname>, <citetitle xlink:href="https://books.google.fr/books?id=JsI_AQAAIAAJ">Dictionnaire des Antiquités grecques et romaines</citetitle>, pp. 176 et 358.</para></footnote>. Le « Procurator » de Judée avait six cohortes à sa disposition : cinq d’entre elles étaient stationnées à Césarée de Palestine ; la sixième restait à Jérusalem<footnote><para>Cf. Johann <surname>Jahn</surname>, <citetitle xlink:href="https://books.google.fr/books?id=6cwUAAAAYAAJ">Archæologio biblica</citetitle>, § 240.</para></footnote>.</para>

	<para xml:id="marc-15-17">17. — <emphasis xml:lang="la">Induunt eum purpura.</emphasis> « Comme on avait appelé Jésus le roi des Juifs, et que le crime que lui avaient reproché les Scribes et les prêtres était d’avoir voulu usurper le pouvoir sur le peuple d’Israël, les soldats en font le sujet de leurs dérisions, et c’est pour cela que, le dépouillant de ses habits, ils le revêtent de la pourpre, distinction des anciens rois ». V. Bède. D’après la relation plus exacte de saint Matthieu, <bible>Mt 27.28</bible> (voyez le commentaire), c’est d’une chlamyde, d’un de leurs manteaux écarlates, que les soldats revêtirent Notre-Seigneur. Les anciens auteurs ne se piquent pas d’une parfaite exactitude lorsqu’il s’agit des couleurs : ils confondent souvent les nuances voisines. C’est pour cela que saint Marc et saint Jean appellent « purpura, vestis purpurea ». ce que saint Matthieu nomme « coccinea ». Cf. saint August., De cons. Evang. l. III, c. <phrase role="smallcaps">ix</phrase>. — <emphasis xml:lang="la">Spineam coronam.</emphasis> La dérision sera complète : au simulacre d’un vêtement royal, on ajoute celui du diadème royal.</para>

	<para xml:id="marc-15-18">18. — <emphasis xml:lang="la">Ave, Rex Judæorum.</emphasis> De même la Recepta : Χαῖρε, βασιλεῦ τῶν Ἰουδαίων. Mais, d’après de nombreux manuscrits (A, C, E, F, G, etc.), la leçon authentique parait avoir été : Χαῖρε, ὁ βασιλεύς τῶν Ἰουδαίων, Salut, toi qui es le roi des Juifs. Cette seconde locution est plus énergique, par conséquent plus outrageante.</para>

	<para xml:id="marc-15-19">19. — <emphasis xml:lang="la">Percutiebant caput ejus arundine.</emphasis> Nous savons par saint Matthieu, <bible>Mt 27.29</bible>, que ce roseau avait d’abord été placé en guise de sceptre dans la main droite du Sauveur. — <emphasis xml:lang="la">Conspuebant… adorabant.</emphasis> Remarquez ces imparfaits qui indiquent la répétition, la multiplication des insultes, chacun des soldats de la cohorte voulant jouer son rôle dans cette scène affreuse. Ainsi, se réalisait une autre partie de la prophétie de Jésus : « Illudent ei, et conspuent eum (gentes) », <bible>Mc 10.34</bible>. — La dérision du Christ et le couronnement d’épines ont inspiré des œuvres magistrales à Schidone, au Guide, à Valentin, à Luini, à Titien, à Rubens. L’attitude vraiment royale de Jésus y a été en général bien reproduite.</para>

</section>
