<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="marc-ch00" version="5.0" xml:lang="fr" xsi:schemaLocation="            http://docbook.org/ns/docbook http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/docbook.xsd            http://www.w3.org/1999/xlink http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/xlink.xsd         ">

	<title>12. — Le chemin de croix.</title>
	<subtitle><bible>Mc 15.20-22</bible>. — Parall. <bible>Mt 27.31-33</bible> ; <bible>Lc 23.36-32</bible> ; <bible>Jn 19.2-3</bible>.</subtitle>

	<para xml:id="marc-15-20">20. — Quoique déjà rassasié d’opprobres, comme l’avait prédit Isaïe, Jésus n’a pas encore vidé la coupe jusqu’à la lie. Il lui faut encore gravir péniblement le Calvaire et y subir par amour pour nous une mort cruelle. C’est pourquoi <emphasis xml:lang="la">educunt ilium</emphasis> (milites) <emphasis xml:lang="la">ut crucifigerent</emphasis>, afin que s’accomplit encore la prédiction du Sauveur : « Et interficient eum », <bible>Mc 10.34</bible>. « Educunt », ils le font sortir d’abord du prétoire, puis de la ville ; car, chez les anciens, les exécutions avaient lieu en dehors de l’enceinte des cités. Cf. <bible>Mt 27.32</bible> et l’explication. C’est aussi en vertu d’une coutume soit romaine, soit orientale, que nous voyons le supplice suivre d’aussi près la sentence.</para>

	<para xml:id="marc-15-21">21. — <emphasis xml:lang="la">Et angariaverunt…</emphasis> Voir, sur ce mot, l’Évangile selon saint Matthieu, p. 122, et Beelen, Gramm. græcitatis N. T. p. 20. Il a ici la signification générale de réquisitionner. — <emphasis xml:lang="la">Simonem Cyrenæum.</emphasis> Ce surnom de Cyrénéen indique-t-il que Simon habitait la Cyrénaïque, et qu’il ne se trouvait en ce moment à Jérusalem qu’à l’occasion de la Pâque ? ou bien signifie-t-il que le porte-croix de Jésus était simplement originaire de cette province, et que son domicile actuel était depuis un certain temps fixé dans la capitale juive ? Le détail qui suit, <emphasis xml:lang="la">vementem de villa</emphasis> (ἀπ’ ἀγροῦ), commun à saint Marc et à saint Luc, rend la seconde opinion très vraisemblable. En effet, il paraît supposer ou que Simon possédait aux environs de Jérusalem une propriété de laquelle il revenait en ce moment, ou, d’après le sens plus ordinaire du mot ἀγρος, qu’il avait sa résidence accoutumée à la campagne, à quelque distance de la ville. Le vague <emphasis xml:lang="la">prætereuntem quempiam</emphasis> montre qu’il n’était pas connu des lecteurs de saint Marc ; mais, d’un autre côté, les mots <emphasis xml:lang="la">patrem Alexandri et Rufi</emphasis>, propres à notre Évangéliste, annoncent que les deux fils du Cyrénéen étaient non seulement des chrétiens, mais des chrétiens célèbres dans l’Église de Rome, pour laquelle était spécialement composé le second Évangile. Il est même probable qu’Alexandre et Rufus étaient eux-mêmes alors, ou du moins avaient été autrefois domiciliés à Rome ; car parmi les salutations personnelles qui terminent l’Épître de saint Paul aux Romains, nous trouvons la suivante, <bible>Rm 16.13</bible> : « Salutate Rufum, electum in Domino, et matrem ejus, et meam ». Or, on admet communément que le Rufus de saint Paul et celui de saint Marc sont identiques. Cette opinion se rencontre déjà dans l’écrit apocryphe intitulé « Acta Andreæ et Petri ». Rien ne prouve au contraire qu’il faille confondre l’autre fils de Simon avec le personnage du même nom mentionné d’une manière peu honorable en divers endroits du Nouveau Testament. Cf. <bible>Ac 19.33</bible> ; <bible>1Ti 1.20</bible> ; <bible>2Ti 4.14</bible>. Détail curieux : de ces trois noms que nous trouvons dans une famille juive contemporaine de Notre-Seigneur, le premier seul (Simon) était juif. Le second (Alexandre) était grec, le troisième (Rufus) était latin. Ce simple fait suffit pour montrer jusqu’à quel point le Judaïsme tendait à se désagréger, pour devenir cosmopolite. — <emphasis xml:lang="la">Ut tolleret crucem ejus.</emphasis> « Tout vice, écrit Plutarque, porte son propre tourment, de même que tout criminel porte sa propre croix ». De sera numinis vindicta, <phrase role="smallcaps">ix</phrase>. Cf. Artemid. Oneirocrit. <phrase role="smallcaps">ii</phrase>, 61. Aussi Notre-Seigneur porta-t-il lui-même pendant un certain temps sa croix sur ses épaules. Si les soldats l’en déchargèrent avant la fin du pénible trajet, ce fut assurément parce que, épuisé de fatigue et de douleur, il n’avait plus la force de traîner son pesant fardeau. C’est pour cela qu’au moment où le convoi sortait de la ville (« exeuntes », <bible>Mt 27.32</bible>) par la « Porta judiciaria » de la tradition, les bourreaux, rencontrant Simon le Cyrénéen, l’obligèrent de porter la croix à la place de Jésus. Du reste, le but principal était atteint, puisque le divin « Cruciarius » avait eu l’humiliation de traverser, avec l’instrument de son supplice sur le dos, les rues alors si populeuses de Jérusalem, et de recevoir mille outrages.</para>

	<para xml:id="marc-15-22">22. — <emphasis xml:lang="la">Perducunt illum.</emphasis> Dans le grec, φέρουσιν αὐτὸν. Quoique la signification habituelle de φέρω soit « porter », ce verbe s’emploie souvenl aussi dans le sens de « adduco ». Peut être indiquerait-il ici, comme l’ont pensé divers auteurs, le grand état de faiblesse de Jésus, de sorte que les soldats furent forcés de le soutenir tandis qu’il gravissait le Calvaire. Comparez le ℣. 20, où l’Évangéliste s’était servi de ἐξάγω. — <emphasis xml:lang="la">In Golgotha locum.</emphasis> Sur le nom et l’emplacement du Golgotha, voyez l’Évangile selon saint Matthieu, p. 545. — « Ce serait un beau problème résolu, de retrouver à Jérusalem le Chemin que Jésus a parcouru, arrosé de son sang pendant sa Passion. Malheureusement les traditions relatives à la Voie douloureuse sont presque modernes ; c’est-à-dire que les stations désignées aujourd’hui n’ont été définitivement arrêtées qu’au moyen âge. Les seuls points fixes sont le prétoire, qui certainement était situé dans la tour Antonia, le Calvaire et le tombeau : tout le reste est conjectural. Les transformations profondes et successives qu’a subies la Ville sainte rendent presque impossible de reconnaître exactement la ligne parcourue ; on se perd dans un dédale de constructions modernes qui empêchent de l’aborder. Au point de vue de la foi une approximation est tout à fait suffisante ». Rohault de Fleury, Mémoire sur les Instruments de la Passion, p. 280 et s. La « Via crucis », telle que les pèlerins la suivent à Jérusalem depuis plusieurs siècles, a une longueur d’environ 1200 pas. Sa direction générale est de l’Est à l’Ouest, entre la porte saint Etienne et le couvent latin. (voir R. Riess, Bibel-Atlas, pl. <phrase role="smallcaps">vi</phrase> ; V. Ancessi, Atlas géograph. pl. <phrase role="smallcaps">xvii</phrase>). De ces quatorze stations, les neuf premières sont dans la rue, les cinq autres dans l’Église du Saint-Sépulcre. « Il y a, dit un auteur protestant, quelque chose qui impressionne vivement dans cette rue sombre, avec ses passerelles voûtées, ses taches d’ombre et de lumière, et ses pierres vénérées autour desquelles on aperçoit toujours quelques petits groupes de pèlerins ». J. Porter, Handbook for Travellers in Syria and Palestine, 2<superscript>e</superscript> édit., p. 208. La partie de la Voie douloureuse qui monte au Saint-Sépulcre d’une manière assez abrupte a un cachet tout à fait pittoresque. Voyez Rohault de Fleury, l. c., p. 280-286 ; de Vogüé, Le temple de Jérusalem, p. 125 et ss. ; Sepp, Jerusalem u. das h. Land, t. I, p. 161 et ss. ; Schegg, Pilgerbuch, t. I, p. 306 et ss. ; Gratz, Théâtre des Évènements racontés dans les Saintes Écritures, t. I, pp. 375 et ss. ; Mgr Mislin, les Saints Lieux, 2<superscript>e</superscript> édit. t. II, p. 206 et ss. — Parmi les chefs-d’œuvre presque innombrables qu’a produits la représentation intégrale ou partielle du Chemin de la Croix, bornons-nous à signaler un tableau de Titien, « image saisissante du Christ portant sa croix et ayant autour du cou une corde tirée par un Juif ignoble » (Rio) et le « Spasimo » de Raphaël. « Le mélange de souffrance et de pitié dans le regard du Christ, quand il s’affaire sous sa croix, et qu’il dit aux filles de Jérusalem de ne pas pleurer sur lui, donne à cette partie du tableau une force d’attraction qui semble avoir été calculée pour provoquer un élan d’amour ou de contrition » (Rio).</para>

</section>
