<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="marc-02-01-10" version="5.0" xml:lang="fr" xsi:schemaLocation="            http://docbook.org/ns/docbook http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/docbook.xsd            http://www.w3.org/1999/xlink http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/xlink.xsd         ">

    <title>10. — La tempête apaisée.</title>
	<subtitle><bible>Mc 4.35-40</bible> — Parall. <bible>Mt 8.23-27</bible> ; <bible>Lc 8.22-25</bible>.</subtitle>

    <para xml:id="marc-4-35">35. — <emphasis xml:lang="la">In illa die, cum sero esset factum</emphasis>. Tandis que les deux autres synoptiques ne signalent que d’une manière très vague la date de ce prodige, saint Marc la précise avec une grande netteté. C’était le jour même où Jésus s’était défendu contre les Pharisiens de chasser les démons grâce au concours de Béelzéhub, <bible>Mc 3.20 et ss.</bible>, le jour même où il avait inauguré son enseignement sous la forme de paraboles, <bible>Mc 4.1 et ss.</bible> Cette journée avait été bien fatigante pour le divin Maître ; néanmoins, le soir venu, il dit à ses disciples : <emphasis xml:lang="la">Transeamus contra</emphasis>, <phrase xml:lang="el">διέλθωμεν εἰς τὸ πέραν</phrase>, allons de l’autre côté du lac. Jésus étant auprès de Capharnaüm quand il donna cet ordre, et Capharnaüm étant situé sur la rive occidentale, cela revenait à dire : Allons sur la rive orientale, en Pérée. Ce fut là un voyage célèbre, accompagné de toute espèce de miracles, bien qu’il n’ait duré qu’un jour et une nuit. Jésus y trouva l’occasion de manifester sa puissance divine de quatre manières différentes. Il montra d’abord qu’il était le roi de la nature, <bible>Mc 4.35-40</bible> ; il se révéla ensuite tour à tour comme roi des esprits, <bible>Mc 5.1-20</bible>, comme roi des corps et comme roi de la mort et de la vie, <bible>Mc 5.21-43</bible>.</para>

    <para xml:id="marc-4-36">36. — <emphasis xml:lang="la">Et dimittentes turbam</emphasis>. Les disciples congédient doucement la foule, en lui disant que le Maître va partir. Cela fait, <emphasis xml:lang="la">assumunt eum ita ut erat</emphasis>, c’est-à-dire, « sine ullo ad iter apparatu », Wetstein. « Elegans est didicendi genus, écrit Wolf au sujet de cette expression, quod de personis usurpari solet, quas significare volumus in eodem habitu quo tunc forte erant perseverasse ». Le départ fut donc immédiat. Du reste, Jésus était déjà tout embarqué d’après <bible>Mc 4.1</bible>. Plus loin, <bible>Mc 6.8</bible>, nous verrons le Sauveur recommander à ses Apôtres de se mettre en route sans aucun préparatif, quand ils entreprendront leurs premières missions : il commence par prêcher d’exemple. « Cœpit facere et docere ». — <emphasis xml:lang="la">Et aliæ naves…</emphasis> Ces autres barques, qui se mirent à la suite de celle qui portait Jésus, contenaient des disciples désireux de ne pas se séparer du Sauveur. La petite flottille fut probablement dispersée par l’orage, car, au débarquement, Jésus parait avoir été seul avec les Apôtres.</para>

    <para xml:id="marc-4-37">37. — <emphasis xml:lang="la">Et facta est procella…</emphasis> Voyez l’<phrase xlink:href="matthieu#matthieu-8-24">Évangile selon saint Matthieu, <bible>Mt 8.24</bible></phrase> La description de la tempête est encore plus vivante dans le récit de saint Marc que dans les deux autres : surtout d’après le texte grec, où plusieurs des verbes sont au temps présent : <phrase xml:lang="el">καὶ γίνεται λαῖλαψ… ὥστε αὐτὸ (τὸ πλοῖον) ἤδη γεμίζεσθαι</phrase>. Le mot <phrase xml:lang="el">λαῖλαψ</phrase>, également employé par saint Luc, est très expressif : Hésychius le définit <phrase xml:lang="el">ἀνέμου συστροφὴ μεθ’ ὑετοῦ</phrase>. Il désigne une de ces violentes tempêtes qui se déchaînent en un clin d’œil sur le lac de Gennésareth, « les gorges voisines servant comme de couloirs pour amener le vent des montagnes<footnote><para>Henry Baker <surname>Tristram</surname>, <citetitle>Land of Israël</citetitle>, p. 43.</para></footnote> ». — <emphasis xml:lang="la">Fluctus mittebat</emphasis> : d’après le grec, il faudrait « fluctus sese mittebant… », les vagues battaient fortement la nacelle. Dans notre traduction latine, « fluctus » est à l’accusatif pluriel et le verbe « mittebat » dépend de « procella ».</para>

    <para xml:id="marc-4-38">38. — <emphasis xml:lang="la">Et erat ipse in puppi…</emphasis> Comme saint Marc à bien noté toutes les circonstances ! Saint Matthieu et saint Luc se contentent de mentionner le sommeil de Jésus ; mais, à ce fait principal, notre évangéliste a ajouté deux traits particuliers qui font revivre pour nous la scène entière. Il signale d’abord la partie de la barque où se trouvait Jésus : c’était la poupe qui est habituellement réservée aux passagers dans les bateaux de petite dimension, parce que le tangage s’y fait moins sentir. Il décrit ensuite l’attitude du divin Maître : <emphasis xml:lang="la">super cervical dormiens</emphasis>, en grec <phrase xml:lang="el">τὸ προσκεφάλαιον</phrase> avec l’article, le coussin qui se trouvait dans la barque. Jésus, fatigué par ses travaux de la journée, a appuyé sa tête sur un coussin, et il s’est bientôt endormi. Quel doux tableau ! Michælis l’a dépoétisé en supposant sans la moindre raison que le Sauveur s’était chargé du gouvernail, mais que le sommeil l’avait tout à coup gagné parmi ses fonctions de pilote. Jésus dormait pendant l’orage, Jonas aussi ; de là le rapprochement suivant établi par saint Jérôme, Comm, in Matth. viii, 34 : « Hujus signi typum in Jona legimus, quando ceteris periclitantibus ipse securus est, et dormit, et suscitatur ; et imperio et sacramento passionis suæ liberat suscitantes<footnote><para>Saint <surname>Jérôme</surname>, <citetitle>Comm. in Matth.</citetitle>, <phrase role="smallcaps">viii</phrase>, 34.</para></footnote> ». Autre réflexion intéressante : « Hic ille unus Evangeliorum locus est in quo Jesum dormientem invenimus. Expedit quippe hujusmodi locos notare in quibus is humanum quid agens aut patiens invenitur<footnote><para>Francesco Saverio <surname>Patrizi</surname> SJ, <citetitle xlink:href="https://books.google.fr/books?id=-L4CAAAAQAAJ">In Marcum commentarium</citetitle>, h. l.</para></footnote> ». Nous aimons à nous rappeler encore l’interprétation mystique de quelques Pères, d’après laquelle le coussin de Jésus n’est autre que le bois sacré de la croix, sur lequel il s’endormit pendant sa Passion. Satan profita de ce sommeil pour susciter une tempête terrible contre l’Église naissante ; mais Jésus s’éveilla par la Résurrection, et fit immédiatement cesser l’orage. — <emphasis xml:lang="la">Et excitant eum</emphasis>. Les disciples, se croyant perdus, ont recours à Celui dont ils connaissent déjà la toute-puissance. — <emphasis xml:lang="la">Magister, non ad te pertinet…</emphasis> Ce cri indique de la part de ceux qui le poussaient un mouvernent d’impatience causé par l’imminence du péril : saint Marc seul nous l’a conservé sous cette forme caractéristique. D’après saint Matthieu, les Apôtres auraient dit : « Domine, salva nos, perimus » ; d’après saint Luc, plus simplement encore : « Præceptor, perimus ». On le voit, ce ne sont pas uniquement des variantes dans les paroles, mais de vraies divergences dans le ton, dans les sentiments. Il est probable que les trois phrases furent prononcées en même temps, chaque disciple parlant alors d’après le sentiment qui dominait en lui.</para>

    <para xml:id="marc-4-39">39. — <emphasis xml:lang="la">Et exurgens comminatus est…</emphasis> Quelle majesté dans cette attitude de Jésus ! Quelle majesté dans ses paroles ! <emphasis xml:lang="la">Tace, obmutesce</emphasis>, s’écria-t-il, parlant à la mer et employant deux verbes synonymes pour imprimer plus d’énergie à son commandement. Saint Marc signale seul les paroles du Thaumaturge. Remarquons la gradation qui existe dans les ordres du Sauveur : il commence par menacer le vent, qui était cause de la tempête ; il impose ensuite silence aux flots courroucés, les réprimandant comme un maître fait ses écoliers rebelles. Il y a là deux belles personnifications des forces de la nature. — <emphasis xml:lang="la">Cessavit ventus</emphasis> : dans le grec, <phrase xml:lang="el">ἐκόπασεν</phrase>, mot extraordinaire, qui n’est employé qu’à trois reprises dans le Nouveau Testament (ici, <bible>Mc 6.51</bible> et <bible>Mt 14.32</bible>) et qui indique un repos provenant d’une sorte de lassitude. — <emphasis xml:lang="la">Tranquillitas magna</emphasis> : <phrase xml:lang="el">γαλήνη</phrase> du grec s’applique spécialement au calme de la mer et des lacs. Le vent s’est soumis à la parole toute-puissante de Jésus : les flots obéissent à leur tour, et, contrairement à ce qui se passe d’ordinaire en pareil cas, reprennent aussitôt un équilibre parfait. Quand Jésus guérissait les malades, il n’y avait pas de convalescence ; quand il apaise une tempête, il l’arrête brusquement sans transition.</para>

    <para xml:id="marc-4-40_marc-4-41">40. — Les disciples méritaient aussi des reproches : Jésus les leur adresse pour leur instruction — <emphasis xml:lang="la">Necdum habetis fidem ?</emphasis> La Recepta porte : <phrase xml:lang="el">πῶς οὐκ ἔχετε πίστιν</phrase> ; Comment n’avez-vous pas la foi ? Mais les manuscrits B, D, L, Sinait., ont la variante <phrase xml:lang="el">οὔπω</phrase>, que les versetsions copte et italique ont lue de même que la Vulgate. « Si les disciples avaient eu la foi, ils auraient été persuadés que Jésus pouvait les protéger, quoique endormi ». Théophylacte. — <emphasis xml:lang="la">Et timuerum timore magno…</emphasis> Dans le texte grec, ces mots commemcent un nouveau verset, qui est le 41<superscript>e</superscript> du chapitre 4. — La crainte envahit une seconde fois l’âme des Apôtres, mais c’est une crainte d’un autre genre : précédemment, ℣. 38, ils avaient eu peur de l’orage qui menaçait de les engloutir ; maintenant, le miracle si éclatant de Jésus les remplit d’un effroi surnaturel et, se faisant part de leurs impressions, ils se demandent les uns aux autres : <emphasis xml:lang="la">Quis, putas, est iste…</emphasis> Précédemment, <bible>Mc 1.27</bible>, après la guérison d’un démoniaque, les assistants s’étaient écriés : « Quidnam est hoc ? ». Aujourd’hui, l’attention est plutôt dirigée sur la personne même de Jésus : Que doit être celui qui opère de tels prodiges ? — Tertullien, adv. Marc iv, 20, rapproche ce miracle de plusieurs passages prophétiques : « Quum transfretat (Jesus), psalmus expungitur, Dominus, inquit, super aquas multas (<bible>Ps 28.3</bible>) : quum undas freti discutit, Habacuc adimpletur, Dispergens, inquit, aquas itinere (<bible>Ha 3.45</bible>) : quum ad minas ejus eliditur mare, Nahum quoque absolvitur, Comminans, inquit, mari et arefaciens illud (<bible>Na 1.4</bible>), utique cum ventis quibus inquietabatur<footnote><para><surname>Tertullien</surname>, <citetitle>Adversus Marcionem</citetitle>, <phrase role="smallcaps">iv</phrase>, 20.</para></footnote> ».</para>

</section>
