<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="marc-02-03-01" version="5.0" xml:lang="fr" xsi:schemaLocation="            http://docbook.org/ns/docbook http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/docbook.xsd            http://www.w3.org/1999/xlink http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/xlink.xsd         ">


	<title>1. — Le christianisme et la famille.</title>
	<subtitle><bible>Mc 10.1-16</bible>.</subtitle>

	<para>Le séjour de Notre-Seigneur Jésus-Christ dans la province de Pérée fut marqué par de graves instructions, dont la première, relative à la famille dans le Christianisme, se subdivise en deux parties : 1° le mariage chrétien, 2° les petits enfants.</para>

	<section>
		<title>a. Le mariage chrétien.</title>
		<subtitle><bible>Mc 10.1-12</bible>. — Parall. <bible>Mt 19.1-12</bible>.</subtitle>

		<para xml:id="marc-10-1"><phrase role="chapter">Chap. x.</phrase> — 1. — Ce verset décrit brièvement l’arrivée du Sauveur en Pérée et l’excellent accueil qu’il y reçut. — <emphasis xml:lang="la">Inde exurgens.</emphasis> « Inde », c’est-à-dire de Capharnaüm, d’après <bible>Mc 9.42</bible>. Jésus quittait alors probablement la Galilée d’une manière définitive. — <emphasis xml:lang="la">Venit in fines Judææ.</emphasis> Ces mots indiquent le terme du voyage : le divin Maître se proposait de gagner la Judée et Jérusalem. Cf. ℣. 22. Toutefois, au lieu de s’y rendre à travers la Samarie, il prit le chemin de la Pérée, <emphasis xml:lang="la">ultra Jordanem</emphasis> ; ou mieux, d’après la Recepta grecque, διὰ τοῦ πέραν τοῦ Ἰορδάνου, « per regionem trans Jordanem » ; ou encore, suivant une variante fortement appuyée, καὶ πέραν τοῦ Ἰορδάνου, « et trans Jordanem ». Cette dernière leçon mentionnerait un double but du voyage, le but final qui était la Judée, le but accessoire qui était de séjourner quelque temps en Pérée. — <emphasis xml:lang="la">Conveniunt iterum turbæ.</emphasis> Cf. <bible>Mc 9.24</bible>. Le narrateur passe, sous silence la première partie du voyage. Il nous montre immédiatement Jésus à l’œuvre sur un nouveau terrain, où sa réputation l’avait d’ailleurs devancé depuis longtemps. Cf. <bible>Mc 3.7,8</bible>. — <emphasis xml:lang="la">Sicut consueverat, docebat.</emphasis> Saint Marc mentionne seul cette particularité. Le céleste Docteur, après avoir suspendu pour un temps son enseignement public, cf. <bible>Mc 9.29</bible>, reprit pour ce bon peuple le cours de ses leçons, prenant soin de les corroborer, comme l’observe saint Matthieu, <bible>Mt 19.2</bible>, par de nombreux miracles.</para>

		<para xml:id="marc-10-2">2. — <emphasis xml:lang="la">Accedentes Pharisæi.</emphasis> « Ils s’approchent et ne le quittent point, pour que les foules ne puissent pas s’attacher à sa foi ; et, en venant continuellement vers lui, ils s’efforcent de jetter le doute sur sa personne et de le couvrir de confusion par leurs questions. Celle qu’ils lui proposent ici s’ouvre sur un précipice des deux côtés ; elle est posée de telle sorte qu’ils puissent, quelle que soit sa réponse, l’accuser de se montrer en contradiction avec Moïse. Mais le Christ, qui est la sagesse même, leur fait une réponse qui échappe à leurs filets ». Théophylacte. — <emphasis xml:lang="la">Si licet</emphasis> pour « Licet-ne » ? — <emphasis xml:lang="la">Dimittere</emphasis>, ἀπολῦσαι. Le contexte prouve que les Pharisiens n’entendaient point parler d’une simple séparation « quoad torum et mensam », qui du reste était inconnue des Juifs, mais d’un divorce proprement dit, autorisant un nouveau mariage. Ils ajoutèrent, d’après saint Matthieu, « quacumque ex causa » ; paroles insidieuses que saint Marc a omises parce qu’elles faisaient allusion à des controverses toute judaïques, que ses lecteurs d’origine païenne auraient difficilement comprises<footnote><para>Voyez l’<phrase xlink:href="TODO">Évangile selon saint Matthieu, pp. 368 et 369</phrase>.</para></footnote>.</para>

		<para xml:id="marc-10-3">3. — <emphasis xml:lang="la">At ille respondens.</emphasis> La réponse du Sauveur, bien qu’elle soit la même dans les deux synoptiques, n’est pas tout à fait présentée par eux de la même manière. Suivant le récit du premier Évangile, Jésus aurait considéré le mariage d’abord dans le paradis terrestre, puis dans la législation mosaïque. Cet ordre est renversé dans l’exposé de saint Marc. Nous avons déjà signalé une interversion semblable à propos de la discussion sur le pur et l’impur, <bible>Mc 7.6 et ss.</bible> — <emphasis xml:lang="la">Præcepit</emphasis>, scil. « de divortio ».</para>

		<para xml:id="marc-10-4">4. — <emphasis xml:lang="la">Moyses permisit.</emphasis> La construction primitive du texte grec fut, selon toute vraisemblance, ἐπέτρεψε Μωσῆς, avec le verbe mis en avant d’une manière emphatique. Les Pharisiens s’expriment ici avec une parfaite exactitude. « Permisit » : en effet, le divorce n’est nulle part commandé dans la Loi, il est simplement permis et toléré. Voir une nuance dans saint Matthieu, <bible>Mt 19.7,8</bible>. — <emphasis xml:lang="la">Libellum repudii.</emphasis> Cf. <bible>Dt 24.1-4</bible>. On nommait ainsi, en hébreu ספר כריתות, la pièce officielle, écrite devant témoins, qui servait à régulariser les divorces chez les Juifs. Voyez notre <phrase xlink:href="TODO">commentaire sur saint Matthieu, p. 117</phrase>. — <emphasis xml:lang="la">Et dimittere</emphasis>, sous-entendu « uxorem ». Pauvres femmes, qui étaient ainsi à la merci du caprice des hommes.</para>

		<para xml:id="marc-10-5">5. — Les Pharisiens ont prétendu dirimer la question par l’autorité de Moïse : dans une vigoureuseuse riposte, ℣℣. 5-9, Jésus en appelle à l’autorité de Dieu lui-même. Son argumentation est présentée par saint Marc avec une grande clarté : il en ressort nettement qu’en toute hypothèse le mariage chrétien est indissoluble. — <emphasis xml:lang="la">Ad duritiam cordis vestri…</emphasis> Réplique de Notre-Seigneur à l’allégation du nom de Moïse. L’autorisation accordée par ce grand Législateur ne reposait pas sur un droit primitif ; c’était une simple tolérance accordée pour un temps à la faiblesse humaine. La préposition « ad » (πρός) signifie : à cause de, en raison de. Le substantif σκληροκαρδία (« duritia cordis » de la Vulgate) traduit à plusieurs reprises dans la version des LXX la locution ערלת לב, dont le sens littéral est « peau du cœur ». Cf. <bible>Dt 10.16</bible> ; <bible>Jr 4.4</bible>. C’est là une figure très expressive, le cœur étant censé enveloppé dans une peau épaisse qui lui enlève toute sensibilité. — Voir, sur cette première partie de la réplique du Sauveur, un beau raisonnement de saint Augustin<footnote><para>Saint Augustin, contr. Faust., lib. XIX, c. <phrase role="smallcaps">xxvi</phrase>.</para></footnote>.</para>

		<para xml:id="marc-10-6">6. — Jésus passe à la vraie preuve de sa thèse. Elle consiste en un fait biblique remontant jusqu’à l’apparition de l’homme sur la terre, et démontrant de la façon la plus nette que la monogamie absolue était dans les plans du Créateur. — <emphasis xml:lang="la">Creaturæ</emphasis> (κτίσεως) a le sens de « creationis ». — <emphasis xml:lang="la">Deus</emphasis> est probablement un glossème, car ce mot manque dans les plus anciens manuscrits. Le sujet serait alors ὁ κτιστής sous-entendu.</para>

		<para xml:id="marc-10-7">7. — Jésus continue de ramener ses adversaires à la loi primordiale du mariage. — <emphasis xml:lang="la">Propter hoc</emphasis> : c’est-à-dire, vu les conditions dans lesquelles Dieu a créé les premiers humains, parce qu’il les a créés « masculum et feminam », ainsi que nous lisions au précédent verset. — <emphasis xml:lang="la">Relinquet homo…</emphasis> Dans la Genèse, <bible>Gn 2.24</bible>, ces paroles sont prononcées par Adam ; saint Matthieu, <bible>Mt 19.4</bible>, les attribue au Dieu Créateur ; saint Marc à Notre-Seigneur Jésus-Christ. Ce sont là trois nuances également exactes. Adam parlait comme un prophète inspiré de Dieu, le Christ comme une personne divine.</para>

		<para xml:id="marc-10-8_marc-10-9">8 et 9. — <emphasis xml:lang="la">Duo in carne una.</emphasis> Dans le grec, οἱ δύο (avec l’article) εἰς σάρκα μίαν (in carnem unam). Ceux qui avaient été deux avant le mariage ne formeront désormais plus qu’une seule et même chair. — <emphasis xml:lang="la">Itaque jam non sunt duo…</emphasis> De l’argumentation qui précède, Jésus est en droit de conclure que le lien du mariage est le plus étroit de tous les liens. Il n’unit pas trois ou quatre êtres, ou davantage, mais deux seulement, qui s’harmonisent, se complètent et se suffisent. C’est aussi, ajoute-t-il, le lien le plus indissoluble : <emphasis xml:lang="la">Quod Deus conjunxit…</emphasis> Que l’homme n’aille donc point porter une main sacrilège sur une institution toute divine ! Entre les mots Dieu et homme il existe une frappante antithèse : le Créateur et la créature, le Maître tout-puissant et l’humble serviteur. Comment l’homme oserait-il essayer de renverser un état de choses voulu par Dieu ? Ainsi donc, dans le royaume messianique, dans l’Église chrétienne, le mariage est ramené par Jésus à sa perfection primitive ; le divorce y est supprimé « quacumque ex causa » ; la femme est relevée, ennoblie. — Voir dans l’<phrase xlink:href="TODO">Évangile selon saint Matthieu, pp. 369 et ss.</phrase>, une explication détaillée de ce passage.</para>

		<para xml:id="marc-10-10">10. — <emphasis xml:lang="la">Et in domo iterun.</emphasis> Détail propre à saint Marc. La scène qui précède avait été publique : en voici une autre tout intime, qui se passe entre le Maître et ses disciples, dans la maison qui leur servait alors de résidence temporaire. Plusieurs fois déjà notre Évangéliste a mentionné des entretiens confidentiels de Jésus avec les siens sur des points importants de la morale chrétienne. Cf. <bible>Mc 9.28,29,33-37</bible>. C’est à quoi semble faire allusion l’adverbe « iterum » — <emphasis xml:lang="la">De eodem.</emphasis> Sur le point litigieux qui avait été l’objet de la discussion du Sauveur avec les Pharisiens.</para>

		<para xml:id="marc-10-11">11. — <emphasis xml:lang="la">Et ait.</emphasis> Interrogé par les Apôtres, Jésus se borne à reproduire sa décision antérieure sous une forme nouvelle et plus énergique. — <emphasis xml:lang="la">Quicumque dimiserit…</emphasis> Saint Marc, de même que saint Luc, omet la fameuse clause « nisi ob fornicationem », que nous avons rencontrée dans le premier Évangile (<bible>Mt 5.32 ; 19.9</bible>) et dont le protestantisme a si souvent abusé. Cette omission prouve que le langage du Sauveur, même tel qu’on le lit dans saint Matthieu, doit s’entendre d’une manière absolue. Autrement, comment expliquer l’oubli d’une restriction si importante ? — <emphasis xml:lang="la">Adulterium committit super eam.</emphasis> Le pronom désigne-t-il la femme légitime, injustement renvoyée, <emphasis xml:lang="la">uxorem suam</emphasis>, ou bien la personne à laquelle on se sera uni par des liens criminels, <emphasis xml:lang="la">aliam</emphasis> ? Les exégètes sont partagés à ce sujet. La première opinion nous parait plus probable. Quoi qu’il en soit, l’union contractée dans les circonstances indiquées par Jésus n’est pas un mariage ; le divin Maître lui inflige le nom infamant d’adultère.</para>

		<para xml:id="marc-10-12">12. — <emphasis xml:lang="la">Et si una…</emphasis> C’est la réciproque du verset 11. Mais il est à noter que saint Matthieu ne dit rien de semblable. Bien que, d’après son Évangile, Notre-Seigneur Jésus-Christ ait signalé jusqu’à neuf reprises le cas d’un mari qui divorce avec sa femme, nulle part nous ne le voyons supposer qu’une femme puisse congédier son mari. Dans le passage parallèle à celui que nous expliquons, <bible>Mt 19.9</bible>, on lit simplement : « Et qui dimissam duxerit, mœchatur ». C’est que, chez les Juifs, le droit du divorce n’existait que pour les hommes ; la coutume, d’accord en cela avec le texte de la loi, n’accordait aucune initiative aux femmes sous ce rapport<footnote><para>Cf. Jos. Ant. <phrase role="smallcaps">xv</phrase>, 7, 16.</para></footnote>. Or saint Matthieu écrivait spécialement pour des Juifs. Au contraire, les païens convertis (Grecs et surtout Romains) auxquels était destiné le second Évangile reconnaissaient aux femmes aussi bien qu’aux hommes la faculté d’intenter des procès en séparation de corps et de biens<footnote><para>voyez à ce sujet l’intéressante dissertation de Danz, Uxor maritum repudians, ap. Meuschen, Nov. Testam. ex Talmude illustratum, pp. 680 et ss.</para></footnote>, et nous savons qu’elles en usaient avec une liberté presque effrénée, à tel point que Sénèque reprochait à ses contemporaines « de compter les années, non plus par les consuls, mais par le nombre des maris qu’elles avaient eus<footnote><para>De Benef. <phrase role="smallcaps">iii</phrase>, 16. Cf. Martial : <phrase role="smallcaps">vi</phrase>, 7.</para></footnote> ». De là cette particularité de saint Marc. Est-ce à dire toutefois qu’il ait de lui-mème modifié les paroles du Sauveur, afin de leur donner plus d’à-propos auprès de ses lecteurs ? Divers auteurs l’ont pensé ; mais il nous répugne de croire que les Évangélistes aient pris de telles libertés. D’ailleurs, pourquoi Jésus, qui ne pensait pas moins aux abus du paganisme qu’à ceux du Judaïsme, n’aurait-il pas prononcé à la suite les unes des autres les trois sentences que nous lisons dans les deux récits réunis ? Seulement, saint Matthieu aura laissé la troisième, qui n’avait pas d’application chez ses lecteurs : saint Marc l’a citée parce qu’elle n’en avait que trop chez les siens ; mais en même temps il omet la seconde qui est implicitement contenue dans la première. De cette manière, tous les coupables, et l’on n’en conçoit précisément que de trois sortes, auront été anathématisés par Jésus : 1° le mari qui contracte une nouvelle union sous prétexte de divorce ; 2° la femme qui se remarie dans les mêmes conditions ; 3° quiconque s’arrogerait le droit d’épouser l’un des conjoints. — Saint Jérôme cite un résultat heureux, quoique isolé, de la loi nouvelle que promulguait Notre-Seigneur : « Fabiola, nobilis matrona, hanc Christi legeiri secuta, publicam Romæ poenitentiam egit quod, dimisso viro adultero, alteri nupsisset<footnote><para>Saint Jérôme, Epist. <phrase role="smallcaps">xxx</phrase>.</para></footnote> ».</para>
	</section>

	<section>
		<title>b. Les enfants.</title>
		<subtitle><bible>Mc 10.13-16</bible>. — Parall. <bible>Mt 19.13-15</bible> ; <bible>Lc 18.15-17</bible>.</subtitle>

		<para xml:id="marc-10-13">13. — <emphasis xml:lang="la">Offerebant illi parvulos.</emphasis> « Après nous avoir montré plus haut la malice des Pharisiens qui tendaient des embûches au Sauveur, l’Évangéliste nous fait voir la foi du peuple, qui croyait que, par la seule imposition de ses mains, Jésus porterait bonheur aux enfants ». Théophylacte. — <emphasis xml:lang="la">Ut tangeret illos.</emphasis> De même saint Luc. Les expressions employées par saint Matthieu, « ut manus eis imponeret et oraret », supposent une bénédiction proprement dite. Que le prêtre enseigne aux mères chrétiennes à imiter l’exemple de ces mères juives, et à conduire leurs petits enfants à Jésus ! Mieux encore, qu’il use de son influence pour les conduire lui-même au Sauveur ! — <emphasis xml:lang="la">Discipuli comminabantur.</emphasis> Peut-être les Apôtres étaient-ils choqués d’avoir été dérangés au milieu de l’entretien si important qu’ils avaient en ce moment avec leur Maître ; ou du moins ils croyaient, en agissant ainsi, sauvegarder la dignité de Notre-Seigneur.</para>

		<para xml:id="marc-10-14">14. — <emphasis xml:lang="la">Jesus indigne tulit.</emphasis> Trait propre à saint Marc. Le verbe grec ἠγανάκτησε, de ἄγᾶν et ἀκτός, extrêmement affecté, suppose une vive émotion, un profond mécontentement. Jésus éprouva donc une sorte d’indignation quand il vit ses disciples traiter avec rudesse les petits enfants et leurs mères. — <emphasis xml:lang="la">Sinite parvulos…</emphasis> Ravissante parole, que le catholicisme a si bien comprise ! La conjonction <emphasis xml:lang="la">et</emphasis> est probablement apocryphe. Sans elle, le langage est plus rapide, l’antithèse mieux marquée, conformément au genre de saint Marc. — <emphasis xml:lang="la">Talium enim est…</emphasis> Le royaume des cieux est pour ainsi dire la propriété des enfants, et non seulement des enfants, mais de tous ceux qui leur ressemblent par les dispositions morales.</para>
 
		<para xml:id="marc-10-15">15. — Jésus commente dans ce verset la dernière partie du précédant : « Talium enim… » Cette profonde pensée, « quiconque ne reçoit pas le royaume de Dieu comme un petit enfant n’y entrera point », avait déjà été prononcée par le divin Maître en une autre circonstance, <bible>Mt 18.3</bible> ; il la rappelle aux Douze, qui semblaient l’avoir oubliée. — <emphasis xml:lang="la">Receperit regnum Dei.</emphasis> Figure expressive. Le royaume messianique y est décrit comme un objet qui arrive au-devant de nous, qui se présente à nous pour que nous le recevions. Et quel devra être notre accueil ? Les mots <emphasis xml:lang="la">sicut parvulus</emphasis> nous le disent. Il faudra qu’il soit accompagné de la foi, de la simplicité, de l’humilité, de l’innocence qui brillent dans les petits enfants. Voyez <bible>Jn 3.3</bible>, où Jésus insiste sur la nécessité d’une nouvelle naissance pour quiconque veut mériter le royaume des cieux. — <emphasis xml:lang="la">Non intrabit in illud.</emphasis> L’image change brusquement, d’une manière assez étrange. On « entre » dans le royaume qu’on avait auparavant « reçu ». Mais l’idée reste claire, quoique la forme soit tout orientale.</para>

		<para xml:id="marc-10-16">16. — Voici un touchant tableau, dont nous devons à saint Marc les deux plus beaux détails. — <emphasis xml:lang="la">Complexans eos</emphasis>, ἐναγκαλισάμενος. Deux fois seulement il est fait mention des caresses de Jésus, et ce sont toujours des enfants qui les reçoivent, et c’est notre Évangéliste qui les signale. Cf. <bible>Mc 9.35</bible>. Il manquerait quelque chose à l’Évangile si ces faits délicats n’eussent été racontés. — <emphasis xml:lang="la">Imponens manus super illos.</emphasis> Ne dirait-on pas que c’est ici l’ordination des petits enfants, opérée en vue du royaume des cieux ? Le bon Pasteur traite avec la plus suave bonté les agnelets de son troupeau ! — <emphasis xml:lang="la">Benedicebat.</emphasis> Le texte grec flotte entre ηὐλόγει, εὐλόγει et καεὐλόγει. Le présent est plus pittoresque ; le verbe composé a plus de force et marque mieux la tendresse du Sauveur pour ses aimables favoris.</para>
	</section>

</section>
