<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="marc-02-01-19" version="5.0" xml:lang="fr" xsi:schemaLocation="            http://docbook.org/ns/docbook http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/docbook.xsd            http://www.w3.org/1999/xlink http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/xlink.xsd         ">

    <title>19. — Conflit avec les Pharisiens à propos du pur et de l’impur.</title> 
	<subtitle><bible>Mc 7.1-23</bible>. — Parall. <bible>Mt 15.1-20</bible>.</subtitle>

    <para xml:id="marc-7-1"><phrase role="chapter">Chap. vii.</phrase> — 1. — <emphasis xml:lang="la">Conveniunt ad eum.</emphasis> Les jours de bonheur dont nous parlions plus haut ne furent pas de longue durée. Voici déjà que les Pharisiens et les Scribes se chargent de les interrompre. Au reste, les conflits vont désormais se multiplier entre Jésus et ses adversaires : le divin Maître en profitera pour mettre ses disciples en garde contre la corruption morale et l’hypocrisie des Pharisiens. Le Verbe « conveniunt » désigne une réunion officielle. — <emphasis xml:lang="la">Ab Jerosolymis.</emphasis> Saint Marc, comme saint Matthieu, semble appuyer sur le nom de Jérusalem. Les nouveaux arrivants n’étaient pas les premiers venus, mais bien des Docteurs de la capitale ! On admet générâlement qu’ils avaient été délégués tout exprès pour aller épier et attaquer Jésus. Les Pharisiens de Galilée, ne se sentant pas capables de tenir tête à Notre Seigneur, avaient demandé du renfort à leurs amis de Jérusalem, et ceux-ci leur envoyaient en ce moment leurs Scribes les plus habiles.</para>

    <para xml:id="marc-7-2">2. — Le fait signalé dans ce verset, et les notes archéologiques qui leur servent de commentaires dans les deux suivants, forment une de ces nombreuses spécialités qu‘on rencontre à chaque page du second Évangile. Ce fait et ces notes contiennent un document important pour l’histoire de l’époque où vivait Notre Seigneur. — <emphasis xml:lang="la">Cum vidissent quosdam…</emphasis> Telle fut l’occasion du conflit. Remarquons bien que ce n’étaient pas tous les disciples de Jésus, mais seulement quelques-uns d’entre eux, qui s’étaient donné la liberté incriminée par les Scribes, ce qui n’empèchera pas ces rigoristes de généraliser l’accusation, ℣. 5, et de parler comme si les partisans du Sauveur omettaient régulièrement les ablutions traditionnelles. — <emphasis xml:lang="la">Cummunibus manibus</emphasis> ; de même en grec, κοιναῖς χερσίν. « Les Hébceux appelaient communes, dit fort bien D. Calmet, h. l., les choses qu’on employait à des usages commun, parce qu’on présumait qu’étant touchées indifféremment par toutes sortes de personnes, il est moralement impossible qu’elles ne contractent quelques souillures, au lieu que les choses et les personnes saintes et pures étaient séparées de tout usage commun et profane ». Cf. <bible>1M 1.47,62</bible> ; <bible>Ac 10.14,28 ; 11.8</bible> ; <bible>Rm 14.14</bible> ; <bible>He 10.29</bible> ; <bible>Ap 21.27</bible>. « Avec des mains profanes », tel est donc le sens de cette expression technique. D’ailleurs, le narrateur l’explique pour ses lecteurs non-juifs, en ajoutant aussitôt : <emphasis xml:lang="la">id est non lotis</emphasis>. — Le verbe ἐμέμψαντο de la Recepta grecque (<emphasis xml:lang="la">vituperaverunt</emphasis> de la Vulgate) est omis par quelques manuscrits et par quelques versions. Peut-être serait-il apocryphe. Dans ce cas. la phrase, entrouverte après <emphasis xml:lang="la">panes</emphasis> pour recevoir la parenthèse formée par les ℣℣. 3 et 4, ne s’achèverait qu’au ℣. 5.</para>

    <para xml:id="marc-7-3_marc-7-4">3 et 4.— Nouvelles explications, en faveur des chrétiens romains pour lesquels écrivait saint Marc. Il y est fait mention de trois espèces d’ablutions usitées chez les Juifs, et regardées comme strictement obligatoires par le parti pharisaïque. — 1° Les ablutions des mains avant les repas. — <emphasis xml:lang="la">Pharisæi et omnes Judæi.</emphasis> Restreintes d’abord à la secte, elles étaient devenues peu à peu, grâce à son influence, d’un usage presque général chez les Juifs contemporains de Notre Seigneur. Elles avaient lieu fréquemment, <emphasis xml:lang="la">crebro</emphasis>, et sur le moindre prétexte, mais tout spécialement avant les repas. Y être fidèle s’appelait « tenir (le grec κρατούντες est d’une grande énergie) les traditions léguées par les Anciens ». Cf. <bible>2Th 2.14</bible>. — Nous venons de trduire la locution πυγμῇ à la façon de la Vulgate (« crebro »), de la version copte et de la version gothique (ufta = « oft » des Allemands), qui auront sans doute lu πυκνά (c’est la leçon du Codex Sinait.). Mais telle n’est pas, selon toute vraisemblance, sa véritable interprétation. Les exégètes anciens et modernes ont vivement discuté à son sujet. D’après Théophylacte et Euthymius, le substantif πυγμῇ aurait servi à désigner tout l’avant-bras (πυγμὴ λέγεται τò ἀπò τοῦ ἄγχῶνος ἄχρι καì τῶν ἄκρων δακτύλων, Théophyl.). Par conséquent, πυγμῇ νίπτεοθαι signifierait : se laver la partie du bras comprise entre le coude et l’extrémité des doigts. L’emploi du datif rend cette explication peu probable. Du reste, le vrai sens de πυγμὴ est plutôt « pugnus, pugillus », (πυγμὴ, ἤγουν τò συγκεκλεῖσθαι τοὺς δακτύλους, Hésychius) ; de là cette traduction que l’on trouve dans quelques manuscrits de l’Itala : « nisi pugillo laverint manus ». Mais qu’est-ce que se laver les mains avec le poing ? Cela ne peut vouloir dire autre chose que frotter rudement l’une des mains avec l’autre, qui aura été préalablement fermée, « facto pugno ». Cette expression pittoresque décrit donc un des rites prescrits pour l’ablution des mains. Elle est du moins destinée à faire ressortir le zèle avec lequel les Pharisiens accomplissaient cette opération : aussi pourrait-on la traduire avec la version syriaque et divers exégètes par « sedulo, studiose », et par « intense » avec là version éthiopienne. — Il est à remarquer que, dans ce passage et dans toute la discusssion suivante, il ne s’agit pas des soins de propreté, mais d’ablutions purement cérémonielles, imposées au peuple par les Docteurs, et analogues à celles que les Mahométans pratiquent encore cinq fois le jour. — 2° Les ablutions après les sorties et les visites. <emphasis xml:lang="la">A foro</emphasis>, scil. « venientes » ou « redeuntes », comme on lit dans plusieurs versions. Sur les places publiques et dans les rues, où l’on rencontre toute sorte de personnes, ceux dont on décrit la conduite avaient pu, sans s’en douter, être mis en contact avec des objets légalement impurs, et contracter par là-même quelque souillure. Il leur fallait de nouvelles ablutions pour se purifier. Le mot <emphasis xml:lang="la">baptizentur</emphasis> désigne-t-il ici un bain complet ou un simple lavement des mains ? Il est assez difficile de le déterminer. Cependant nous admettrions volontiers, avec Meyer, Bisping et d’autres, la première opinion. On obtient ainsi une gradation ascendante, qui semble avoir été intentionnelle de la part de saint Marc. Avant leurs repas, ils se lavent simplement les mains ; s’ils viennent du dehors, ils se plongent tout entiers dans l’eau. Otshausen et Bleek font un contre-sens évident quand ils traduisent comme s’il y avait : τὰ ἀπὸ ἀγορᾶς, ἐὰν μὴ βαπτίσηται, οὐκ ἐσθίουοι, ils ne mangent pas les mets qui proviennent du marché sans les avoir lavés. Le Codex Sinait. porte la curieuse variante ῥαντίσωνται, « aspergantur », au lieu de. βαπτίσωνται. — 3° Ablutions des ustensiles servant aux repas. <emphasis xml:lang="la">Calicum</emphasis>, ποτηρίων, les coupes dans lesquelles on buvait. — <emphasis xml:lang="la">Urceorum</emphasis>, les amphores et les aiguières placées sur la table. Voyez A. Rich, Diet, des Antiquités, s, v. Urceus. Le mot grec correspondant, ξεστῶν (ξεστής au nomin.) est un des latinismes de saint Marc, cf. <link linkend="pref-p4-3">Préface. § IV, 3</link>. Il dérive par une légère transposition (<emphasis xml:lang="la">sex</emphasis> étant changé en <emphasis xml:lang="la">xes</emphasis> ; cf. Xystus et Sixtus) de « sextarius », nom d’une mesure romaine servant à la fois pour les liquides et les substances sèches, et contenant la sixième partie du « congius » le quart du « modius », à peu près trois quarts de litre<footnote><para>Voyez Ant. Rich, l. c. au mot Sextarius.</para></footnote>. — <emphasis xml:lang="la">Æramentorum</emphasis>, χαλχίων. C’étaient les grands vases d’airain, de grés ou d’argile placés dans la salle du festin, et renfermant les provisions de vin et d’eau qui servaient à remplir les « sextarii » devenus vides. Cf. <bible>Jn 2.6</bible>. — <emphasis xml:lang="la">Lectorum</emphasis>, κλινῶν, les « triclinia » ou divans sur lesquels on se couchait à demi pour prendre les repas. Ces divers objets ayant pu être profanés, quoique à l’insu de tous, par le contact de quelque personne impure, les Pharisiens, conformément à leurs principes, ne permettaient pas qu’on en fit usage sans les .sanctifier auparavant par des ablutions.</para>

    <para xml:id="marc-7-5">5. — Après avoir indiqué l’occasion du conflit, ℣. 2, et donné quelques détails nécéssaires à ses lecteurs pour la claire intelligence du récit, ℣℣. 3 et 4, saint Marc revient aux ennemis du Sauveur et à leur interpellation. — <emphasis xml:lang="la">Interrogabant</emphasis> ; dans le grec, ἐπερωτῶσιν , au présent. — <emphasis xml:lang="la">Non ambulant</emphasis>, οὐ περιπατοῦσιν, mot pittoresque. « Id est, non instituunt vitam, ex Hebræorum idiotismo, apud quos הלך, ambulare, idem valet quod vivere, et via dicitur vitæ genus quod aliquis tanquam viam sequatur<footnote><para>Rosenmüller, Schol. in N. Test. h. l.</para></footnote> ».</para>

    <para xml:id="marc-7-6_marc-7-7">6 et 7. — <emphasis xml:lang="la">At ille respondens.</emphasis> « Pharisæorum superfluum latratum, dit énergiquement saint Jérôme, furca rationis (Christus) obtundit ». La réponse de Jésus est plus qu’une défense : c’est une vigoureuse attaque qui rendra muets les Pharisiens et les Scribes. Quoiqu’elle soit au fond la même dans saint Matthieu et dans saint Marc, les arguments n’y sont pas reproduits dans un ordre identique. D’après le premier Évangéliste, Notre Seigneur, ripostent à ses ennemis par une contre-question, leur reproche d’abord de violer les commandements de Dieu les plus graves, spécialement le quatrième, sous prétexte d’observer leurs vaines traditions. Puis, généralisant la question, il leur montre à l’aide du texte d’Isaïe toute la grandeur de leur hypocrisie. Dans le second Évangile nous retrouvons ces deux parties : seulement, la seconde, qui est plus générale, se présente à la première place ; le fait particulier relatif au Corban ne vient qu’ensuite. Il serait bien difficile de dire quel fut l’ordre suivi réellement par Jésus. — <emphasis xml:lang="la">Ben prophetavit…</emphasis> Cette terrible prophétie qu’Isaïe (<bible>Es 24.3</bible>) adressait directement à ses contemporains, devait trouver plus tard dans la conduite des Pharisiens un second accomplissement voulu par l’Esprit-Saint. Elle décrit en termes très vifs l’horreur qu’inspire à Dieu un culte purement extérieur, l’honneur que lui procurent des hommages sincères. Voyez l’Évangile selon saint Matth. p. 304.u — <emphasis xml:lang="la">In vanum.</emphasis> La traduction littérale de ce mot en hébreu serait : Un « tohou » est leur culte (תהו désigne le vide, le chaos). Mais Isaïe ne l’a pas écrit dans ce passage : il exprime du moins fort bien la pensée divine — <emphasis xml:lang="la">Doctrinas, et præcepta.</emphasis> La conjonction <emphasis xml:lang="la">et</emphasis> n’est pas dans le grec, où on lit simplement : διδασκαλίας ἐυτάλματα ἀνθρώπων. Les deux derniers mots sont une apposition à διδασκαλίας, et la phrase revient à ceci : « Docentes doctrinas quæ sunt præcepta hominum ».</para>

    <para xml:id="marc-7-8">8. — La particule <emphasis xml:lang="la">enim</emphasis> montre que Jésus passe maintenant à la preuve de sa précédente assertion. — <emphasis xml:lang="la">Relinquentes… tenetis.</emphasis> Belle antithèse, exprimée avec plus de force encore dans le texte original : ἀφέντες… κρατεῖτε. « Lâchant » les divins préceptes, vous vous cramponnez à des observances tout humaines. — <emphasis xml:lang="la">Baptismata urceorum…</emphasis> Ces mots, et tous ceux qui les suivent jusqu’à la fin du verset, ont été omis par quelques-uns des meilleurs manuscrits. On les regarde néanmoins comme authentiques. Tandis qu’il serait difficile de comprendre pourquoi ils eussent été insérés dans le récit de saint Marc, il est assez probable que des copistes peu intelligents les auront supprimés, parce que le premier Évangile ne les contient pas. — Touchante réflexion morale du Vén. Bède : « C’était une coutume superstitieuse de revenir sans cesse à se laver, une fois que l’on était propre, et de ne point manger avant d’avoir fait des purifications. Mais il est nécessaire pour ceux qui désirent participer souvent au pain descendu du ciel de purifier souvent leurs œuvres par les larmes, les aumônes et les autres fruits de justice. Il faut ainsi purifier, sous l’action incessante des bonnes œuvres et des bonnes pensées, les souillures qu’ont pu faire contracter les préoccupations du siècle. C’est en vain que les Juifs se lavent les mains et qu’ils se purifient à l’extérieur, tant qu’ils se refusent à venir se purifier à la fontaine du Sauveur, et c’est en vain qu’ils observent la purification des vases, lorsqu’ils négligent de purifier de leurs véritables souillures leurs corps et leurs cœurs ».</para>

    <para xml:id="marc-7-9">9. — <emphasis xml:lang="la">Et dicebat illis.</emphasis> Saint Marc emploie volontiers celte petite formule de transition pour marquer des pauses dans les discours de Jésus. Elle équivaut à nos alinéas de l’Occident. — <emphasis xml:lang="la">Bene irritum…</emphasis> Le Sauveur répète pour la troisième fois la même pensée. Cf. tes ℣℣. 7 et 8. Ici il y a gradation ascendante : maintenant en effet il ne s’agit plus d’une simple négligence des commandements divins, mais de leur violation absolue. L’adverbe καλῶς, que Jésus prononce pour la seconde fois dans l’intervalle de quelques lignes (cf. ℣. 6), est pris dans un sens ironique. Comparez <bible>2Co 11.4</bible>. — <emphasis xml:lang="la">Ut traditionem… servetis.</emphasis> Les commentateurs hérétiques se sont parfois appuyés sur ce passage pour attaquer les définitions de l’Église catholique relatives à la tradition, et pour prétendre que la Bible doit être notre seule règle de foi. Mais ils ont fait par là-même un grossier contre-sens. En effet, 1° Jésus ne parle pas ici de la tradition en général, ni de la tradition en tant qu’elle remonte à Dieu, mais de traditions abusives, inventées par les hommes. 2° Il ne parle pas de traditions concernant le dogme et la morale, ou du moins s’y rattachant, mais de coutumes purement disciplinaires, qui sont opposées à la morale. 3° La tradition, telle que l’entend l’Église romaine, n’est autre chose que la parole divine développée, expliquée. Du reste, nous mettons nos adversaires au défi de citer une seule de nos traditions catholiques qui soit opposée le moins du monde à la parole de Dieu.</para>

    <para xml:id="marc-7-10">10. — <emphasis xml:lang="la">Moyses enim dixit.</emphasis> Jésus va démontrer, ℣℣. 10-14, par un frappant exemple emprunté à la casuistique juive, et rapproché des commandements de Dieu, la justesse de l’accusation qu’il a lancée à trois reprises contre ses ennemis. On verra quels étaient les résultats immoraux produits par la substitution des coutumes pharisaïques à la Thora. Les textes cités par Jésus sont empruntés à l’Exode, <bible>Ex 20.12</bible>, et au Deutéronome, <bible>Dt 5.16</bible> : ils concernent le quatrième précepte du Décalogue, qu’ils proposent d’abord d’une manière positive, <emphasis xml:lang="la">Honora…</emphasis>, puis négativement, <emphasis xml:lang="la">Qui maledixerit…</emphasis></para>

    <para xml:id="marc-7-11_marc-7-12">11 et 12. — <emphasis xml:lang="la">Vos autem.</emphasis> Vous, par opposition à Moïse, c’est-à-dire par opposition à Dieu dont Moïse était le représentant. — <emphasis xml:lang="la">Si dixerit homo… Corban.</emphasis> Saint Marc a seul conservé ce mot hébreu, qui apparaît souvent dans les livres du Lévitique et des Nombres, mais qu’on ne rencontre que deux fois dans l’Ancien Testament en dehors du Pentateuque (<bible>Ez 20.28 40.43</bible>). Les Rabbins l’emploient très fréquemment. Il servait à désigner toute sorte d’offrandes religieuses et même, d’après l’historien Josèphe, les personnes qui se dévouaient au service du Seigneur<footnote><para>Ant. IV, 4, 4.</para></footnote>. — <emphasis xml:lang="la">Quod est donum.</emphasis> L’Évangéliste indique entre parenthèses à ses lecteurs non juifs la signification de קרבן. Josèphe, dans l’endroit que nous venons de citer, en donnait une interprétation identique : δῶρòν δὲ τοῦτο (le mot Corban) σημαίνει κατὰ Ἑλλήνων γλώττην. — <emphasis xml:lang="la">Tibi profuerit.</emphasis> Les difficultés grammaticales que présente le texte grec et leurs solutions sont ici à peu près les mêmes que pour le passage parallèle de saint Matthieu, <bible>Mt 15.5,6</bible>. Nous pouvons suppléer ἐστί ou ἔστω après κορβᾶν et traduire : C’est Corban, ou bien, Que ce soit Corban, tout ce avec quoi je pourrais te secourir ! Nous pouvons admettre aussi une aposiopèse qui laisserait la phrase en suspens : Vous dites : Si quelqu’un dit à son père ou à sa mère, Tout ce que j’offrirai en Corban vous profitera…, et vous ne lui permettez plus de faire quoi que ce soit pour son pèfe ou sa mère. Nous avons démontrér dans notre commentaire sur saint Matthieu, p. 303, que la première de ces deux interprétations est la plus vraisemblable. — Saint Ambroise stigmatise en ces termes des chrétiens de son temps qui voulaient faire passer le Corban pharisaïquo dans l’Église du Christ : « Dicis te, quod eras parentibus collaturus, Ecclesiæ velle conferre. Non quærit donum Deus de fame parentum. Multi, ut prædicentur ab hominibus, Ecclesiæ conferunt quæ suis auferunt, quum misericordia a domestico progredi debeat officio<footnote><para>Enarrat. in Luc. xviii.</para></footnote> ».</para>

    <para xml:id="marc-7-13">13. — <emphasis xml:lang="la">Rescindentes verbum Dei.</emphasis> Il n’était pas possible d’alléguer un plus frappant exemple du renversement do la Loi divine par les traditions des hommes. Aussi Jésus peut-il répéter victorieusement, pour la quatrième fois, son assertion du ℣. 7, non sans appuyer sur les mots <emphasis xml:lang="la">traditionem vestram, quam tradidistis</emphasis>. En ajoutant : <emphasis xml:lang="la">Et similia…</emphasis>, il montre qu’il a signalé seulement un trait en faveur de sa thèse, mais que, s’il eût voulu multiplier les faits semblables, il n’aurait eu que l’embarras du choix, tant la morale pharisaïque les multipliait sur tous les points de la conduite pratique.</para>

    <para xml:id="marc-7-14">14. — <emphasis xml:lang="la">Advocans iterum turbam.</emphasis> La Recepta grecque porte πάντα τὸν ὄχλον, toute la foule ; mais des témoins sérieux ont la variante πάλιν τὸν ὄχλον, qu’a suivie la Vulgate. À l’arrivée des Pharisiens et des Scribes, la foule qui entourait Jésus s’était respectueusement écartée. Jésus, après avoir réduit ses adversaires au silence, la rappelle auprès de lui pour lui donner une instruction importante. « Il lui présente la substance du débat dans une de ces formules à forme tranchante, quelquefois paradoxale et plus ou moins figurée, au moyen desquelles il savait si bien éveiller la réflexion<footnote><para>Reuss, Histoire évangél. p. 379.</para></footnote> ».</para>

    <para xml:id="marc-7-15">15. — <emphasis xml:lang="la">Nihil est extra hominem…</emphasis> Principe d’une importance extrême pour la vie spirituelle, et montrant à l’homme, d’une part ce qui le rend impur, de l’autre ce qui est incapable de le souiller. Jésus l’expose sous la forme d’une antithèse frappante et d’une image familière. — 1° En général, et à moins de circonstances extraordinaires, les choses dont l’homme fait sa nourriture n’ont aucune influence sur sa condition morale. Peu imorte qu’il absorbe tel ou tel mets, tel ou tel reuvage ; il importe moins encore qu’il se mette à table sans s’être auparavant lavé les mains. Ce sont là des faits qui se passent en dehors de son âme : ils ne sauraient donc le rendre impur et profane. — 2° <emphasis xml:lang="la">Sed quæ de homine…</emphasis> Il n’en est pas de même de ce qui sort de l’homme : cela (<emphasis xml:lang="la">illa sunt</emphasis> avec emphase), faisant partie de son être le plus intime, peut contribuer à le souiller. Pour le moment, le Sauveur se contente de promulguer cette profonde vérité : il en fera dans quelques instants l’exégèse à ses disciples, ℣℣. 18-23. Saint Matthieu l’exprime à peu près dans les mêmes termes, mais avec une légère nuance qui la rend plus claire et plus saillante. Au lieu des notions générales « introiens in eum, de homine procedunt », il a ces mots qui développent l’image : « Quod intrat in os, quod procedit ex ore ». Voyez le commentaire, p. 305. Mais de même que, dans le premier Évangile, « os » était pris successivement en deux sens distincts, d’abord au propre, puis au figuré, de même, dans saint Marc, la locution « entrer dans l’homme » exprime un fait réel, tandis que « sortir de l’homme » doit se prendre au moral. Le Sauveur joue sur cette variété d’acceptions. — Le verbe <emphasis xml:lang="la">communicant</emphasis> a la même signification que <emphasis xml:lang="la">coinquinant</emphasis>. Cf. le ℣. 2 et l’explication. Du reste, c’est le même mot qui est répété à deux reprises dans le texte grec : κοινῶσαι, τὰ κοινοῦντα. — Il est peu probable que le ℣. 15 ne soit, comme on l’a dit, que le sommaire, en quelque sorte le texte, d’un long discours prononcé dans cette circonstance par Notre-Seigneur.</para>

    <para xml:id="marc-7-16">16. — <emphasis xml:lang="la">Si quis habet aures…</emphasis> Ce verset est omis dans plusieurs manuscrits importants (B, L, Sinait. Et quelques minuscules). Néanmoins, il est trop appuyé partout ailleurs pour n’être qu’une interpolation. La formule qu’il contient, souvent répétée par Jésus, est destinée à attirer la réflexion des auditeurs sur le grand principe qu’ils venaient d’entendre. Elle équivaut aux paroles « Audite me omnes et intelligite », qui avaient précédé la mention de ce principe, ℣. 14.</para>

    <para xml:id="marc-7-17">17. — <emphasis xml:lang="la">Quum introisset in domum.</emphasis> Saint Marc a seul conservé ce détail : il omet néanmoins un dialogue intéressant qui, d’après le premier Évangéliste, <bible>Mt 15.12-14</bible>, eut lieu entre Jésus et les siens, immédiatement après qu’ils se furent séparés de la foule. — <emphasis xml:lang="la">Interrogabant eum discipuli.</emphasis> Toujours d’après saint Matthieu, <bible>Mt 15.15</bible>, ce fut saint Pierre qui adressa cette demande à Notre Seigneur au nom du collège apostolique. Ici, comme en d’autres occasions du même genre (voyez la note de <bible>Mc 6.50</bible>), le prince des Apôtres supprimait modestement son nom dans les récits qu’il faisait de la Vie de Jésus aux Romains et à saint Marc lui-même. Mais saint Matthieu, témoin oculaire, a pris soin de le noter. — <emphasis xml:lang="la">Parabolam.</emphasis> Le mot parabole est employé dans un sens large, pour désigner, selon la definition donnée en cet endroit par Théophylacte, une sentence obscure et énigmatique, telle qu’était la parole du ℣. 15. La bonté avec laquelle Jésus avait daigné expliquer autrefois à ses disciples les paraboles du royaume des cieux (cf. <bible>Mc 4.10 et ss.</bible>) leur fait justement espérer qu’il viendra encore, dans le cas présent, au secours de leur intelligence.</para>

    <para xml:id="marc-7-18_marc-7-19">18 et 19. — La réponse du divin Maître commence par un reproche que nous avons déjà rencontré en des circonstances analogues. Cf. <bible>Mc 4.13</bible>. — <emphasis xml:lang="la">Sic et vos.</emphasis> Même vous ! Vous, qui auriez dû comprendre sans peine ce qui concerne l’homme intérieur ! — <emphasis xml:lang="la">Imprudentes </emphasis>; dans le grec, ἀσύνετοί, « sine intellectu ». — Jésus, reprenant ensuite son aphorisme, considère isolément les deux parties qui le composent, et en explique les expressions les plus difficiles. I<superscript>re</superscript> partie, ℣℣. 18 et 19. Comment un mets, un breuvage, choses tout extérieures à l’homme, pourraient-ils salir son âme, avec laquelle ils n’ont aucun rapport ? — <emphasis xml:lang="la">Non intrat in cor ejus.</emphasis> Manger et boire sont des phénomènes purement physiques. C’est dans l’estomac, non dans le cœur, que pénêtre la nourriture. Là, elle est soumise à des opérations dans lesquelles l’homme moral ne joue pas le moindre rôle. Après que ses parties assimilables ont été absorbées, ses éléments les plus grossiers sont rejetés par la nature (<emphasis xml:lang="la">secessus</emphasis>, le lieu secret ; ἀφεδρῶν, « latrina, cloaca »). Par là, continue le Sauveur, le reste des aliments est purifié et peut entrer sans inconvénients dans l’organisation humaine. Ainsi donc, la nutrition est un phénomène physiologique, étranger à la religion : on mange et l’on digère, cela ne touche en rien à la partie spirituelle de l’homme. — Quelle étonnante simplicité de langage ! Mais en même temps, quelle clarté jetée sur la question du pur et de l’impur ! Cependant, « quelques-uns ont abusé des paroles… : Ce n’est pas ce qui entre dans le corps qui souille l’âme, prétendant que mal à propos l’Église avait interdit l’usage de la viande en certains temps, et prescrit des jeûnes et des abstinences particulières en d’autres. Mais elle n’a jamais fait ces défenses dans la croyance que ces créatures fussent mauvaises : elle les défend dans la vue de faire pratiquer à ses enfants la vertu de pénitence et de mortification… Elle est fort convaincue que toute créature de Dieu est bonne en elle-même, et qu’on peut en user avec action de grâces. Cf. <bible>1Ti 4.4</bible>. Mais, aussitôt qu’une autorité légitime en a interdit l’usage, la chose devient par là défendue : la désobéissance et l’inlempéranco de celui qui en use contre les lois souillent son âme, et la rendent coupable aux yeux du Créateur et de Jésus-Christ, chef de l’Église ». Calmet. À ce point de vue, le protestant Stier a raison de dire que « ce qu’on mange ou qu’on boit n’est pas une chose complètement indifférente, car cela aussi provient du cœur et agit dans le cœur<footnote><para>Reden des H. Jesu, h. l.</para></footnote> ».</para>

    <para xml:id="marc-7-20">20. — <emphasis xml:lang="la">Dicebat autem…</emphasis> Jésus développe dans les ℣℣. 20-24 la seconde moitié de son aphorisme. Cf. ℣. 15. Il est étrange que l’Évangéliste, qui emploie si volontiers le langage direct là où les autres synoptiques usent du discours indirect, se contente ici de raconter les paroles du Sauveur au lieu de les citer. Cependant l’on pourrait, conformément à plusieurs éditions du texte grec, placer deux points après « autem », et regarder la conjonction <emphasis xml:lang="la">quoniam</emphasis> (ὅτι) comme récitative. Alors le verbe « dicebat » serait une de ces transitions propres à saint Marc dont nous avons rencontré un récent exemple (℣. 9), et le discours redeviendrait direct. Telle est, croyons-nous, la véritable interprétation.</para>

    <para xml:id="marc-7-21_marc-7-22">21 et 22. — <emphasis xml:lang="la">Ab intus enim de corde…</emphasis> Pléonasme, pour mieux marquer l’opposition qui existe entre les deux parties de l’aphorisme commenté par Jésus. Le cœur est donc vraiment le laboratoire où se prépare tout ce qu’il y a de bon et de mauvais dans l’homme envisagé comme être moral. C’est ce que les Égyptiens exprimaient ingénieusement sur leurs fresques funéraires. Les hommes, jugés par Osiris après leur mort, y sont représentés par le cœur qui les animait autrefois, placé et pesé dans une balance, comme la source de leurs mérites et de leurs démérites. — Les mystiques et les exégètes anciens appuyaient sur ces mots du Sauveur une profonde réflexion. Dans la vie pratique, disaient-ils, on oublie qu’on porte en soi le germe de tous les crimes : nous rejetons trop souvent nos tentations sur le démon, pas assez sur notre propre cœur. « Arguuntur de hao sententia qui cogitationes malas immitti a diabolo putant, non ex propria nasci voluntate. Diabolus enim incentator et adjutor malarum cogitationum esse potest, auctor autem esse non potest ». Bède. Cf. Schegg. Evang. nach Markus, t. 1, pp. 214 et 215. — Dans l’énumération de saint Marc, qui est plus complète que celle de saint Matthieu, le Sauveur signale treize formes particulières du mal, comme ayant leur foyer au cœur de l’homme : les sept premières sont nommées au pluriel et désignent des actes, les six autres sont nommées au singulier (dans le texte grec) et paraissent représenter surtout des dispositions. Il ne règne pas d’ordre systématique proprement dit dans cette nomenclature. — <emphasis xml:lang="la">Avaritiæ.</emphasis> L’expression grecque πλεονεξίαι a une signification plus étendue. Elle indique tous les moyens par lesquels l’homme attire à soi la créature, aux dépens du culte qu’il doit rendre à Dieu. — <emphasis xml:lang="la">Oculus malus.</emphasis> Le mauvais œil, עין רע, est bien connu dans tout l’Orient, et même dans l’Europe occidentale où l’on redoute tant ses effets. Cf. <bible>Pr 23.6 ; 28.22</bible> ; <bible>Mt 20.45</bible>. Il représente ici l’envie. — <emphasis xml:lang="la">Stultitia</emphasis>, ἀφροσύνη, l’opposé de la σωφροσύνη, ou sagesse. « Causa cur insipientia extremo loco ponatur : quæ etiam reliqua omnia facit incurabiliora ». Bengel.</para>

    <para xml:id="marc-7-23">23. — Après cette énumération, Jésus répète la même pensée sous une forme générale : « Tous les maux que je viens de nommer proviennent évidemment de l’intérieur de l’homme ; évidemment aussi ils souillent l’homme ». Par conséquent, la vérité qu’il voulait démontrer est maintenant prouvée d’une manière rigoureuse. — La leçon qui se dégage de tout ce passage est bien claire. La nature humaine est foncièrement dépravée. De cette source délétère sortent des péchés sans nombre ; c’est donc l’homme intérieur qu’il faut régénérer. Des pratiques purement extérieures, telles que les ablutions auxquelles les Pharisiens attachaient tant d’importance, sont tout à fait insuffisantes pour obtenir ce résultat.</para>

</section>
