<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="marc-03-03-14" version="5.0" xml:lang="fr" xsi:schemaLocation="            http://docbook.org/ns/docbook http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/docbook.xsd            http://www.w3.org/1999/xlink http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/xlink.xsd         ">

	<title>14. — Ce qui suivit immédiatement la mort du Christ.</title>
	<subtitle><bible>Mc 15.38-41</bible>. — Parall. <bible>Mt 27.51-56</bible> ; <bible>Lc 23.47-49</bible>.</subtitle>

	<para xml:id="marc-15-38">38. — « Postquam narravit Evangelista passionem et mortem Christi, nunc prosequitur de his quæ post mortem Domini contigerunt », Gloss. ord. saint Marc, comme saint Matthieu, mentionne trois sortes d’incidents ; mais il abrège considérablement le premier car, se contentant de parler du voile du temple, il ne dit rien du tremblement de terre, des rochers fendus, des morts ressuscités. — Premier fait : <emphasis xml:lang="la">Velum templi scissum est.</emphasis> Ce fut là certainement un éclatant prodige et un profond symbole. Voyez l’Évangile selon saint Matthieu, p. 554. Grâce à la mort de Jésus, il n’y a désormais plus de barrière entre Dieu et les hommes. La porte du royaume des cieux est largement ouverte. Le καταπέτασμα qui séparait les deux parties du temple nommées Saint et Saint des Saints était un voile magnifique : il était composé en grande partie de pourpre et d’or ; des Chérubins brodés le recouvraient presque en entier.</para>

	<para xml:id="marc-15-39">39. — <emphasis xml:lang="la">Videns autem centurio.</emphasis> C’est le second fait. Saint Marc, dans la relation qu’il en donne, a plusieurs particularités intéressantes. D’abord, il emploie pour désigner le centurion un mot latin grecisé, κεντυρίων, tandis que les deux autres synoptiques se servent de l’expression classique ἐκατόνταρχος : de même aux ℣℣. 44 et 45 (voir la Préface, § IV, 3). En second lieu, il est seul à noter un trait pittoresque, <emphasis xml:lang="la">qui ex adverso stabat</emphasis> (ὁ παρεστηκὼς ἐξ ἐναντίας αὐτοῦ, littéral. « stans ex adverso ejus » scil. Jesu), d’où il ressort que le centurion avait parfaitement vu et entendu. En troisième lieu, il signale explicitement le dernier cri du Sauveur comme la cause de l’étonnement du Centenier, <emphasis xml:lang="la">quia sic damans expirasset</emphasis>. Cet homme de guerre, qui avait sans doute assisté à un grand nombre d’agonies, ne se souvenait pas d’avoir jamais été témoin d’un pareil fait. Dans ce cri, d’autant plus extraordinaire que les « cruciarii » mouraient presque toujours d’épuisement, il vit donc quelque chose de surnaturel : puis, l’associant à la conduite si noble de Jésus, à sa patience, aux ténèbres mystérieuses, etc., il en vint jusqu’à formuler ce jugement intérieur : <emphasis xml:lang="la">Vere hic homo Filius Dei erat</emphasis>. C’est la seconde conversion opérée par le Christ mourant : la première avait été celle du bon larron.</para>

	<para xml:id="marc-15-40_marc-15-41">40 et 41. — Troisième fait. <emphasis xml:lang="la">Erant autem et mulieres.</emphasis> « Et » a le sens de « etiam » : Avec le Centurion, il y avait encore des femmes… — <emphasis xml:lang="la">De longe aspicientes.</emphasis> Ces mots font tableau, de même que « ex adverso stabat » au verset précédent. — Comme saint Matthieu, saint Marc signale à part trois des saintes amies de Jésus, les plus connues sans doute et les plus dévouées. Mais il y a quelque chose de spécial dans sa mention des deux dernières. 1° Au nom de Jacques, fils de Marie, il ajoute l’épithète <emphasis xml:lang="la">minoris</emphasis> (τοῦ μικροῦ, le petit), pour le distinguer de l’Apôtre saint Jacques dit le Majeur. D’où provenait ce surnom ? Suivant les uns de la taille, suivant d’autres de la jeunesse relative du fils de Marie ; on a dit aussi qu’il se l’était lui-même imposé par modestie. 2° Saint Marc désigne la mère des enfants de Zébédée par son nom de <emphasis xml:lang="la">Salome</emphasis>. Cf. <bible>Mt 27.56</bible>. — <emphasis xml:lang="la">In Galilæa sequebantur eum…</emphasis> L’Évangéliste condense dans ces quelques paroles une longue série de services généreux et dévoués. Cf. <bible>Lc 8.1-3</bible>. Remarquez l’emploi de l’imparfait, ἠκολούθουν, διηκόνουν. — <emphasis xml:lang="la">Quæ simul cum eo ascenderant…</emphasis> Ces saintes femmes n’ont pas voulu se séparer de leur Maître : elles l’ont suivi jusqu’à la mort.</para>

</section>
