<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="marc-02-01-03" version="5.0" xml:lang="fr" xsi:schemaLocation="            http://docbook.org/ns/docbook http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/docbook.xsd            http://www.w3.org/1999/xlink http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/xlink.xsd         ">

	<title>3. — Une journée de la vie du Sauveur.</title>
	<subtitle><bible>Mc 1.21-33</bible>.</subtitle>

	<para>Le récit de saint Marc qui, jusqu’ici, avait suivi de près celui de saint Matthieu, l’abandonne maintenant pour se rapprocher davantage de la narration de saint Luc, C’est une journée à peu près complète de la Vie de Jésus au début du ministère galiléen qu’il décrit à partir de cet endroit jusqu’au ℣. 39. La matinée se passe en grande partie dans la synagogue de Capharnaüm. Après le service religieux, le Sauveur se retire avec ses quatre disciples dans la maison de saint Pierre, où il demeure toute l’après-midi. Pendant la soirée et une partie de la nuit, il guérit les malades qu’on lui amène de tous côtés. Le lendemain, de grand matin, nous le voyons en prière sur le bord du lac, et c’est de là qu’il commence son premier voyage apostolique. Tous les détails de cette laborieuse journée du divin Maître peuvent être groupes sous trois chefs principaux : 1° la guérison d’un démoniaque à Capharnaüm, ℣℣. 24-28 ; 2° la guérison de la belle-mère de saint Pierre et d’autres malades, ℣℣. 29-34 ; 3° la prière solitaire auprès du lac et le départ pour la première mission, ℣℣. 36-39.</para>

	<section>
		<title>a. Guérison d’un démoniaque dans la synagogue de Capharnaüm.</title>
		<subtitle><bible>Mc 1.21-28</bible>. — Parall. <bible>Lc 4.31-37</bible>.</subtitle>

		<para xml:id="marc-1-21">21. — <emphasis>Ingrediuntur Capharnaum</emphasis>. Cette ville était située auprès du lac de Tibériade, et c’est dans son voisinage qu’avait eu lieu l’appel des quatre premiers Apôtres. Jésus y entre, suivi de ses heureux élus : Capharnaüm eut ainsi l’honneur de posséder immédiatement dans ses murs les prémices de la société chrétienne. — <emphasis>Statim sabbatis</emphasis>. L’adverbe <phrase xml:lang="el">εὐθὺς</phrase> ne signifie pas que l’entrée de la petite troupe dans la ville eut lieu en un jour de sabbat, mais seulement que Jésus profita du sabbat le plus prochain pour faire entendre la prédication messianique aux habitants de Capharnaüm. « Sabbatis », quoique au pluriel (de même en grec, <phrase xml:lang="el">τοῖς σάϐϐασιν</phrase>), a le sens du singulier. Voyez <bible>Mt 12.1</bible> et l’explication. Toutefois, il est bien évident que l’Évangéliste ne veut pas exclure les sabbats suivants, du moins pour ce qui regarde l’enseignement public de Jésus dans les synagogues ; car ce fut à partir de ce moment une coutume régulière pour Notre-Seigneur de prêcher le samedi dans les maisons de prière des Juifs. — <emphasis>Ingressus in synagogam</emphasis>. C’était donc tout ensemble aux jours saints et dans les lieux saints que Jésus faisait entendre la divine parole : de même aujourd’hui les prédicateurs de l’Évangile. Sur les synagogues, voyez l’<phrase xlink:ref="matthieu#matthieu-4-23">Évangile selon saint Matthieu, <bible>Mt 4.23</bible></phrase>. — <emphasis>Docebat eos</emphasis>, scil. « Judæos ». On rencontre souvent, dans les écrits du Nouveau Testament, des pronoms employés de cette façon irrégulière et ne retombant sur aucun des substantifs qui précèdent. Nous en avons vu dans <bible>Mt 4.23</bible>, un frappant exemple. — Quoique Jésus ne fût pas un Docteur attitré, il n’est pas surprenant qu’il pût ainsi prêcher librement dans les synagogues. Les Juifs laissaient sous ce rapport à leurs coreligionnaires une assez grande latitude : les étrangers, les personnes pieuses ou instruites, étaient même fréquemment invités à édifier les assemblées par quelques bonnes paroles. Cf. <bible>Ac 12.45</bible>.</para>

		<para xml:id="marc-1-22">22. — <emphasis>Stupebant super doctrina ejus</emphasis>. Saint Marc indique ici l’effet causé par la prédication du Sauveur et le motif qui le produisait. « Stupebant », <phrase xml:lang="el">ἐξεπλήσσοντο</phrase> : les auditeurs étaient vivement impressionnés. Toutefois, leur étonnement n’avait rien d’extraordinaire, ajoutent de concert les deux Évangélistes (cf. <bible>Lc 4.32</bible>), car il enseignait avec autorité. — <emphasis>Quasi potestatem habens</emphasis>. C’est le Verbe divin, la Sagesse incarnée qui parle, c’est le Législateur céleste qui interprète ses propres lois ! Comment Jésus n’aurait-il pas trouvé le chemin des esprits et des cœurs ? Ses ennemis eux-mêmes seront obligés d’avouer que « jamais homme n’a parlé comme cet homme ». « Ses paroles pleines de vigueur, de vérité, de grâce, convainquaient la raison et touchaient la volonté ; elles éveillaient le repentir, la frayeur et l’amour. En même temps, elles donnaient la force de rechercher ce qu’on devait aimer, de fuir ce qu’on devait craindre, de quitter ce qu’on aurait pu regretter<footnote><para>Peter <surname>Schegg</surname>, <citetitle xlink:href="https://books.google.fr/books?id=1O51twAACAAJ">Evangelium nach Markus</citetitle>, p. 39.</para></footnote> ». Voir les idées générales que nous avons exposées dans notre <phrase xlink:href="matthieu#matthieu-5-intro-A">Commentaire sur saint Matthieu</phrase>, touchant l’éloquence de Jésus-Christ. — <emphasis>Et non sicut Scribæ</emphasis>. Quelle différence profonde entre la méthode du Sauveur et celle de ces Légistes officiels ! Ces derniers n’étaient que les organes impersonnels de la tradilion, et d’une tradition tout humaine : leur enseignement était froid, compassé, sans vie, aussi bien pour le fond que pour la forme. Qu’on lise de suite, si on le peut, quatre pages du Talmud, et l’on aura une juste idée de la prédication des Scribes. Le peuple est donc justement ravi dès qu’il a entendu Jésus : c’est un genre entièrement nouveau, approprié d’une façon admirable à ses besoins ; aussi ne peut-il se lasser de l’entendre. Comparez <bible>Mt 7.28,29</bible>. Quel éloge parfait pour Jésus orateur, dans les trois lignes de ce verset !</para>

		<para xml:id="marc-1-23">23. — <emphasis>Et erat in synagoga</emphasis>. Mais, voici un autre fait qui va redoubler, à un nouveau point de vue, l’admiration des habitants de Capharnaüm : c’est la guérison miraculeuse d’un de ces cas funestes, alors si nombreux en Palestine, connus sous le nom de possession. Le divin Orateur se transforme tout à coup en Thaumaturge, et il montre qu’il est supérieur aux démons les plus puissants. — Sur les démoniaques, voyez l’<phrase xlink:href="matthieu#matthieu-8-28-intro">Évangile selon saint Matthieu</phrase> ; sur les miracles de Jésus en général, <phrase xlink:href="matthieu#matthieu-8-1-intro">ibid.</phrase> — <emphasis>Homo in spiritu immundo</emphasis>. « In », c’est-à-dire « au pouvoir de » ; cette locution est plus expressive que « cum spiritu », car elle indique mieux la puissance du démon sur le possédé, l’absorption de celui-ci par celui-là. Le démoniaque était comme plongé dans l’influence satanique. Comparez le nom grec d’énergumène (<phrase xml:lang="el">ἐνεργούμένος</phrase>). L’épithète « immundus » est accolée vingt fois environ dans l’Évangile au nom des esprit mauvais. C’est une expression technique, empruntée au langage liturgique des Juifs, qui nommaient impur tout ce dont ils devaient éviter le contact. Qu’y a-t-il en effet de plus immonde que les mauvais anges ? Leur désobéissance envers Dieu les a profondément souillés ; ils se sont depuis endurcis dans leur malice, et ils ne songent qu’à profaner les hommes en les portant au péché. — Nous ne devons pas être trop surpris de trouver un démoniaque dans la synagogue de Capharnaüm : quand les possédés étaient calmes, on ne leur interdisait pas l’entrée des lieux de prière. — Au figuré, le démon avait pénétré dans la synagogue, c’est-à-dire dans le Judaïsme ; Jésus vient pour le chasser. Hélas ! il restera quand même, par suite de l’endurcissement des Juifs.</para>

		<para xml:id="marc-1-24">24. — Nous trouvons dans les versets 24-26 des détails dramatiques sur ce premier des prodiges de Jésus racontés par saint Marc. L’Évangéliste communique successivement à ses lecteurs les paroles au démoniaque, ℣. 24, le commandement de Jésus, ℣. 25, et le résultat de ce commandement, ℣. 26. — 1° Le démoniaque, ou plutôt le démon par son intermédiaire, exprime trois idées de la plus parfaite vérité. Première idée : <emphasis>Qui vobis et tibi ?</emphasis> Il n’y a rien de commun entre Jésus et le démon. La locution que le possédé emploie pour exprimer cette pensée (cf. <bible>Mt 8.29</bible>) dénote une séparation entière de vie et de nature, une complète opposition d’intérêts et de tendances ; cf. <bible>2Co 6.14,15</bible>. Le pluriel « nobis » désigne la solidarité qui existe entre tous les esprits mauvais : actuellement, c’est au nom de toute l’armée satanique que le démoniaque parle à Jésus. — Le mot <phrase xml:lang="el">ἔα</phrase>, qu’on trouve dans la Recepta grecque aussitôt après <phrase xml:lang="el">λέγων</phrase> (<emphasis>dicens</emphasis>), peut signifier : Laisse ! c’est-à-dire laisse-moi ! Selon plusieurs exégètes, ce serait l’exclamation hébraïque grécisée <phrase xml:lang="he">האח</phrase>, <emphasis>Héach</emphasis>, le Vah ! des Latins. Du reste, <phrase xml:lang="el">ἔα</phrase> ne manque pas seulement dans la Vulgate, mais aussi dans la version syriaque et dans des manuscrits importants, tels que B, D, Sinait. — <emphasis>Jesu Nazarene</emphasis> : telle était déjà, aux premiers temps de la Vie publique du Sauveur, sa dénomination courante et populaire. Quelques commentateurs supposent, mais sans raison suffisante, que le démon l’emploie ici avec un sentiment de dédain. — Deuxième idée : <emphasis>Venisti perdere nos</emphasis>. L’esprit mauvais ne pouvait pas mieux caractériser l’objet de la mission de Notre-Seigneur : Jésus est venu pour écraser la tête de l’antique serpent, pour ruiner l’empire de Satan sur la terre. Remarquons que le Sauveur n’a encore rien dit au possédé : sa seule présence suffit néanmoins pour faire trembler le démon qui prévoit sa prochaine défaite. — Troisième idée : Jésus est le Messie promis ; <emphasis>Scio qui sis</emphasis>, s’écrie le démoniaque avec emphase, ou mieux encore, d’après le texte grec, « novi te qui sis », <phrase xml:lang="el">οἶδά σε τίς εἶ</phrase> : le baptême et la tentation ont révélé aux démons le caractère messianique de Jésus. — <emphasis>Sanctus Dei</emphasis>, <phrase xml:lang="el">ὁ Ἅγιος τοῦ Θεοῦ</phrase>, le Saint par antonomase (« Ille Sanctus Dei », Erasme), comme le font justement observer les vieux interprètes grecs, Victor d’Antioche, Théophylacte et Euthymius. Ce titre, d’après plusieurs passages de l’Ancien Testament, <bible>Ps 15.10</bible> ; <bible>Da 9.24</bible>, équivaut à celui de Messie. Tertullien et d’autres exégètes à sa suite ont pensé que le démon l’adressait à Jésus par flatterie : il est préférable de croire qu’il le lui donne en toute sincérité, quoique malgré lui, Dieu permettant que l’enfer même rendît témoignage à son Christ.</para>

		<para xml:id="marc-1-25">25. — 2° Le commandement de Jésus. <emphasis>Comminatus est ei</emphasis>, <phrase xml:lang="el">ἐπετίμησεν</phrase>. Les Évangélistes semblent avoir affectionné cette expression ; cf. <bible>Mt 8.26 ; 16.22 ; 17.18 ; 19.13</bible> ; <bible>Mc 4.29 ; 8.31 ; 9.25 ; 10.13</bible> ; <bible>Lc 4.39 ; 9.55 ; 18.15</bible> ; etc. Elle convenait d’ailleurs parfaitement à la dignité et à la toute-puissance de Jésus, car elle suppose un ordre absolu, qui n’admet ni la résistance ni même une simple réplique. — <emphasis>Obmutesce</emphasis> ; littéralement, d’après le grec : Sois muselé ! C’est la première partie du commandement. Notre-Seigneur commence par imposer silence à l’esprit immonde : il ne veut pas qu’il y ait de relations entre le royaume messianique et l’empire des ténèbres. De plus, il y aurait des inconvénients à ce que son caractère fût ainsi divulgué ; aussi verrons-nous le divin Maître défendre habituellement aux malades guéris par lui de proclamer ses prodiges et sa dignité. — Seconde partie de l’ordre : <emphasis>Exi de homine</emphasis>. Jésus a pitié du pauvre démoniaque, et il expulse de lui l’esprit qui le possède.</para>

		<para xml:id="marc-1-26">26. — 3° Nous voyons ici l’admirable et prompt résultat du commandement du Sauveur. Toutefois, avant de quitter un séjour qui lui était cher, le démon manifeste sa rage de plusieurs manières. — <emphasis>Discerpens eum</emphasis>. Il tourmente une dernière fois le possédé, en le faisant entrer dans de violentes convulsions : c’est le trait du Parthe, trait impuissant toutefois, ajoute saint Luc, <bible>Lc 4.35</bible>. Saint Grégoire, fait sur ce point de belles réflexions morales : « Mox ut animus, qui prius terrena sapuerat, amare cœlestia cœperil, antiquus adversarius acriores ei quam consuevorat tentationes admovet, ita ut plerumque sic resistentem animam tentet, sicut ante nurnquam tentaverat, quando possidebat. Unde et dæmoniacus qui a Domino sanatur ab exeunte dæmone discerpitur<footnote><para>Saint <surname>Grégoire</surname>, <citetitle>Homilia <phrase role="smallcaps">iv</phrase> in Ezechiel</citetitle>.</para></footnote> ». — <emphasis>Exclamans voce magna</emphasis>. Le démon pousse un cri de rage et de désespoir. Mais rien n’y fait : il est obligé de fuir et de se précipiter en enfer. — Aucun Évangéliste ne raconte autant de guérisons de démoniaques que saint Marc. Il aime à représenter Notre-Seigneur comme le vainqueur suprême des Esprits infernaux<footnote><para>Cf. Karl Reinhold <surname>von Köstlin</surname>, <citetitle>Der Ursprung und die Komposition der synoptischen Evangelien</citetitle>, Stuttgart, 1853, p. 313.</para></footnote>.</para>

		<para xml:id="marc-1-27">27. — Les versets 27-28 décrivent l’impression profonde que produisit ce miracle soit sur ses témoins immédiats. ℣. 27, soit dans toute la province de Galilée, ℣. 28. — <emphasis>Mirati sunt omnes</emphasis>. D’après le texte grec, le sentiment qui saisit immédiatement l’assemblée fut l’effroi (<phrase xml:lang="el">ἐθαμϐήθησαν</phrase>, mot rare, dans le Nouveau Testament), plutôt que l’admiration. À la suite de cette manifestation surnaturelle, tous les assistants furent en proie à une sainte frayeur. — Ils se communiquèrent alors mutuellement leurs pensées (<emphasis>inter se</emphasis> est une bonne traduction du grec <phrase xml:lang="el">πρὸς ἑαυτοὺς</phrase>, qui signifie en cet endroit <phrase xml:lang="el">πρὸς ἀλλήλους</phrase><footnote><para>Cf. Arnat, <!--TODO-->Comm. de pron. reflex. ap. Gr. usu, p. 42 et ss.</para></footnote> ; il est inexact de traduire avec Fritszche par « apud animum suum, intra se » ; le verbe composé « conquirere », <phrase xml:lang="el">συζητεῖν</phrase>, s’y oppose). — <emphasis>Quidnam est hoc ?</emphasis> De mémoire d’homme on n’avait rien vu de semblable ; de là cette première exclamation générale. — <emphasis>Quænam doctrina hæc…</emphasis> L’assistance spécifie ensuite les points qui excitaient le plus son étonnement. C’était d’abord la doctrine attestée par de pareils prodiges : chacun venait de l’entendre et avait pu se convaincre de sa nouveauté, cf. ℣. 22 ; mais elle avait spécialement cela de nouveau qu’elle s’appuyait sur des miracles de premier ordre. Ce n’étaient pas les Scribes qui auraient pu offrir rien de semblable ! — <emphasis>Quia in potestate</emphasis>. On admirait en second lieu la puissance merveilleuse de Jésus. Un mot de lui avait produit sur-le-champ le résultat le plus frappant. — <emphasis>Etiam spiribus immundis…</emphasis> Cette puissance s’était en effet exercée dans les conditions les plus difficiles : Jésus avait montré qu’il était supérieur même aux démons. Il y a une grande, force dans cet « etiam ». — Actuellement, on admire donc Jésus à cause de sa prédication nouvelle et de son empire irrésistible sur les esprits mauvais. Bientôt, quand les cœurs se seront retournés contre lui, on tirera de ces deux faits les griefs les plus graves pour les lui jeter à la face. — Nous avons suivi pour l’explication de ce verset le texte de la Vulgate, qui est du reste conforme à la Recepta grecque et qui donne un sens parfaitement acceptable. Toutefois, les critiques, s’appuyant sur les variantes qu’on rencontre dans les divers manuscrits, discutent longuement sur la véritable ponctuation, et sur les différentes nuances d’interprétation qu’il est possible d’adopter. Nous n’avons pas jugé qu’il fût bien utile d’entrer dans ces arides débats<footnote><para>Voir Peter <surname>Schegg</surname>, <citetitle xlink:href="https://books.google.fr/books?id=1O51twAACAAJ">Evangelium nach Markus</citetitle>, t. I, p. 266 et suiv.</para></footnote>.</para>

		<para xml:id="marc-1-28">28. — <emphasis>Processit rumor ejus</emphasis>; en grec, <phrase xml:lang="el">ἡ ἀκοὴ αὐτοῦ</phrase>, sa renommée. Le bruit de ce miracle se répandit d’abord dans la ville de Capharnaüm, et de là il fit rapidement (<emphasis>statim</emphasis> est emphatique dans ce passage) le tour de toute la Galilée. — Plusieurs commentateurs supposent à tort que les mots <phrase xml:lang="el">εἰς ὅλην τὴν περίχωρον τῆς Γαλιλαίας</phrase> désignent les provinces voisines de la Galilée.</para>
	</section>

	<section>
		<title>b. Guérison de la belle-mère de saint Pierre et d’autres malades.</title>
		<subtitle><bible>Mc 1.29-34</bible>. — Parall. <bible>Mt 8.14-17</bible> ; <bible>Lc 4.38-41</bible>.</subtitle>

		<para xml:id="marc-1-29">29. — <emphasis>Et protinus</emphasis>. Saint Luc, comme saint Marc, rattache très étroitement ce miracle à la guérison du démoniaque : il y eut donc une connexion historique réelle entre les deux prodiges. Les récits des Synoptiques sont ici les mêmes quant à la substance ; ils ne varient guère que dans l’expression. Notre Évangéliste a cependant le mérite d’être le plus précis pour la plupart des détails. Tout est pris sur le vif dans son récit : on devine à quelle source il avait puisé. — <emphasis>Egrediuntur</emphasis>. Aussitôt après le miracle raconté au ℣. 26, Jésus sortit de la Synagogue avec ses quatre disciples, et ils vinrent ensemble dans la maison de Pierre et d’André. Saint Marc est le seul à mentionner en termes exprès saint André, saint Jacques et saint Jean.</para>

		<para xml:id="marc-1-30">30. — <emphasis>Decumbebat autem socrus Simonis</emphasis>. Pierre semble avoir ignoré cet accident, qui avait pu, du reste, survenir d’une manière très rapide pendant son absence des jours précédents. Cf. les ℣℣. 16 et 21. Heureusement, Jésus est là pour consoler cette famille éplorée. — Sur la belle-mère et la femme de saint Pierre, voyez l’<phrase xlink:href="matthieu#matthieu-8-14">Évangile selon saint Matthieu, <bible>Mt 8.14</bible>.</phrase><footnote><para>Cf. <surname>Eusèbe de Césarée</surname>, <citetitle>Historia Ecclesiastica</citetitle>, <phrase role="smallcaps">iii</phrase>, 30.</para></footnote>. — <emphasis>Dicunt et de ilia</emphasis>. Expression délicate. On dit simplement au bon Maître que la belle-mère de son disciple est malade ; on sait que sa miséricorde et sa puissance feront le reste. Les sœurs de Lazare se contenteront aussi de faire dire à Jésus : Seigneur, celui que vous aimez est malade !</para>

		<para xml:id="marc-1-31">31. — La confiance n’avait pas été vaine, car le Sauveur guérit sur-le-champ la malade. Saint Marc raconte le prodige de la façon la plus graphique : chacun des gestes de Jésus est décrit dans sa narration. <emphasis>Accedens</emphasis>, il s’approche du lit de la malade ; <emphasis>apprehensa manu ejus</emphasis>, il la prend par la main ; <emphasis>elevavit eam</emphasis>, il la soulève doucement. À son divin contact, le mal disparaît instantanément (<emphasis>continuo</emphasis>, c’est le troisième <phrase xml:lang="el">εὐθέως</phrase> depuis le ℣. 29 !) et la guérison est si décisive, que celle qui gisait naguère sur son lit de souffrance peut se lever aussitôt et vaquer à ses fonctions de maîtresse de maison. — <emphasis>Ministrabat eis</emphasis>. Le verbe « ministrare » signifie en cet endroit servir à table. Cf. <phrase xlink:href="matthieu#matthieu-4-11"><bible>Mt 4.11</bible> et le Commentaire</phrase>. Il s’agit du repas joyeux et solennel qui termine chez les Juifs la journée du Sabbat<footnote><para>Voyez Flavius <surname>Josèphe</surname>, <citetitle>Vita</citetitle>, § <phrase role="smallcaps">liv</phrase>.</para></footnote>. La belle-mère de saint Pierre, rendue complètemment à la santé, eut assez de force pour le préparer elle-même. Puissions-nous, disent les moralistes, quand Dieu a guéri miséricordieusement les maladies de notre âme, employer de même notre vigueur spirituelle à servir le Christ et ses membres<footnote><para>Cf. Johann <surname>Gerhard</surname>, <citetitle xlink:href="https://books.google.fr/books?id=zN5UAAAAcAAJ">Harmonia Evangelica</citetitle>, <phrase role="smallcaps">xxxviii</phrase>.</para></footnote> !</para>

		<para xml:id="marc-1-32">32. — <emphasis>Vespere autem facto</emphasis>. Ce miracle en amena un grand nombre d’autres, qui occupèrent Jésus une partie de la nuit. Quelle douce soirée pour lui et pour les habitants de Capharnaüm ! Mais, par suite d’un respect exagéré pour le repos du Sabbat, cf. <bible>Mc 3.1 et suiv.</bible>, on ne conduisit les malades et les possédés au Sauveur qu’après le coucher du soleil, le saint jour ne finissant, d’après le rituel juif, qu’au moment où cet astre disparaissait au dessous de l’horizon.</para>

		<para xml:id="marc-1-33">33. — <emphasis>Et erat omnis civitas…</emphasis> Trait pittoresque, spécial à saint Marc : on voit qu’un témoin oculaire le lui avait communiqué. Voilà donc toute la ville qui assiège en quelque sorte l’humble maison de saint Pierre ! Les mots <emphasis>ad januam</emphasis> désignent en effet le lieu où se trouvait alors Jésus et point, comme on l’a dit quelquefois, la porte de la cité. — Cet émoi se comprend sans peine. Notre-Seigneur avait opéré ce jour-là même deux grands miracles à Capharnaüm : le bruit s’en était promptement répandu, et chacun voulait profiter de la présence du Thaumaturge pour la guérison de ses infirmes.</para>

		<para xml:id="marc-1-34">34. — <emphasis>Curavit multos…, dæmonia multa</emphasis>. Est-ce à dire que Jésus aurait fait un choix parmi les malades et parmi les possédés ? qu’il aurait guéri les uns et pas les autres ? Des exégètes anciens et modernes l’ont pensé : « Cur non dixit : Et sanavit omnes, sed pro eo multos posuit ? Fortasse quibusdam infidelitas impedimento fuit ne sanaretitur<footnote><para><!-- TODO --> Poss. Cat., p. 33. Cf. Heinrich August Wilhelm <surname>Meyer</surname>, <citetitle>Critical and Exegetical Commentary</citetitle>, h. l.</para></footnote> ». La foi aurait donc manqué à un certain nombre des personnes présentées à Jésus ; ou bien, a-t-on dit encore, le temps eût été insuffisant pour guérir tant de monde. Mais ce sont là des conjectures sans fondement, que réfutent les passages parallèles de saint Matthieu et de saint Luc. « Ejiciebat spiritus verbo, et <phrase class="smallcaps">omnes</phrase> male habentes curavit », <bible>Mt 8.16</bible>. Non, il n’y eut pas d’exception, et ce n’est pas un contraste que notre Évangéliste a voulu établir en se servant des expressions citées : il s’est plutôt proposé de montrer le nombre considérable des guérisons. Telle était déjà l’opinion de Théophylacte : <phrase xml:lang="el">πολλούς δὲ ἐθεράπευσεν ἀντὶ τοῦ πάντας· οἱ γάρ πάντες πολλοί</phrase>. — <emphasis>Non sinebat ea loqui</emphasis>. Comme dans la matinée, ℣. 20, il impose silence aux démons, dont les proclamations intempestives auraient pu nuire à son œuvre.</para>
	</section>

	<section>
		<title>c. Retraite de Jésus sur les bords du lac. Voyage apostolique en Galilée.</title>
		<subtitle><bible>Mc 1.35-39</bible>. — Parall. <bible>Lc 4.42-44</bible>.</subtitle>

		<para xml:id="marc-1-35">35. — <emphasis>Diluculo valde</emphasis>. Le texte grec est encore plus expressif : <phrase xml:lang="el">πρωῒ ἔννυχον λίαν</phrase>. La nuit du samedi au dimanche s’achevait donc à peine, que Jésus était déjà debout, malgré les fatigues de la soirée précédente, et quittait sans bruit, à l’insu de tous, la maison hospitalière de Simon. Son but manifeste était d’échapper ainsi aux ovations de la foule entbousiasmée par ses miracles, et de se préparer, par une prière solitaire de quelques heures, à la mission qu’il allait bientôt commencer, ℣. 38 et s. — <emphasis>Abiit in desertum locum</emphasis>. « Un trait remarquable du lac de Gennésareth, c’est qu’il était entouré de solitudes désertes. Ces places solitaires, situées à proximité, soit sur les plateaux, soit dans les ravins qui abondent près des deux rives, fournissaient d’excellents refuges pour le repos ou pour la prière… Jésus recherchait ces solitudes, tantôt seul, tantôt avec ses disciples<footnote><para>Arthur Penrhyn <surname>Stanley</surname>, <citetitle xlink:href="https://books.google.fr/books?id=B3rOAAAAMAAJ">Sinai and Palestine</citetitle>, p. 378.</para></footnote> ». Les montagnes, les déserts, les lieux retirés, Gethsémani, tels furent les principaux oratoires du Sauveur : il ne priait pas sur la place publique comme les Pharisiens. — <emphasis>Ibique orabat</emphasis>. Autre détail particulier à saint Marc : du reste tout ce récit est marqué au cachet distinctif du second Évangile. La scène est extrêmement pittoresque : le narrateur la met vraiment sous nos yeux. — Qu’il est beau de voir Jésus en oraison après et avant ses nombreux labeurs ! Sa vie se compose de deux éléments, les exercices du zèle et les exercices de religion, le côté extérieur et le côté intérieur. Telle doit être aussi la vie du prêtre.</para>

		<para xml:id="marc-1-36">36. — Le jour venu, Simon-Pierre remarqua le premier l’absence du bon Maître, et aussitôt il se mit à faire d’actives recherches pour le retrouver. Cet acte révèle l’ardeur de son tempérament et son vif amour envers Jésus. — <emphasis>Prosecutus est</emphasis>. Le grec porte <phrase xml:lang="el">κατεδίωξάν</phrase> (au pluriel), expression d’une rare énergie, qui n’est employée qu’ici dans le Nouveau Testament. Elle est souvent prise en mauvaise part, pour désigner des poursuites hostiles ; saint Marc, à la suite des Septante, la prend en bonne part, afin de caractériser le zèle avec lequel les disciples coururent en tous lieux pour chercher Jésus. — <emphasis>Simon et qui cum illo erant</emphasis> ; c’est-à-dire les trois compagnons de saint Pierre : André, Jacques et Jean. Cette tournure est à remarquer. Il est évident que l’Évangéliste accorde ici à Simon une prééminence sur les autres amis de Jésus. C’est la primauté par anticipation. « Jam Simon est eximius<footnote><para>Johann Albrecht <surname>Bengel</surname>, <citetitle>Gnomon Novi Testamenti</citetitle>.</para></footnote> ». Cf. <bible>Lc 8.45 ; 9.32</bible>.</para>

		<para xml:id="marc-1-37">37. — <emphasis>Quum invenissent eum</emphasis>. Il leur fallut sans doute plusieurs heures avant de découvrir la retraite du bon Maître. — <emphasis>Omnes quærunt te</emphasis>. Ces paroles, qu’ils prononcèrent en l’abordant, prouvent que, dès l’aube du jour, le concours de la veille avait recommencé de plus belle. On voulait encore voir Jésus et obtenir de lui de nouveaux bienfaits. Ce fut une grande déception quand on apprit qu’il avait disparu. Tous se mirent alors en quête pour le trouver. Saint Luc, <bible>Lc 4.42</bible>, ajoute ici une ligne significative qui nous aidera à mieux comprendre la réponse subséquente du Sauveur, ℣. 38 : « Turbæ requirebant eum et venerunt usque ad ipsum ; et detinebant illum ne discederet ab eis ». La conjoncton <emphasis>quia</emphasis> est récitative.</para>

		<para xml:id="marc-1-38">38. — <emphasis>Eamus</emphasis>. Jésus ne saurait entrer dans les désirs du peuple de Capharnaüm : il n’a pas le droit de restreindre à cette ville le don de sa présence, de ses miracles et de sa prédication. D’autres cités, d’autres bourgades l’attendent, et il va sans plus tarder se diriger vers elles. — On lit dans plusieurs manuscrits grecs (B. C. L, Sinait.) <phrase xml:lang="el">ἄγωμεν ἀλλαχοῦ</phrase>, allons ailleurs ; mais d’autres manuscrits (A, D, E, etc.) ont simplement <phrase xml:lang="el">ἄγωμεν</phrase>, comme la Vulgate. — Le substantif <phrase xml:lang="el">κωμοπόλεις</phrase>, que notre version laline a traduit inexactement par <emphasis>vicos et civitates</emphasis>, ne se rencontre qu’en cet endroit. C’est une expression composée, qui équivaut littéralement à « bourgades villes », et qui désigne les bourgs alors si nombreux de la Galilée, trop petits pour être appelés des villes, mais trop gros pour être simplement nommés villages<footnote><para>Cf. Flavius <surname>Josèphe</surname>, <citetitle>Bellum Judaicum</citetitle>, III, <phrase role="smallcaps">ii</phrase>, 1 ; Karl Gottlieb <surname>Bretschneider</surname>, <citetitle xlink:href="https://books.google.fr/books?id=lkQSAAAAIAAJ">Lexicon Manuale Græco-Latinum in libros Novi Testamenti</citetitle>, l. I, p. 628.</para></footnote>. L’épithète <emphasis>proximos</emphasis> (<phrase xml:lang="el">ἐχομένας</phrase>, à la forme moyenne, est très classique dans ce sens ; voir les Lexiques. Comp. aussi <bible>Lc 13.33</bible> ; <bible>Ac 20.43</bible> ; <bible>He 6.9</bible>) montre que Jésus commença son tour de missionnaire par les localités voisines de Capharnaüm : c’étaient Dalmanutha, Corozaïn, Bethsaïda, Magdala, etc. — <emphasis>Ad hoc enim veni</emphasis>. « Ad hoc », c’est-à-dire pour faire entendre la bonne nouvelle à toute la contrée, et pas seulement à une ville spéciale. Mais quelle est bien ici la signification du verbe « veni » ? Quel est le point de départ auquel Jésus fait allusion ? Il vient de Capharnaüm, répond de Wette. De la vie privée, dit Paulus. De sa retraite solitaire, ℣. 35, écrit Meyer. Interprétations misérables, dignes du rationalisme ! Comme si Jésus ne voulait point parler dans ce verset du but de l’Incarnation, par conséquent de sa mystérieuse sortie du sein du Père céleste ! Il n’est pas possible d’expliquer autrement notre passage. C’est ainsi du reste que l’ont compris les anciens interprètes ; <phrase xml:lang="el">εἰς τοῦτο ἐξελήλυθα, τῆς θεότητος αὐτοῦ τήν αὐθέντίαν ὑποδήλων<footnote><para><!-- TODO --> Poss. Cat. h. l.</para></footnote> ; τὸ δὲ Ἐξελήλυθα, ως θεός<footnote><para>Euthymius</para></footnote></phrase>. Ajoutons que les paroles prononcées par Notre-Seigneur d’après la rédaction de <bible>Lc 4.41</bible>, ne permettent pas d’autre exégèse. Cf. <bible>Jn 16.28</bible>. — Le verbe grec <phrase xml:lang="el">ἐξελήλυθα</phrase> serait mieux traduit par « exivi ». La Vulgate a dû lire <phrase xml:lang="el">ἐλήλυθα</phrase>, de même que les versions copte, syriaque, arménienne et gothique.</para>

		<para xml:id="marc-1-39">39. — <emphasis>Et erat…</emphasis> Cette tournure est à remarquer : elle indique une continuité, une habitude régulière. — Jésus exécute immédiatement son dessein. Quittant Capharnaüm avec ses disciples, il se met en route à travers la Galilée, répandant en tous lieux les bonnes paroles, <emphasis>prædicans</emphasis>, et les bonnes œuvres, <emphasis>dæmonia ejiciens</emphasis>. Saint Matthieu, <bible>Mt 4.13</bible>, est plus explicite relativement aux miracles du Christ pendant ce premier voyage apostolique : « Sanans omnem languorem et omnem infirmitatem in populo ». — Combien de temps dura la mission dont saint Marc nous donne un sommaire si rapide ? Quelques mois probablement ; toutefois, les données évangéliques sont trop vagues pour qu’on puisse répondre d’une manière précise à cette question. Cf. h. l. — La conjonction <emphasis>et</emphasis>, placée par la Vulgate après <emphasis>synagogis eorum</emphasis>, n’existe pas dans le grec ; elle n’a du reste aucune raison d’être, car elle trouble plutôt le sens. La Galilée fut le théâtre général de l’apostolat de Jésus ; les synagogues étaient le théâtre particulier de sa prédication.</para>
	</section>
</section>
