<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<preface xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="marc-00" version="5.0" xml:lang="fr" xsi:schemaLocation="            http://docbook.org/ns/docbook http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/docbook.xsd            http://www.w3.org/1999/xlink http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/xlink.xsd         ">

	<title>PRÉFACE</title>

	<section>
		<title>§ I. — NOTICE BIOGRAPHIQUE SUR SAINT MARC</title>

		<para>Quel est ce saint Marc, auquel la tradition a toujours unanimement attribué la composition du second Évangile canonique ? La plupart des exégètes et des critiques contemporains<footnote><para>Parmi les catholiques MM. Hug, Welte, Schwarz, A. Maier, Reithmayr, de Valroger, Reischl, Gilly, Dehaut, Allioli, Schegg, Bisping, etc.</para></footnote> admettent qu’il ne diffère pas du personnage mentionné alternativement dans plusieurs écrits de la nouvelle Alliance sous les noms de Jean, <bible>Ac 13.5,13</bible> ; de Jean-Marc, <bible>Ac 11.12,25</bible> ; <bible>Ac 15.37</bible>, et de Marc, <bible>Ac 15.39</bible> ; <bible>Col 4.10</bible>, etc.<footnote>
			<bibliolist><bibliomixed>Voir <bibliomset xlink:href="https://books.google.fr/books?id=hJmNHAAACAAJ"><author><personname><firstname>Carl Friedrich August</firstname><surname>Fritzche</surname></personname></author>,
			<title>Evangelium Marci: recensuit et cum commentariis perpetuis</title>,
			<pagenums>p. 13 et s.</pagenums></bibliomset>
</bibliomixed></bibliolist></footnote>, Baronius<footnote><bibliolist><bibliomixed><bibliomset><author><personname><firstname>Cæsar</firstname><surname>Baronius</surname></personname></author>,
			<title>Annales ecclesiastici à christo nato ad ann. 1198</title>,
			<pagenums>ann. 45, § 46.</pagenums></bibliomset></bibliomixed></bibliolist></footnote>, Grotius, Du Pin, Tillemont, D. Calmet, de nos jours Danko<footnote><bibliolist><bibliomixed><bibliomset xlink:href="https://books.google.fr/books?id=hJmNHAAACAAJ"><author><personname><firstname>Joseph</firstname><surname>Danko</surname></personname></author>,
			<title>Historia revelationis divinæ novi testamenti</title>,
			<publisher>Sumpt. Guilelmi Braumüller</publisher>,
			<pubdate>1867</pubdate>,
			<pagenums>p. 274 et s.</pagenums></bibliomset></bibliomixed></bibliolist></footnote>, le P. Patrizi <footnote>
			<bibliolist><bibliomixed><bibliomset><author><personname><firstname>Francesco Saverio</firstname> <surname>Patrizi</surname></personname></author>, <bibliomset xlink:href="https://books.google.fr/books?id=-L4CAAAAQAAJ"><title>In Marcum commentarium</title>, <pubdate>1862</pubdate>, <pagenums>p. 233 et ss.</pagenums></bibliomset> ;
			<bibliomset xlink:href="https://books.google.fr/books?id=QcE5AQAAMAAJ"><title>De Evangeliis, libri tres</title>, <pubdate>1853</pubdate>, <pagenums>p. 35 et s.</pagenums></bibliomset></bibliomset></bibliomixed></bibliolist>
		</footnote>, M. Drach<footnote><bibliolist><bibliomixed><bibliomset><author><personname><firstname>David Paul</firstname><surname>Drach</surname></personname></author>,
			<title>Commentaire sur les Épîtres de saint Paul</title>,
		</bibliomset> in <bibliomset xlink:href="https://books.google.fr/books?id=5WFYqNsab_sC"><title>La Sainte Bible: Texte de la Vulgate, traduction française en regard, avec commentaires théologiques, moraux</title>,
			<pagenums>p. 503</pagenums>.</bibliomset></bibliomixed></bibliolist></footnote>, etc., nient au contraire cette identité. Pour eux, l’évangéliste saint Marc serait complètement inconnu ; ou bien, il devrait se confondre avec le missionnaire apostolique que saint Pierre appelle « Marcus filius meus » dans sa première Épître, <bible>1Pi 5.13</bible>. D’autres auteurs<footnote>
			<bibliolist><bibliomixed><bibliomset><author><personname><firstname>Jean-Baptiste</firstname> <surname>Cotelier</surname></personname></author>, <bibliomset><title>Constitut. apost.</title>, <pagenums>lib. II, c. 56</pagenums></bibliomset> ;
			<bibliomset><title>Fabric. Lux evangel.</title>, <pagenums>p. 117</pagenums></bibliomset></bibliomset>.</bibliomixed></bibliolist>
		</footnote>, allant encore plus loin, distinguent l’évangéliste saint Marc, Jean-Marc et un autre Marc, parent de saint Barnabé. Cf. <bible>Col 4.10</bible>. Mais ces multiplications ne reposent pas sur des fondements bien sérieux. Quoique plusieurs écrivains apostoliques des premiers siècles, en particulier Denys d’Alexandrie et Eusèbe de Césarée<footnote><para>Voyez Patrizi, loc. cit.</para></footnote>, semblent vaguement supposer l’existence de deux Marcs distincts dont l’un aurait été compagnon de saint Pierre, l’autre collaborateur de saint Paul, on ne saurait affirmer que la tradition se soit jamais prononcée à fond sur ce point. Aussi dirons-nous, en prenant Théophylacte pour guide : <phrase xml:lang="el">Ἦν μὲν γὰρ οὗτος ὁ Μάρϰος Πέτρου μαθητής· ὃν ϰαὶ υἱὸν αὐτοῦ ὁ Πέτρος ὀνομάζει… Ἐϰαλεῖτο δὲ ϰαὶ Ἰωάννης· ἀνεψιὸς δέ Βαρνάϐα. ἀλλὰ ϰαί Παύλου συνέϰδημος· τέως μέντοι Πέτρῳ συνὼν τὰ πλεῖστα, ϰαὶ ἐν Ῥώμη συνῆν</phrase><footnote><bibliolist><bibliomixed><bibliomset><author><personname><firstname>Théophylacte</firstname><surname>d’Ohrid</surname></personname></author>,
			<title>Enarratio In Evangelium Marci</title>,
		</bibliomset> in <bibliomset xlink:href="http://books.google.fr/books?id=mL7UAAAAMAAJ"><title>Patrologia Græca</title>,
			<pagenums>t. 123, p. 492</pagenums></bibliomset></bibliomixed>.</bibliolist></footnote>. <phrase xml:lang="el">Μάρϰος… ἐϰαλεῖτο δὲ ὁ Ἰωάννης</phrase>, écrivait déjà Victor d’Antioche<footnote><bibliolist><bibliomixed><bibliomset xlink:href="https://books.google.fr/books?id=FL4UAAAAQAAJ">Cf. <author><personname><firstname>John Anthony</firstname><surname>Cramer</surname></personname></author>,
			<title>Catenæ Græcorum Patrum in Novum Testamentum</title>,
			<pagenums>t. I, p. 263 ; t. II, p. iv</pagenums>
</bibliomset></bibliomixed>.</bibliolist></footnote>.
		</para>
		
		<para>Notre Évangéliste avait reçu à la circoncision le nom hébreu de Jean, <phrase xml:lang="he">יוחבן</phrase>, <emphasis>Jochanan</emphasis> ; ses parents y ajoutèrent, ou il adopta lui-même plus tard le surnom romain de Marc, qui, d’abord uni au « nomen », ne tarda pas à le remplacer complètement. C’est ainsi que saint Pierre et saint Paul, dans les passages cités, ne mentionnent que le « cognomen<footnote><para>Aujourd’hui, les Israélites reçoivent très habituellement deux prénoms, l’un emprunté à l’Ancien Testament, comme Abraham, Nathan, Esther, l’autre tiré du calendrier chrétien, par exemple Louis, Jules, Rose. Le premier n’apparaît guère que dans les actes civils ou religieux ; l’autre est employé dans les relations ordinaires de la vie, et il a pour but, sinon toujours de cacher entièrement l’origine juive, du moins de la dissimuler autant que possible.</para></footnote> ». Saint Marc était l’<phrase xml:lang="el">ἀνεψιός</phrase> de saint Barnabé, c’est-à-dire le fils de la sœur de ce célèbre apôtre ; cf. <bible>Col 4.10</bible>, et Bretschneider<footnote>
		<bibliolist><bibliomixed><bibliomset xlink:href="https://books.google.fr/books?id=lkQSAAAAIAAJ">
			<author><personname><firstname>Karl Gottlieb</firstname> <surname>Bretschneider</surname></personname></author>,
			<title>Lexicon Manuale Græco-Latinum in libros Novi Testamenti</title>, <pagenums>s.v. ἀνεψιός</pagenums>.</bibliomset></bibliomixed></bibliolist>
		</footnote>. Peut-être était-il lévite comme son oncle ; cf. <bible>Ac 4.26</bible><footnote><para>Voir le Vénérable Bède, <citetitle>Prolog. In Marcum</citetitle>.</para></footnote>. Sa mère se nommait Marie et résidait à Jérusalem<footnote><para>Cf. <bible>Ac 12.12</bible>.</para></footnote>, bien que la famille fût originaire de l’île de Chypre<footnote><para>Cf. <bible>Ac 4.36</bible>.</para></footnote>. Convertie au Christianisme, soit avant, soit depuis la mort du Sauveur, elle égalait en zèle pour la religion nouvelle les Marie de l’Évangile, car nous voyons les Apôtres et les premiers chrétiens se réunir dans sa maison pour la célébration des saints mystères<footnote><para>Cf. <bible>Ac 12.12</bible> et suiv.</para></footnote>. C’est là que saint Pierre, délivré de sa prison par miracle, alla directement chercher un refuge. Cette circonstance suppose qu’il existait déjà d’intimes relations entre le prince des Apôtres et la famille de saint Marc ; elle explique en même temps l’influence exercée par saint Pierre et sur la vie et sur l’Évangile de Jean-Marc<footnote><para>Voir plus bas, §4, no 4.</para></footnote>. Quant au nom de « fils » que Céphas lui donne dans sa première Épître<footnote><para>Cf. <bible>1Pi 5.13</bible>.</para></footnote>, il indique, selon toute probabilité, une filiation produite par la collation du baptême : ce n’est donc pas seulement un titre de tendresse<footnote><para>Plusieurs exégète protestants, entre autres Bengel, Neander, Credner, Stanley, de Wette, Tholuck, prennent le mot fils à la lettre et supposent que Pierre parle de l’un de ses enfants. Mais cette hypothèse n’a pas le moindre fondement.</para></footnote>.</para>

		<para>Saint Épiphane<footnote><para>Saint Épiphane, <citetitle>Panarion</citetitle>, 51, 6.</para></footnote>, saint Hippolyte<footnote><para>Saint Hippolyte, <citetitle>Philosophoumena</citetitle>, 7, 20.</para></footnote>, et plusieurs autres écrivains ecclésiastiques des premiers siècles<footnote>
			<bibliolist><bibliomixed><bibliomset><author><personname><firstname>Francesco Saverio</firstname> <surname>Patrizi</surname></personname></author>, <title>De Evangeliis</title>, <pubdate>1852</pubdate>, <pagenums>p. 33</pagenums>.</bibliomset></bibliomixed></bibliolist>
		</footnote> font de l’évangéliste saint Marc l’un des soixante-douze disciples. On a dit aussi qu’après s’être attaché de bonne heure à Notre-Seigneur Jésus-Christ, il fut l’un de ceux qui l’abandonnèrent après le célèbre discours prononcé dans la synagogue de Capharnaüm, <bible>Jn 6.66</bible> (14). Mais ces deux conjectures sont réfutées par l’antique assertion de Papias : <phrase xml:lang="el">οὔτε ᾔϰουσε τοῦ ϰυρίου οὐτε παρηϰολούθησεν αὐτῷ</phrase><footnote><para>Ap. Euseb. Hist. Eccl. 3, 39.</para></footnote>. Il est possible cependant, comme divers commentateurs l’ont pensé, qu’il ait été le héros de l’incident plein d’intérêt dont il a seul gardé le souvenir dans son Évangile, <bible>Mc 14.51-52</bible><footnote><para>Voir l’explication de ce passage.</para></footnote>.</para>

		<para>Les Actes des Apôtres nous fournissent sur sa vie ultérieure des renseignements plus authentiques. Nous y lisons d’abord, <bible>Ac 12.25</bible>, que Saul et Barnabé, après avoir porté aux pauvres de Jérusalem les riches aumônes que leur envoyait l’Église d’Antioche, cf. <bible>Ac 11.27-30</bible>, emmenèrent Jean-Marc en Syrie ; de là, il partit avec eux pour l’île de Chypre, quand Paul entreprit son premier grand voyage de missionnaire (an 45 après J.-C). Mais lorsque, après plusieurs mois de séjour dans l’île, ils arrivèrent à Perga, en Pamphylie<footnote><para>Voir Ancessi, <citetitle>Atlas géograph. pour l’Etude de l’Anc. et du Nouv. Testam</citetitle>. pl. 19; R. Riess, <citetitle>Bibel-Atlas</citetitle>, pl. 5.</para></footnote>, d’où ils devaient s’enfoncer dans les provinces les plus inhospitalières de l’Asie-Mineure, pour y accomplir un ministère pénible et dangereux, il refusa d’aller plus loin. Il les abandonna donc et rentra à Jérusalem, cf. <bible>Ac 13.13</bible><footnote><para>Le motif de son départ n’est pas indiqué ; mais la conduite subséquente de Paul, Ac 15.37-39, prouve suffisamment que Jean-Marc n’avait pas agi d’une manière irréprochable et qu’il avait momentanément fait preuve ou de faiblesse, ou d’inconstance et de légèreté. Cf. saint Jean Chrysost. ap. Cramer, Caten. in Ac 15.38.</para></footnote>. Néanmoins, au début de la seconde mission de saint Paul, <bible>Ac 15.36,37</bible>, nous le trouvons de nouveau à Antioche, résolu cette fois à affronter toutes les difficultés et tous les périls pour la diffusion de l’Évangile (an 52). Aussi son oncle proposa-t-il à Paul de le reprendre en qualité d’auxiliaire. Mais l’Apôtre des Gentils n’y voulut point consentir. « Paul lui représentait que celui qui les avait quittés en Pamphylie et qui n’était point allé avec eux à l’ouvrage ne devait pas être repris. Il y eut alors dissension entre eux ». Saint Paul ne crut pas pouvoir céder aux instances de saint Barnabé ; mais les Apôtres s’arrangèrent à l’amiable. Il fut entendu que Paul irait évangéliser la Syrie et l’Asie-Mineure avec Silas, tandis que Barnabé, accompagné de Marc, retournerait en Chypre. Ce dissentiment occasionné par Jean-Marc servit donc les plans de la Providence pour la propagation plus rapide de la bonne nouvelle.</para>

		<para>À partir de cet instant, nous perdons de vue le futur évangéliste : mais la tradition enseigne, comme nous le verrons plus loin, qu’il devint le compagnon habituel de saint Pierre; cf. <bible>1Pi 5.13</bible>. Toutefois, il ne fut pas à tout jamais séparé de saint Paul. Nous aimons à le trouver à Rome, vers l’an 63, auprès de ce grand apôtre qui s’y trouvait alors captif pour la première fois. <bible>Col 4.10</bible> ; <bible>Phm 1.24</bible>. Nous aimons à entendre Paul, durant sa seconde captivité, cf. <bible>2Ti 4.11</bible> (vers l’an 66), recommander instamment à Timothée de lui conduire Marc, qu’il désirait voir encore avant de mourir. Heureux saint Marc, qui eut le bonheur d’avoir, pendant une partie notable de sa vie, des relations si choisies avec les deux illustres Apôtres Pierre et Paul !</para>

		<para>Nous n’avons que de rares données sur le reste de ses travaux apostoliques et sur sa mort. Les Pères disent cependant en termes formels qu’il évangélisa la Basse-Égypte, et qu’il fonda l’Église d’Alexandrie, dont il fut le premier évêque<footnote><para>Une tradition qui semble légendaire lui fait gagner les bonnes grâces et l’admiration du célèbre Juif Philon. Cf. Westcott, Introd. to the study of the Gosp. 5° éd., p. 230.</para></footnote>. Cf. Eusèbe, Hist. Eccl. 2, 16 ; saint Jérôme, de Vir. illustr. c. 8 ; saint Épiphane Panarion 51, 6. Suivant une conjecture très vraisemblable de saint Irénée, adv. Marc. 3, 1, sa mort n’aurait eu lieu qu’après celle de saint Pierre, par conséquent après l’an 67. Plusieurs écrivains anciens assurent qu’elle consista en un douloureux mais glorieux martyre, que lui fit subir le peuple d’Alexandrie. Cf. Nicephor. Hist. Eccl. 2, 43 ; Simeon Metaphr. in Martyr. Saint Marci<footnote><para>Voir Dom Augustin Calmet, <citetitle>Dictionnaire de la Bible</citetitle>, au mot Marc 1.</para></footnote>. L’Église a adopté ce sentiment, qu’elle a consigné dans le Bréviaire et le Martyrologe (ad. diem 25 April). Pendant de longs siècles, on conserva à Alexandrie le manteau de saint Marc, dont chaque nouvel évêque était solennellement revêtu au jour de son intronisation<footnote><para>Les Études religieuses des PP. Jésuites, 15° année, 4° série, t. 5, p. 672 et ss., contiennent un article aussi intéressant que savant de M. Le Hir sur la chaire de saint Marc transportée d’Alexandrie à Venise.</para></footnote>. Mais, tandis que la renommée de l’Évangéliste s’effaçait en Égypte, Venise la fit refleurir en Occident : cette ville a depuis longtemps choisi saint Marc pour son protecteur spécial, et a construit en son honneur une des plus elles et des plus riches basiliques du monde entier<footnote><para>On y voit, entre autres richesses, le magnifique tableau de Fra Bartholomeo, qui représente notre Évangéliste. Le lion, emblème de saint Marc, est encore gravé sur les armes de la célèbre république. — Sur la vie de saint Marc, voir les Bollandistes au 25 avril ; Molini, De Vita et lipsanis saint Marci, Rom. 1864.</para></footnote>.</para>
	</section>

	<section>
		<title>§ II. — AUTHENTICITÉ DU SECOND ÉVANGILE</title>

		<para>« <phrase xml:lang="la">Libri authentia in dubium vocari nequit</phrase><footnote><para>Fritszche, <citetitle>Evangelium Marci</citetitle>, Lips. 1830, Proleg. §5.</para></footnote> » dit très justement le Dr Fritszche. Elle est tout aussi certaine que celle de l’Évangile selon saint Matthieu ; les Pères des premiers siècles affirment, en effet, d’un commun accord que saint Marc est vraiment l’auteur d’un Évangile, et il n’y a pas la moindre raison de douter que cet Évangile ne soit celui qui est parvenu jusqu’à nous.</para>

		<para>1° Témoignages directs. — Ici encore, c’est Papias qui ouvre la marche. « Le prêtre Jean rapporte que Marc, devenu l’interprète de Pierre, consigne exactement par écrit tout ce dont  xml:id="_" ; mais il n’observait pas l’ordre des choses que le Christ avait dites ou faites, car il n’avait pas entendu le Seigneur, et ne l’avait pas suivi personnellement<footnote><para>Papias, Ap. Euseb. Hist. eccl. 3, 39.</para></footnote> ». Dans ces lignes, nous avons ainsi deux autorités réunies, celle du prêtre Jean et celle de Papias.</para>

		<para>Saint Irénée : « Matthieu composa son Évangile tandis que Pierre et Paul prêchaient la bonne nouvelle à Rome et y fondaient l’Église. Après leur départ, Marc, le disciple et l’interprète de Pierre, nous livra lui aussi par écrit les choses qui avaient été prêchées par Pierre<footnote><para>Saint Irénée, Adv. Hær. 3, 1, 1 ; ap. Euseb. Hist. Ec 5.8. Cf. 3, 10, 6, où le saint Docteur cite les premières et les dernières lignes de l’Évangile selon saint Marc : « Quapropter et Marcus, interpres et sectator Petri, initium evangelicæ conscriptionis fecit sic : Initium Evangelii Jesu Christi Fili Dei, quemadmodum scriptum est in Prophetis : Ecce ego mitto angelum meum ante faciem tuam qui præparabit viam tuam… In ﬁne autem Evangelii ait Marcus:Et quidem Dominus Jesus, postquam locutus est eis, receptus est in cœlos, et sedet ad dexteram Dei) ». Cr. Mc 1, et ss. ; 16, 19.</para></footnote> ».</para>

		<para>Clément d’Alexandrie : « Voici quelle fut l’occasion de la composition de l’Évangile selon saint Marc. Pierre ayant publiquement enseigné la parole (τὸν λόγον) à Rome, et ayant exprimé la bonne nouvelle dans l’Esprit-Saint, un grand nombre de ses auditeurs prièrent Marc de consigner par écrit les choses qu’il avait dites, car il l’avait accompagné de loin et se souvenait de sa prédication. Ayant donc composé l’Évangile, il le livra à ceux qui le lui avaient demandé. Quand saint Pierre l’apprit, il n’y apporta ni obstacle ni encouragement<footnote><para>Apud Euseb. Hist. Eccl. vi, 14.</para></footnote> ».</para>

		<para>Origène : « Le second Évangile est celui de saint Marc, qui l’écrivit sous la direction de saint Pierre<footnote><para>Ibid. 6, 25.</para></footnote> ». Tertullien : « Marcus quod edidit Evangelium Petri affirmatur, cujus interpres Marcus<footnote><para>Contr. Marcion iv, 5.</para></footnote> ».</para>

		<para>Eusèbe de Césarée ne se borne pas à signaler les assertions de ses prédécesseurs ; à plusieurs reprises il parle en son propre nom, et tout à fait dans le même sens. Dans sa <citetitle>Démonstration évangélique</citetitle>, 3, 3, 38 et suiv., il dit que sans doute le Prince des Apôtres n’a pas composé d’Évangile, mais qu’en revanche saint Marc a écrit <phrase xml:lang="el">τὰς τοῦ Πέτρου περὶ τῶν πράξεων τοῦ Ἰησοῦ διαλέξεις</phrase>. Puis il ajoute : <phrase xml:lang="el">πὰντα τὰ παρὰ Μαρϰὸν τοῦ Πέτρου διαλεξέων εἶναι λέγεται ἀπομνη μονεύματα<footnote><para>Cf. Hist. eccl. ii, 15.</para></footnote></phrase>.</para>

		<para>Saint Jérôme : « Marcus discipulus et interpres Petri, juxta quod Petrum referentem audierat, rogatus Romæ a fratribus, breve scripsit Evangelium ». De viris illustr. c. 8. « Marcus,.. cujus Evangelium, Petro narrante et illo scribente, compositum est », Epist. 120, 10, ad Hedib.</para>

		<para>Nous pourrions citer encore des affirmations identiques de saint Épiphane, de saint Jean Chrysostôme, de saint Augustin ; mais les témoignages qui précèdent montrent suffisamment qu’il n’y eut qu’une seule voix dans l’Église primitive pour attribuer à saint Marc la composition du second de nos Évangiles.</para>

		<para>2° Les témoignages indirects sont moins nombreux que pour les trois autres biographies de Jésus, et il n’y a en cela rien de surprenant. L’œuvre de saint Marc est en effet la plus courte de toutes. De plus, elle s’occupe d’une manière presque exclusive de l’histoire et des faits : elle n’a presque rien de didactique. Enfin, les détails qu’elle renferme sont pour la plupart contenus dans l’Évangile selon saint Matthieu. Pour tous ces motifs, les anciens écrivains l’ont citée plus rarement que les autres. Néanmoins elle n’a pas été oubliée. Saint Justin<footnote><para>Justin de Naplouse, <citetitle>Dial. c. Tryph</citetitle>. c. 106.</para></footnote> rapporte que le Sauveur donna à deux de ses Apôtres le nom de « Fils du tonnerre » (<phrase xml:lang="el">Βοανεργές, ὅ ἔστιν υἱοὶ βροντῆς</phrase>). Or, saint Marc seul a raconté ce fait, <bible> Mc 3.17</bible>. Le même auteur<footnote><para>Ibid. c. 103</para></footnote> dit encore que les Évangiles furent composés par des Apôtres ou par des disciples des Apôtres : ce dernier trait s’applique nécessairement à saint Marc et à saint Luc. Comparez encore Apolog. 1, c. 52, et <bible>Mc 9.44,46,48</bible> ; Apol. 1, c. 16, et <bible>Mc 12.30</bible>. Les Valentiniens prouvent aussi, par des citations indirectes, qu’il existait de leur temps un Évangile tout a fait semblable à celui que nous possédons actuellement sous le nom de saint Marc. Cf. Irenée Adversus Hæreses 1, 3 ; Épiphane Panarion 33 ; Theodoti ecloge, c. ix<footnote><para>Voir A. Maier, Einleitung, p. 80.</para></footnote>. On trouve des réminiscences analogues dans les écrits de Porphyre<footnote><para>Voir Kirchhofer, Quellensammlung, p. 353 et ss.</para></footnote>. Enfin, nous savons que les Docètes préféraient cet Évangile aux trois autres<footnote><para>« Qui Jesum separant a Christo et impassibilem perseverasse Christum, passum vero Jesum dicunt, id quod secundum Marcum est præferentes Evangelium, cum amore veritatis legentes illud, corrigi possunt ». Saint Iren. Adv. Hær. 3, 11, 17 ; cf. Philosophum. 8, 8. Au contraire, les Ébionites donnaient leurs préférences au premier Évangile et les disciples de Marcion au troisième.</para></footnote>.</para>

		<para>Du reste, à défaut de tous ces témoignages directs et indirects, sa seule présence dans les versions syriaque et italique, composées au second siècle, serait une garantie suffisante de son authenticité. Aussi, pour nier qu’il fût l’œuvre de saint Marc, a-t-il fallu l’audace du rationalisme contemporain<footnote><para>M. Renan, dans son récent ouvrage <citetitle>les Évangiles et la seconde génération chrétienne</citetitle>, admet l’authenticité de notre Évangile. Cf. p. 114.</para></footnote>. Un mot de Papias avait amené nos-hypercritiques modernes à soutenir que le premier Évangile était de beaucoup postérieur à l’ère apostolique<footnote><para>Cf. notre Commentaire sur l’Évangile selon saint Matthieu, Préface, § 2.</para></footnote> ; un mot du même Père leur a fait dire aussi que le second Évangile, sous sa forme actuelle, ne saurait avoir été écrit par saint Marc. Dans le texte que nous avons cité plus haut, Papias, décrivant la composition de saint Marc, signalait ce trait particulier : <phrase xml:lang="el">ἔγραψεν οὐ μέντοι τάξει</phrase>. Or, objectent Schleiermacher<footnote><para><citetitle>Stud. und Krit.</citetitle> 1832, p. 758.</para></footnote>, Credner<footnote><para><citetitle>Einleitung</citetitle>, 1, p. 123.</para></footnote> et les partisans de l’école de Tubingue, il règne un ordre remarquable dans le second Évangile tel que nous le lisons aujourd’hui; tout y est généralement bien agencé. Par conséquent, le livre primitivement écrit par saint Marc s’est perdu, et la biographie de Jésus qui nous a été transmise sous son nom lui a été faussement attribuée, car elle est d’une date beaucoup plus récente. — Pour peu qu’on lise avec attention le texte de Papias, répondrons-nous à la suite du Dr Reithmayr<footnote><para><citetitle>Einleitung</citetitle>, p. 381 et ss. M. Renan, loc. cit. p. 120, écrit à bon droit que « c’est bien à tort qu’on prétend que le Marc actuel ne répond pas à ce que dit Papias ».</para></footnote>, on voit qu’il n’attribue pas un défaut d’ordre absolu à l’écrit de saint Marc. Voici la vraie pensée du saint évêque : Marc a écrit avec une grande exactitude ce que Jésus-Christ a fait et enseigné ; mais il ne lui était pas possible de mettre dans son récit un ordre historique rigoureux attendu qu’il n’avait pas été témoin oculaire. Il se borna à retracer de mémoire ce qu’il avait appris de la bouche de saint Pierre. Mais, quand le prince des Apôtres avait à parler des actions ou de l’enseignement de Jésus, il ne s’astreignait pas à un ordre fixe, il s’accommodait chaque fois aux besoins de ses auditeurs. Ainsi comprises, et tel est leur véritable sens, les paroles de Papias ne prouvent absolument rien contre l’authenticité du second Évangile. Il est bien certain, en effet, que la narration de saint Marc ne tient pas toujours compte de l’ordre chronologique. Saint Jérôme l’affirmait déjà, « juxta ﬁdem magis gestorum narravit quam ordinem<footnote><para><citetitle>Comm. in Matth. Proœm</citetitle>.</para></footnote> », et la critique négative est elle-même forcée d’admettre que le second Évangile intervertit plus d’une fois la suite réelle des événements. Les mots <phrase xml:lang="el">οὐ μέντοι τάξει</phrase> du prêtre Jean et de Papias signifient donc « <phrase xml:lang="la">non ordine reali</phrase> », et ils sont suffisamment justifiés même par l’état présent de l’écrit de saint Marc<footnote><para>D‘autres les traduisent par « incompleta serie », par allusion aux lacunes que l’on trouve dans le second Évangile plus encore que dans les trois autres; mais cette interprétation est moins naturelle, quoiqu’elle résolve très-bien aussi la difficulté.</para></footnote>.</para>

		<para>Eichhorn<footnote><para>T. V, p. 495.</para></footnote> et de Wette<footnote><para>Einleit. p. 175.</para></footnote> ont fait une autre objection. Après un calcul attentif, ils ont découvert que les détails particuliers à saint Marc ne remplissent pas au-delà de vingt-sept versets : tout le reste de l’Évangile qui porte son nom se retrouverait presque mot pour mot dans la rédaction de saint Matthieu ou dans celle de saint Luc. Évidemment, concluent-ils, ce n’est pas une œuvre originale, mais une fusion tardive des deux autres synoptiques. Pour toute réponse, nous renvoyons ces deux critiques aux assertions si claires, si nombreuses, de la tradition, qui attribuent à saint Marc, disciple et compagnon de saint Pierre, la composition d’un Évangile distinct de celui de saint Matthieu et de celui de saint Luc<footnote><para>Voir aussi ce qui sera dit plus bas, §7, touchant le caractère du second Évangile.</para></footnote>.</para>
	</section>

	<section>
		<title>§ III. — INTÉGRITÉ</title>
		
		<para>Si l’on a parfois émis quelques doutes relativement a l’authenticité des deux premiers chapitres de saint Matthieu<footnote><para>Voir notre <citetitle>Commentaire du premier Évangile</citetitle>, Préface, p. 9.</para></footnote>, on a suscité une véritable tempête de protestations à propos des douze derniers versets de saint Marc, <bible>Mc 16.9-20</bible>.</para>

		<para>Voici les motifs sur lesquels on s’est appuyé pour les rejeter comme une interpolation.</para>

		<para>Il y a d’abord les preuves extrinsèques, qui peuvent se ramener à deux principales, tirées, l’une des manuscrits, l’autre des anciens écrivains ecclésiastiques. — 1° Plusieurs manuscrits grecs parmi lesquels le <citetitle>Cod. Vaticanus</citetitle> et le <citetitle>Cod. Sinaiticus,</citetitle> c’est-à-dire les deux plus anciens et les deux plus importants, omettent entièrement ce passage. De même le <citetitle>Cod.Veronensis</citetitle> latin. Parmi ceux qui le contiennent, il en est qui l’entourent d’astérisques, comme douteux (par exemple, les Codd. 137 et 138) ; d’autres ont soin de noter qu’on ne le rencontre point partout<footnote><para>V. g. les Codd. 6 et 10, où on lit la remarque suivante : ἐν τισι μὲν τῶν ἀντιγράφων ἕως ᾤδε (c’est-à-dire jusqu’à la ﬁn du ℣. 8) πληροῦται ὁ εὐαγγελιστής.</para></footnote>. En outre, le texte est en assez mauvais état dans ce passage : les variantes y fourmillent ce qui est loin d’être, nous dit-on, favorable à son authenticité. — 2° Saint Grégoire de Nysse<footnote><para><citetitle>Orat. de Resurr.</citetitle></para></footnote>, Eusèbe<footnote><para><citetitle>Ad Marin.</citetitle> Quæst. 1.</para></footnote>, saint Jérôme<footnote><para>Ad Hedib. iv, 172.</para></footnote>, et d’autres écrivains anciens en assez grand nombre, assurent que, de leur temps déjà, le passage en question manquait dans la plupart des manuscrits, de sorte qu’il était regardé par plusieurs comme une addition relativement récente<footnote><para>Voir les citations dans Fritzsche, <citetitle>Evangel. Marci,</citetitle> Lips. 1830, p. 752 et ss.</para></footnote>. Les premières Catenæ grecques ne commentent pas au-delà du ℣. 8, et c’est aussi à ce verset que s’arrêtent les célèbres canons d’Eusèbe.</para>

		<para>Aux preuves extrinsèques, on ajoute un argument intrinsèque, appuyé sur le changement extraordinaire de style qui se fait remarquer à partir du ℣. 9. 1° Dans ces quelques lignes qui terminent le second Évangile, on ne rencontre pas moins de vingt-et-une expressions que saint Marc n’avait jamais employées auparavant<footnote><para>Par exemple ℣. 10, πορευθεῖσα, τοῖς μετʹ αὐτοῦ γενομένοις ; ℣. 11, ἐθεάθη, ἠπίστησαν ; ℣. 12, μετὰ ταῦτα ; ℣. 17, παραϰολουθήσει ; ℣. 20, ἐπαϰολουθούντων, etc.</para></footnote>. 2° Les détails pittoresques, les formules de transition rapide qui caractérisent, comme nous le dirons plus loin, la narration de notre évangéliste, disparaissent brusquement après le ℣. 8. Cette manière nouvelle supposerait donc, exigerait même un auteur distinct du premier.</para>

		<para>Telle est la conclusion que la plupart des exégètes protestants modernes et contemporains déduisent de ce double argument : l’œuvre originale de saint Marc s’arrêterait, suivant eux, au ℣. 8<footnote><para>Bleek, Olshausen, Lachmann, J. Morison et quelques autres font exception et se déclarent favorables à l’authenticité des ℣℣. 9-10.</para></footnote>. Ils admettent pourtant d’une manière assez générale que les derniers versets remontent jusqu’à la fin du premier siècle. Nous prétendons au contraire, avec tous les commentateurs catholiques, que le passage incriminé est de saint Marc aussi bien que le reste de l’Évangile, et il nous paraît assez facile de le démontrer. 1° Si deux ou trois manuscrits l’omettent<footnote><para>Il est à remarquer que le Cod. B laisse, entre le ℣. 8 et le début de l’Évangile selon saint Luc, un vide suffisant pour recevoir au besoin les versets omis. Preuve que l’ « amanuensis » avait des doutes sur la légitimité de son omission.</para></footnote>, tous les autres le contiennent, en particulier les célèbres Codd. A. C. D., au témoignage desquels les critiques attachent tant d’importance<footnote><para>Voir la nomenclature des principaux manuscrits de la Bible dans M. Drach, <citetitle>Epîtres de saint Paul</citetitle>, p. 87 et ss.</para></footnote>. 2° On le trouve dans la plupart des anciennes versions, spécialement dans l’Itala, la Vulgate, la Peschito, les traductions de Memphis, de Thèbes, d’Ulphilas, etc. La version syriaque dont le Dr Cureton a découvert d’importants fragments, en contient les quatre derniers versets<footnote><para>Cf. Cureton, <citetitle>Remains of a very ancient recension of the four gospels in syriac, hitherto unknown in Europe</citetitle>, Lond. 1858; Le Hir, <citetitle>Étude sur une ancienne version syriaque des Évangiles</citetitle>, Paris 1859.</para></footnote>. 3° Plusieurs écrivains de l’âge apostolique y font des allusions manifestes<footnote><para>Par exemple, l’épitre de saint Barnabé, § 45 ; le Pasteur d’Hermas, 9, 25.</para></footnote>. Saint Irénée le cite<footnote><para>Voir le § 2, p. 4, note 5. Comp. Saint Justin Mart. Apol. 1, 45.</para></footnote> ; saint Hippolyte, Tertullien, saint Jean Chrysostôme, saint Augustin, saint Ambroise, saint Athanase, et d’autres Pères le connaissent et le mentionnent aussi. Théophylacte en a fait le sujet d’un commentaire spécial. Comment est-il possible, demanderons-nous aux adversaires de son authenticité, qu’un passage apocryphe ait réussi à se faire ainsi recevoir presque partout ? 4° Comprendrait-on, demanderons-nous encore, que saint Marc ait terminé son Évangile par les mots ἐφοϐοῦντο γάρ (16, 8), de la façon la plus abrupte? « Sine his versibus » (℣℣. 9-20), dit fort bien Bengel<footnote><para>Gnomon, hoc loco. « On ne peut guère admettre que le texte primitif finît d’une manière aussi abrupte ». Renan, <citetitle>les Évangiles</citetitle>, 1878, p. 121.</para></footnote>, « historia Christi, resurrectionis præsertim, abrupta foret, non conclusa ». 5° Le fond de ce passage, quoi qu’on dise, « n’a rien qui ne soit dans la manière rapide et brève de l’évangéliste (saint Marc) ; il résume encore saint Matthieu, et il y ajoute quelques détails, 16, 13, que saint Luc reprendra pour les étendre<footnote><para>Wallon, <citetitle>De la croyance due à l’Évangile</citetitle>, p. 223.</para></footnote> ». 6° Quant aux expressions « extraordinaires » employées ici par le narrateur, elles sont pour la plupart très communes, ou bien elles proviennent de la nature particulière du sujet. On en a donc exagéré singulièrement la portée<footnote><para>cf. Langon, <citetitle>Grundriss der Einleitung in das N. T.</citetitle> 1868, p. 40. Ajoutons que les ℣℣. 9-20 du chap. 16 contiennent plusieurs locutions que l’on regarde comme caractéristiques du style de saint Marc, v. g. ℣. 12, ἐφανερώθη ; ℣. 15, ϰτίσει ; etc. Voyez le commentaire.</para></footnote>. Plusieurs auteurs ont conjecturé que la mort de saint Pierre ou la persécution de Néron avaient bien pu interrompre subitement saint Marc, avant qu’il eût mis la dernière main à son Évangile, de sorte que la finale aurait été écrite un peu plus tard, ce qui expliquerait le changement de style<footnote><para>cf. Hug, <citetitle>Einleitung</citetitle> t. II, p. 247 et ss.</para></footnote> ; mais cette hypothèse paraît assez étrange<footnote><para>Nous en dirons autant de celle de M. Schegg, <citetitle>Evangel. nach Markus</citetitle>, t. II, p. 230, d’après laquelle les ℣℣. 9-20 seraient un fragment d’antique catéchèse inséré par saint Marc lui-même à la fin de sa narration.</para></footnote>. En tout cas, elle est dénuée de tout fondement extérieur. 7° Enfin deux raisons principales peuvent rendre compte de la disparition de nos douze versets dans un certain nombre de manuscrits. 1. Quelque copiste les oublia peut-être par mégarde dans un premier manuscrit, ce qui occasionna leur omission successive dans les copies auxquelles ce manuscrit servit plus tard de modèle : quand ils eurent ainsi disparu d’un certain nombre de Codices, on comprend qu’un mouvement d’hésitation se soit produit à leur égard ; 2. la difficulté de mettre le ℣. 9 en harmonie avec les lignes parallèles de Mt 28.1, dut contribuer à jeter des doutes sur l’authenticité de tout le passage qu’il inaugure. Ces preuves nous semblent largement suffire pour que nous soyons en droit d’admettre la parfaite intégrité de l’Évangile selon saint Marc<footnote><para>Voyez sur cette question A. Maier, <citetitle>Einleitung</citetitle>, § 21, p. 80 et ss.</para></footnote>.</para>
	</section>

	<section>
		<title>§ IV. — ORIGINE ET COMPOSITION DU SECOND ÉVANGILE</title>
		
		<para>Sous ce titre, nous traiterons brièvement des quatre points suivants : l’occasion, le but, les destinataires et les sources de l’Évangile selon saint Marc.</para>

		<para>1. Dans des textes cités plus haut<footnote><para>§ 2, pp. 4 et 5.</para></footnote>, Clément d’Alexandrie et saint Jérôme ont clairement indiqué, d’après la tradition, l’occasion qui inspira au second évangéliste la pensée d’écrire à son tour la biographie de Jésus. Les chrétiens de Rome l’ayant pressé de composer pour eux un abrégé de la prédication du Prince des Apôtres, il céda à leur désir et publia son Évangile.</para>

		<para>2. Son but comme écrivain fut donc tout à la fois catéchistique et historique. Il voulut venir en aide à la mémoire de ces pieux solliciteurs et continuer ainsi auprès d’eux l’enseignement chrétien, et c’est par un rapide résumé des faits qui composent l’histoire du Sauveur qu’il entreprit de leur rendre ce double service. En réalité, « le caractère du second Évangile s’accorde parfaitement avec cette donnée, car on n’y aperçoit pas d’autre intention que celle du récit même ; il ne présente aucune partie didactique d’une longueur disproportionnée avec le reste de la narration<footnote><para>Wetzer et Welte, Dictionn. encyclop. de la théologie catholiq., s. v. Évangiles.</para></footnote> ». À ce but catéchistique et surtout historique, saint Marc n’associa-t-il pas une légère tendance dogmatique ? Divers auteurs l’ont pensé<footnote><para>Cf. A. Maier, <citetitle>Einleitung</citetitle>, § 18, pp. 70 et 71.</para></footnote>, et rien n’empêche de voir avec eux dans les premières paroles du second Évangile, « Initium Evangelii Jesu Christi <emphasis>Filii Dei</emphasis> », une indication de cette tendance. Saint Marc, d’après cela, se serait proposé de démontrer à ses lecteurs la filiation divine de Notre-Seigneur Jésus-Christ. Mais ce dessein n’est accentué nulle part ailleurs : l’Évangéliste laisse parler les faits, il ne soutient pas une thèse directe à la façon de saint Matthieu ou de saint Jean<footnote><para>Voir nos Commentaires sur les Évangiles de saint Matthieu et de saint Jean, Préface.</para></footnote>. Il y a loin d’une tendance aussi simple au but étrange que plusieurs rationalistes contemporains<footnote><para>L’auteur anonyme de l’ouvrage intitulé : <citetitle>die Evangelien, ihr Geist, etc.</citetitle> Leipz. 1845, p. 327 et ss. ; Schwegler, <citetitle>Nachapostol. Zeitalter</citetitle>, p. 455 et ss. ; Baur, <citetitle>Krit. Untersuchungen über die kanon. Evangelien</citetitle>, p. 462 et ss.</para></footnote> ont prêté à saint Marc. Suivant eux, tandis que les Évangiles selon saint Matthieu et selon saint Luc seraient des écrits de parti, destinés, dans la pensée de leurs auteurs, à soutenir, le premier la faction judaïsante (le Pétrinisme), l’autre la faction libérale (le Paulinisme), entre lesquelles, nous assure-t-on, se partageaient les membres du Christianisme naissant, saint Marc aurait pris dans sa narration une position intermédiaire, se plaçant a dessein sur un terrain neutre, afin d’opérer une heureuse réconciliation. D’un autre côté, Hilgenfeld<footnote><para><citetitle>Die Evangelien</citetitle>, p. 41 et s.</para></footnote> range saint Marc parmi les Pauliniens. On le voit, nous n’avons pas à réfuter ces hypothèses fantaisistes, puisqu’elles se renversent mutuellement<footnote><para>Voir A. Maier, <citetitle>Einleitung</citetitle>, § 18, p. 71 et 72.</para></footnote>.</para>

		<para xml:id="pref-p4-3">3. Saint Matthieu avait écrit pour des chrétiens sortis des rangs du Judaïsme, saint Marc s’adresse à des convertis de la Gentilité. Indépendamment des témoignages de la tradition<footnote><para>Voir plus haut, n° 1.</para></footnote>, d’après lesquels les premiers destinataires du second Évangile furent les fidèles de Rome, qui avaient appartenu au paganisme en grande majorité<footnote><para>Voir Drach, Epîtres de saint Paul, p. 375.</para></footnote>, la seule inspection du récit de saint Marc nous permettrait de le conclure avec une très grande probabilité. 1° L’évangéliste prend soin de traduire les mots hébreux ou araméens insérés dans sa narration, par exemple <emphasis>Boanerges</emphasis>, <bible>Mc 3.17</bible>, <emphasis>Talitha cumi</emphasis>, <bible>Mc 5.41</bible> ; <emphasis>Corban</emphasis>, <bible>Mc 7.11</bible> ; <emphasis>Bartimæus</emphasis>, <bible>Mc 10.46</bible> ; <emphasis>Abba</emphasis>, <bible>Mc 14.36</bible> ; <emphasis>Eloï, Eloï, lamma sabachtani</emphasis>, <bible>Mc 15.34</bible> : il ne s’adressait donc pas à des juifs. 2° Il donne des explications sur plusieurs coutumes juives, ou sur d’autres points que des personnes étrangères au Judaïsme pouvaient difficilement connaître. C’est ainsi qu’il nous dit que « les Juifs ne mangent pas à moins de s’être lavé fréquemment les mains », <bible>Mc 7.3</bible>, Cf. 4 ; que « la Pâque était immolée le premier jour des pains azymes », <bible>Mc 14.12</bible> ; que la « Parasceve » était « le jour qui précède le sabbat », <bible>Mc 15.42</bible> ; que le mont des Oliviers est situé ϰατέναντι τοῦ ἱεροῦ, <bible>Mc 13.3</bible>, etc. <anchor xml:id="pref-p4-3-3"/>3° Il ne mentionne pas même le nom de la Loi juive ; nulle part il ne fait, comme saint Matthieu, d’argumentation basée sur des textes de l’Ancien Testament. Deux fois seulement, <bible>Mc 1.2,3</bible> et <bible>Mc 15.26</bible><footnote><para>Supposé que ce second passage soit authentique. Voir le commentaire.</para></footnote>, il cite les écrits de l’ancienne Alliance en son propre nom. Ce sont là encore des traits significatifs relativement à la destination du second Évangile. 4° Le style de saint Marc a beaucoup d’affinité avec le latin. « Il semblerait dit M. Schegg, que c’est une bouche romaine qui a enseigné le grec à notre évangéliste<footnote><para><citetitle>Evangel. Nach Markus</citetitle>, p. 12.</para></footnote> ». Des mots latins grécisés reviennent fréquemment sous sa plume, v. g. σπεϰουλάτωρ , <bible>Mc 6.27</bible> ; ξέστης (sextarius), <bible>Mc 7.4,8</bible> ; πραιτώριον, <bible>Mc 15.16</bible> ; φραγελλόω (ﬂagello), <bible>Mc 15.15</bible> ; ϰῆνσος, <bible>Mc 12.14</bible> ; λεγεών, <bible>Mc 5.9,15</bible> ; ϰεντύριων, <bible>Mc 15.39,44,45</bible> ; ϰοδράντης (quadrans), <bible>Mc 12.42</bible> ; etc.<footnote><para>Les autres écrivains du Nouveau Testament emploient parfois quelques-unes de ces expressions ; mais ils n’en font pas un usage constant, comme saint Marc.</para></footnote>. Après avoir mentionné une monnaie grecque, λεπτὰ δύο, il ajoute qu’elle équivalait au « quadrans » des Romains; <bible>Mc 12.42</bible>. Plus loin <bible>Mc 15.21</bible>, il mentionne une circonstance peu importante en elle-même « <emphasis>Simonem Cyrenæum, patrem Alexandri et Rufi</emphasis> » mais qui s’explique immédiatement, si l’on se souvient que Rufus habitait Rome. Cf. <bible>Ro 16.26</bible>. Ces derniers détails ne prouvent-ils pas que saint Marc a écrit parmi des Romains et pour des Romains<footnote><para>Cf. Patrizi, <citetitle>de Evangel</citetitle>. lib. 1, c. 2, q. 3.</para></footnote> ?</para>

		<para><anchor xml:id="pref-p4-4"/>4. Dans notre Introduction générale aux Saints Évangiles, nous avons étudié la délicate question de la source commune à laquelle vinrent puiser tour a tour les trois premiers évangélistes : il ne peut donc s’agir ici que d’une source spéciale à saint Marc. Or, nous avons entendu les Pères affirmer d’une voix unanime<footnote><para>Voir les textes cités en faveur de l’authenticité du second Évangile, § 2.</para></footnote> que la catéchèse du Prince des Apôtres servit de base à saint Marc pour la composition de son récit. « Ne rien omettre de ce qu’il avait entendu, ne rien admettre qu’il ne l’eût appris de la bouche de Pierre » : ainsi s’exprimait Papias<footnote><para>Loc. Cit. : ἑνὸς γὰρ ἐπὸιήσατο πρόνοιαν, τοῦ μηδὲν ὦν ἤϰουσε παράλιπεῖν, ἢ ψεὐσασθαί τι ἐν αὐτοῖς.</para></footnote>. De là le titre d’ἑρμηνευτὴς Πέτρου, « interpres Petri », que notre évangéliste a porté depuis l’époque du prêtre Jean : de là le nom de « Mémoires de Pierre » appliqué par saint Justin à sa composition<footnote><para>Dialog. c. 106: ἑνὸς γὰρ ἐπὸιἡσατο πρόνοιαν, τοῦ μηδὲν ὦν ἤϰουσε παράλιπεῖν, ἤφεὐσασθαί τι ἐν αὐτοῖς.</para></footnote>. Non pas, assurément, qu’il faille entendre ces expressions d’une façon trop littérale, et faire de saint Marc un simple « amanuensis » auquel saint Pierre aurait dicté le second Évangile, de même que Jérémie avait autrefois dicté ses Prophéties à Baruch<footnote><para>D’après Reithmayr, le mot « interprète » signifierait que saint Marc traduisait en latin les instructions grecques de saint Pierre ; Cf. de Valroger, Intro. t. 2, p. 5l. Selon d’autres. c’est le texte <emphasis>araméen</emphasis> de saint Pierre que Marc aurait traduit en <emphasis>grec</emphasis>. Explications très invraisemblables, assurément.</para></footnote> ! L’influence de saint Pierre, selon toute vraisemblance, ne fut pas directe, mais seulement indirecte, et elle n’empêcha pas le disciple de demeurer un historien très indépendant. Elle fut considérable pourtant, puisqu’elle a été si fréquemment signalée par les anciens écrivains. Elle a d’ailleurs laissé des traces nombreuses et distinctes dans la rédaction de saint Marc. Oui, le second Évangile est visiblement marqué à l’effigie du Chef des Apôtres : tous les commentateurs le répètent à l’envi<footnote><para>Voyez sur ce point de fines observations dans M. Bougaud, <citetitle>le Christianisme et les temps présents</citetitle>, t. 2, pp. 69 et ss. 2° édit.</para></footnote>. Marc n’ayant pas été témoin oculaire des événements qu’il raconte, qui a pu donner à son Évangile cette fraîcheur de récit, cette minutie de détails, que nous aurons à mentionner bientôt ? Il n’avait pas contemplé l’œuvre de Jésus de ses propres yeux mais il l’avait vue pour ainsi dire, par les yeux de saint Pierre<footnote><para>« Omnia quæ apud Marcum leguntur, narrationum sermonumque Petri dicuntur esse commentaria ». Euseb. <citetitle>Dem. Evang. l. 3</citetitle>, c. 5. « Saint Marc, dit M. Renan, <citetitle>Vie de Jésus</citetitle>, 1863, p. 39, est plein d’observations minutieuses venant sans nul doute d’un témoin oculaire. Rien ne s’oppose à ce que ce témoin oculaire, qui évidemment avait suivi Jésus, qui l’avait aimé et regardé de très-près, qui en avait conservé une vive image, ne soit l’apôtre Pierre lui-même, comme le veut Papias ». Cf. Patrizi, de Evangel. lib. 1, cap. 2, quæst. 4.</para></footnote>. Pourquoi les renseignements relatifs à Simon-Pierre sont-ils plus abondants chez lui que partout ailleurs ? Seul, il nous dit que Pierre se mit à la recherche de Jésus, le lendemain des guérisons miraculeuses accomplies à Capharnaüm, 1.56 ; Cf. <bible>Lc 4.42</bible>. Seul, il rappelle que ce fut Pierre qui attira l’attention des autres Apôtres sur le dessèchement rapide du figuier, <bible>Mc 11.21</bible> ; Cf. <bible>Mt 21.17 et ss.</bible> Seul, il montre saint Pierre interrogeant Notre-Seigneur Jésus-Christ sur le mont des Oliviers touchant la ruine de Jérusalem, <bible>Mc 13.3</bible> ; Cf. <bible>Mt 24.1</bible> ; <bible>Lc 21.5</bible>. Seul, il fait adresser directement à Pierre par l’Ange la bonne nouvelle de la résurrection de Jésus, <bible>Mc 16.7</bible> ; Cf. <bible>Mt 28.7</bible>. Enfin il décrit avec une précision particulière le triple reniement de saint Pierre ; cf. surtout <bible>Mc 14.68,72</bible>. N’est-ce pas de Simon-Pierre lui-même qu’il tenait ces divers traits ? Il est vrai, d’un autre côté, que plusieurs détails importants ou honorables de la vie évangélique de saint Pierre sont complètement passés sous silence dans le second Évangile, par exemple saint Marche sur les eaux, <bible>Mt 14.28-34</bible> ; Cf. <bible>Mc 6.50,51</bible> ; son rôle proéminent dans le miracle du didrachme, <bible>Mt 17.24-27</bible> ; Cf. <bible>Mc 9.33</bible> ; sa désignation comme le roc inébranlable sur lequel l’Église serait bâtie, <bible>Mt 16.17-19</bible> ; <bible>Mc 8.29,30</bible> ; la prière spéciale que Jésus-Christ fit pour lui afin d’obtenir que sa foi ne défaillît jamais ; <bible>Lc 22.31,32</bible><footnote><para>Comparez encore <bible>Mc 7.17</bible> et <bible>Mt 15.45</bible> ; <bible>Mc 14.13</bible> et <bible>Lc 22.8</bible>.</para></footnote>. Mais ces omissions remarquables ne prouvent-elles pas de nouveau, ainsi que le conjecturaient déjà Eusèbe de Césarée<footnote><para><citetitle>Dem. Evang. 3</citetitle>, 3, 89.</para></footnote> et saint Jean Chrysostôme<footnote><para><citetitle>Hom. in Matth.</citetitle></para></footnote>, la participation de saint Pierre à la composition du second Évangile, ce grand Apôtre ayant voulu par modestie qu’on laissât dans l’oubli des événements qui étaient si précieux pour sa personne ? Nous l’admettons sans peine à la suite du plus grand nombre des exégètes<footnote><para>Nous ne croyons pas qu’on puisse tirer une preuve péremptoire de certaines coïncidences de pensées et d’expressions qui existent entre les Epîtres de saint Pierre et divers passages du second Évangile (V. g. <bible>2 Pi. 2.1</bible>, cf. <bible>Mc 13.22</bible> ; <bible>2 Pi 3.17</bible>, cf. <bible>Mc 13.23</bible> ; <bible>1 Pi 1.25</bible>, cf. <bible>Mc 13.21</bible> ; <bible>1 Pi 2.9</bible>, cf. <bible>Mc 13.20</bible> ; <bible>1 Pi 2.17</bible>, cf. <bible>Mc 12.17</bible> ; <bible>1 Pi 2.25</bible>, cf. <bible>Mc 6.34</bible> ; <bible>2 Pi 3.41</bible>, cf. <bible>Mc 13.19</bible> ; etc) : ces coïncidences n’ont en effet rien de caractéristique.</para></footnote>.</para>

		<para>Que penser maintenant de l’opinion de saint Augustin, opinion tout-à-fait isolée dans l’antiquité, mais souvent acceptée depuis, d’après laquelle l’Évangile selon saint Marc ne serait qu’un abrégé calqué sur celui de saint Matthieu ? « Marcus Matthæum subsecutus tanquam pedissequus et breviator ejus<footnote><para>De consens. Evang. l. 1, c. 2.</para></footnote> ? » Elle est exacte, si elle affirme simplement qu’il existe une grande ressemblance, soit pour le fond, soit pour la forme, entre les deux premiers récits évangéliques ; elle est fausse, au contraire, si elle prétend que saint Marc s’est borné à publier une réduction de l’œuvre de son devancier. Les faits qu’il rapporte sont bien les mêmes pour la plupart<footnote><para>D’importantes omissions sont néanmoins à signaler, notamment <bible>Mt 3.7-40 ; 8.5-13</bible>, etc. ; <bible>Mt 10.15-42 ; 11 ; 12.38-45 ; 14.34-36 ; 17.24-27 ; 18.10-35 ; 20.1-16 ; 21.14-16,28-32 ; 22.1-14 ; 23 ; 27.3-40,62-67 ; 28.11-15,16-20</bible> ; etc., etc. Un simple « abbreviator » ne se serait pas ainsi comporté.</para></footnote>, mais il les expose presque toujours d’une manière très neuve, qui prouve sa complète liberté d’écrivain<footnote><para>Si l’on divise, avec M. Reuss, la matière contenue dans les trois premiers Évangiles en 100 sections ou paragraphes, nous ne trouvons dans saint Marc que 63 de ses sections, tandis que saint Matthieu en a 73, saint Luc 82. 49 sections sont communes aux trois Évangélistes, 9 à saint Matthieu et à saint Marc, 3 à saint Marc et à saint Luc ; saint Marc n’en a que deux qui lui soient tout à fait spéciales. Mais combien de traits qu’on trouve seulement dans son récit ! Cf. <bible>2.25 ; 3.20-21 ; 4.26-29 ; 5.4-5 et ss.; 8.22-26 ; 9.49 ; 11.11-14 ; 14.51-52 ; 16.9-11</bible>, et cent autres passages que nous signalerons dans le commentaire.</para></footnote>. Du reste, ce sentiment est aujourd’hui à peu près abandonné. </para>
	</section>

	<section>
		<title>§ V. — LA LANGUE PRIMITIVE DU SECOND ÉVANGILE</title>
		
		<para>St Marc ayant composé son Évangile pour des Romains, il a semblé naturel à plusieurs critiques qu’il l’ait écrit primitivement en latin. Tel a été en particulier l’avis du savant Baronius<footnote><para>Annal., ad ann. 45, § 39 et ss. Voir la réfutation de Tillemont, Mémoires pour servir à l’Hist. eccl, saint Marc, note 4.</para></footnote>. La Peschito syriaque et les suscriptions de plusieurs manuscrits grecs affirment sans doute que le second Évangile ἐγράφη ῥωμαΐστι ; mais ces assertions anonymes perdent toute autorité devant les témoignages formels de saint Jérôme et de saint Augustin. « De novo nunc loquar Testamento, dit le premier de ces deux Pères<footnote><para>Præf. in 4° Evangel. ad Damasum.</para></footnote>, quod græcum esse dubium non est, excepto apostolo Matthæo, qui primus in Judæa Evangelium Christi hebraicis litteris edidit ». Saint Augustin n’est pas moins clair : « Horum sane quatuor (Evangelistarum) solus Matthæus hebræo scripsisse perhibetur eloquio, cæteri græco<footnote><para><citetitle>De Consens. Evangel</citetitle>. l. l, c. 4.</para></footnote> ».</para>

		<para>Pourquoi saint Marc, s’adressant à des Romains, n’aurait-il pas écrit en grec ? N’est-ce pas dans cette langue que l’historien Josèphe composa ses ouvrages, précisément pour être compris des Romains ? Saint Paul<footnote><para>Voir Drach, <citetitle>Epîtres de saint Paul</citetitle>, p. 7.</para></footnote> et saint Ignace n’écrivirent-ils pas aussi en grec leurs lettres à l’Église de Rome ? « Pendant une partie notable des premiers siècles, dit M. Milman<footnote><para>Latin Christianity, 1, p. 34.</para></footnote>, l’Église de Rome et presque toutes les Églises de l’Occident étaient en quelque sorte des colonies religieuses helléniques. Leur langage était grec, leurs écrivains étaient grecs, leurs livres sacrés étaient grecs, et de nombreuses traditions, comme de nombreux restes, prouvent que leur rituel et leur liturgie étaient grecs… Tous les écrits chrétiens connus de nous qui partirent à Rome ou en Occident sont grecs, ou l’étaient primitivement: et les épîtres de saint Clément, et le Pasteur d’Hermas, et les homélies Clémentines, et les œuvres de saint Justin martyr, jusqu’à Caïus, jusqu’à Hippolyte, auteur de la réfutation de toutes les hérésies ». Rien ne s’opposait donc à ce que saint Marc écrivît en grec, bien qu’il destinât son récit à des Latins<footnote><para>Voir Richard Simon, <citetitle>Histoire critiq. du Nouv. Test</citetitle>. ch. 11 ; cf. Juven. Sat. 6, 2.</para></footnote>.</para>

		<para>L’hypothèse de Wahl, d’après laquelle le second Évangile aurait été composé en langue copte mérite à peine une mention<footnote><para>Cf. <citetitle>Magazin für alte, besond. oriental. und bibl. Literatur</citetitle>, 1790, 3, 2, p. 8. Wahl allègue comme raison la fondation de plusieurs chrétientés égyptiennes par saint Marc.</para></footnote>.</para>
	</section>

	<section>
		<title>§ VI. — TEMPS ET LIEU DE LA COMPOSITION DU SECOND ÉVANGILE</title>
		
		<para>1° La tradition ne nous fournit pas de données certaines relativement à l’époque où saint Marc écrivit son Évangile ; ses renseignements sont même contradictoires. Ainsi, d’après Clément d’Alexandrie<footnote><para>Hypotyp. 6, ap. Euseb. Hist. Eccl. 6, 44.</para></footnote>, le second Évangile aurait été publié du vivant de saint Pierre; tandis que, suivant saint Irénée<footnote><para>Adv. Hær. 3, 1 : μετὰ τούτῶν (scil. Πέτρου ϰαὶ Παύλου) ἔξοδον. Voir la citation complète au § 2. Le mot ἔξοδον ne peut désigner raisonnablement que la mort des deux apôtres. « Post quorum exitum », disait déjà Ruffin. Toutes les autres interprétations sont arbitraires. Cf. Langen, <citetitle>Grundriss der Einleitung</citetitle>, p. 87.</para></footnote>, il n’aurait paru qu’après la mort du Prince des Apôtres, par conséquent après l’an 67. Les critiques se partagent entre ces deux sentiments. MM. Reithmayr et Gilly adoptent le premier, et placent la composition de notre Évangile entre les années 42-49<footnote><para>Quelques manuscrits, Théophylacte et Euthymius, font écrire saint Marc dix ou douze ans après l’Ascension. Cf. Baronius, <citetitle>Annal. Ad ann. 45</citetitle>, § 29.</para></footnote>. MM. Langen, J-P. Lange, et la plupart des autres exégètes contemporains, se rangent à l’opinion de saint Irénée, qui semble en effet plus probable. D’autres auteurs tâchent de concilier les témoignages patristiques, en admettant une double publication de l’œuvre de saint Marc, la première à Rome avant la mort de saint Pierre, la seconde en Égypte, après son martyre. « St Marc, dit Richard Simon<footnote><para><citetitle>Histoire critiq. du Nouv. Test.</citetitle> t. 1,p. 107. Cf. Bisping, <citetitle>das Evangel. nach Markus</citetitle>, p. 6.</para></footnote>, a donné aux fidèles de Rome un Évangile en qualité d’interprète de saint Pierre, qui prêchait la religion de Jésus-Christ dans cette grande ville; et il l’a aussi donné ensuite aux premiers chrétiens d’Égypte,en qualité d’apôtre ou d’évêque ». Mais ce n’est là qu’un subterfuge sans fondement solide. Quoi qu’il en soit, il ressort clairement du ch. 13, 14 et suiv. que l’Évangile selon saint Marc dût paraître avant la ruine de Jérusalem, puisque cet événement y est prophétisé par Notre-Seigneur, sans que rien vienne indiquer qu’il s’était accompli depuis<footnote><para>Voyez, sur l’époque de la composition du second Évangile, une savante dissertation du P. Patrizi,<citetitle> de Evangeliis</citetitle>, t. 1, pp. 36 51.</para></footnote>.</para>

		<para>2° Aucun doute ne saurait subsister à l’égard du lieu de la composition. Ce fut Rome, comme l’affirment, à part un seul, tous les Pères qui se sont occupés de cette question. Clément d’Alexandrie<footnote><para>Ap. Euseb. Hist. Eccl. 6, 14.</para></footnote> rattache cette croyance à une antique tradition, <phrase xml:lang="el">παράδοσιν τῶν ἀνέϰαθεν πρεσϐυτέρων</phrase>. Saint Irénée, saint Jérôme, Eusèbe de Césarée la signalent comme un fait indubitable<footnote><para>Voir les textes cités plus haut, § 2, 1°.</para></footnote>. Saint Épiphane parle dans le même sens : <phrase xml:lang="el">Εὐθὺς δὲ μετὰ τὸν Ματθαῖον ἀϰόλουθος γενόμενος δ Μάρϰος τῷ ἁγίῳ Πέτρῳ ἐν Ρώμῃ ἐπιτρέπεται τὸ εὐαγγέλιον ἐϰθεσθαι</phrase><footnote><para>Hær. 51, 6.</para></footnote>. Saint Jean Chrysostôme au contraire assure que le second Évangile aurait été composé en Egypte. <phrase xml:lang="el">Λέγεται</phrase>, dit-il dans ses Homélies sur saint Matthieu, <phrase xml:lang="el">ϰαὶ Μαρϰος δὲ ἐν Αἰγύπτῳ τῶν μαθητῶν παραϰαλεσάντων αὐτὸν, αὐτὸ τοῦτο ποιῆσαι</phrase>. Mais ce sentiment isolé ne saurait contrebalancer les témoignages si formels de tous les autres écrivains anciens<footnote><para>Hom. 1, 3.</para></footnote>. Du reste le coloris latin et les expressions romaines que nous avons signalés plus haut<footnote><para>Voir le § 4, n° 3, 4°.</para></footnote> montrent bien que saint Marc dût écrire sur le territoire romain. D’un rapprochement établi entre saint Marc, <bible>Mc 15.21</bible>, et <bible>Ac 11.20</bible>, M. Storr a conclu<footnote><para><citetitle>Zweck der evang. Gesch.</citetitle> § 59 et 60.</para></footnote> que la ville d’Antioche avait été la patrie de notre Évangile ; mais nous avouons ne rien comprendre à cette conclusion, qui est d’ailleurs universellement rejetée.</para>
	</section>

	<section xml:id="pref-p7">
		<title>§ VII. — CARACTÈRE DU SECOND ÉVANGILE</title>

		<para>On a souvent et très justement proposé d’inscrire en tête de l’Évangile selon saint Marc les paroles suivantes de saint Pierre, qui en résument admirablement le caractère général<footnote><para>Voyez M. Bougaud, l. c. p. 76 et s.</para></footnote> : « Vous savez ce qui est arrivé dans toute la Judée, après avoir commencé en Galilée, à la suite du baptême que Jean a prêché ; vous savez comment Dieu a oint du Saint-Esprit et de force Jésus de Nazareth, qui allait de lieu en lieu faisant du bien et guérissant tous ceux qui étaient sous l’empire du diable, car Dieu était avec lui ». <bible>Ac 10.37,38</bible>. Nous y trouvons en effet un portrait frappant de Jésus de Nazareth. Toutefois, ce portrait n’est pas, comme dans le premier Évangile, 1.1, celui « du Fils de David et d’Abraham », c’est-à-dire du Messie ; ni, comme dans le troisième Évangile, celui du « Fils d’Adam qui était Fils de Dieu », <bible>Lc 3.38</bible> : c’est le portrait du Dieu Rédempteur, incarné pour notre salut, faisant le bien, opérant de nombreux miracles parmi les hommes, développant sa mission beaucoup plus par des œuvres que par des paroles.</para>

		<para>Ce portrait semble a première vue notablement réduit. Le second Évangile est en effet le plus court de tous : « breve Evangelium », disait déjà saint Jérôme<footnote><para>De viris illustr. c. 8.</para></footnote>. Il n’a que seize chapitres, tandis que l’Évangile selon saint Jean en contient 21, celui de saint Luc 24, celui de saint Matthieu jusqu’à 28. Il tend sensiblement à la brièveté. Et néanmoins, comme il est bien rempli ! Mais ce n’est pas une simple nomenclature d’incidents sèchement énumérés les uns à la suite des autres ; ce sont des faits qui se reproduisent en quelque sorte sous le regard étonné du lecteur, tant la précision est grande dans les détails, tant le pittoresque abonde à chaque page. Aussi avons-nous là une photographie vivante du Sauveur. Sa personnalité humaine et divine est caractérisée d’une manière frappante. Non seulement nous apprenons qu’il participait à toutes nos infirmités, telles que la faim, 11.12, le sommeil, 4.38, le désir du repos, 6.31 ; qu’il était accessible aux sentiments et aux passions des hommes ordinaires, par exemple, qu’il pouvait s’attrister, 7.34 ; 8.12, aimer, 10.21, s’apitoyer, 6.14, s’étonner, 6.61, être saisi d’indignation, 3.5 ; 8.12,33 ; 10.14 ; mais nous le voyons lui-même avec sa posture, 10.32 ; 9.35, son geste, 8.33 ; 9.36 ; 10.16, ses regards, 3.5,34 ; 5.32 ; 10.23 ; 11.11. Nous entendons jusqu’à ses paroles prononcées dans sa langue maternelle, 3.17 ; 5.41 ; 7.34 ; 14.6 ; bien plus, jusqu’aux soupirs qui s’échappaient de sa poitrine, 7.31 ; 8.12. Saint Marc nous rend également témoins de l’expression saisissante que Notre-Seigneur Jésus-Christ produisait, soit sur la foule, 1.22,27 ; 2.12 ; 6.2, soit sur ses disciples, 4.40 ; 6.51 ; 10.24,26,32. Il nous montre les multitudes se pressant autour de lui, 3.10 ; 5.21,31 ; 6.33 ; de manière parfois à ne pas lui laisser le temps de prendre ses repas, 3.20 ; 6.31. Cf. 2.2 ; 3.32 ; 4.1. Parmi les Évangélistes, personne mieux que lui n’a pris soin de noter exactement les différentes circonstances de nombre, de temps, de lieux et de personnes. 1° Les circonstances de nombre : 5.13, « il y en avait environ deux mille, et ils se noyèrent dans la mer » ; 6.7, « il commença à les envoyer deux à deux » ; 6.40, « et ils s’assirent par rangées de cent et de cinquante » ; 14.30, « avant que le coq chante deux fois, tu me renieras trois fois ». 2° Les circonstances de temps : 1.35, « Vers le matin, pendant qu’il faisait encore très sombre »; 4.35, « Ce même jour, sur le soir, Jésus leur dit : Passons à l’autre bord »; 6.2, « Quand le sabbat fut venu, il se mit à enseigner dans la synagogue » ; 11.11, « comme il était déjà tard, il s’en alla à Béthanie » ; 11.19, « Quand le soir fut venu, Jésus sortit de la ville » ; Cf. 15.25 ; 16.2, etc. 3° Les circonstances de lieux : 2.13, « Jésus sortit de nouveau du côté de la mer » ; 3.7, « Jésus se retira vers la mer avec ses disciples »; 4.1, « Jésus se mit de nouveau à enseigner au bord de la mer »; 5.20, « Il s’en alla, et se mit à publier dans la Décapole » ; Cf. 7.31, 12.41, « Jésus, s’étant assis vis-à-vis du tronc »; 13.3, « Il s’assit sur la montagne des oliviers, en face du temple » ; 16.5, « Elles entrèrent dans le sépulcre, virent un jeune homme assis à droite » ; Cf. 7.31 ; 14.68 ; 15.39, etc. 4° Les circonstances de personnes : 1.29, « ils se rendirent avec Jacques et Jean à la maison de Simon et d’André »; 1.36, « Simon et ceux qui étaient avec lui se mirent à sa recherche »; 3.22, « les scribes, qui étaient descendus de Jérusalem »; 13.3, « Pierre, Jacques, Jean et André lui firent en particulier cette question »; 15.21, « Simon de Cyrène, père d’Alexandre et de Rufus » Cf. 3.6 ; 11.11 ; 11.21 ; 14.65, etc. Il faudrait presque transcrire le second Évangile verset par verset, si nous voulions noter tous les détails de ce genre. Qu’il suffise d’ajouter avec Da Costa<footnote><para>Four Witnesses, p. 88.</para></footnote>, que « si quelqu’un désire connaître un fait évangélique, non-seulement dans ses points principaux et dans ses lignes générales, mais aussi dans ses détails les plus minutieux, les plus graphiques, c’est à saint Marc qu’il doit recourir ». On conçoit aisément la fraîcheur, l’intérêt, les couleurs dramatiques que doit présenter une œuvre ainsi composée. Nous devons ajouter qu’elle a aussi une rapidité extraordinaire ; car saint Marc ne se donne pas beaucoup de peine pour combiner entre eux les événements qu’il raconte. Il ne les groupe point, comme saint Matthieu, d’après un ordre logique : il se contente de les rattacher l’un à l’autre, le plus souvent selon l’ordre historique, par les formules ϰαὶ, πάλιν, εύθέως. Cette dernière expression revient sous sa plume jusqu’à 41 fois<footnote><para>Fritzsche, Evangel. Marci, p. 44, en est offusqué : « Voces, écrit-il, ad nauseam usque iteratas et elegantiæ incuriam ». Elle est pourtant en général d’un très bon effet, et équivaut à l’« Ecce » de saint Matthieu.</para></footnote> ! Il vole d’un incident à un autre incident, sans prendre le temps de faire des réflexions historiques. Sans cesse la scène change de la façon la plus abrupte sous les yeux du lecteur.</para>

		<para>Des faits, et des faits brièvement racontés, tel est donc 1e fond du second Évangile. Saint Marc, qui est par excellence l’évangeliste de l’action, n’a conservé en entier aucun grand discours du Sauveur<footnote><para>Voyez dans le commentaire, le début des chap. 4 et 13.</para></footnote> ; celles des paroles du divin Maître qu’il a insérées dans sa narration sont habituellement les plus brûlantes, les plus vives, et il a su, en les résumant, leur donner une tournure incisive et énergique.</para>

		<para>Son style est simple, vigoureux, précis, et généralement plein de clarté ; il y règne pourtant quelquefois une certaine obscurité, qui provient de la trop grande concision. Cf. 1.13 ; 9.5,6 ; 4.10,34. On y remarque — 1° le fréquent emploi du présent au lieu du prétérit : 1.40, « Un lépreux vient à lui »; 2.3 (d’après le texte grec), « ils viennent à lui, portant un paralytique »; 11.1, « quand ils approchèrent de Jérusalem,… il envoie deux de ses disciples » ; 14.43, « aussitôt, pendant qu’il parlait, se présente Judas » ; Cf. 2.10,17 ; 14.66, etc. ; — 2° le langage direct au lieu du langage indirect : 4.39, « il dit à la mer : Paix ! sois calme ! » ; 5.9, « Il lui demanda : Quel est ton nom ? » ; 5.12, « les démons le suppliaient, disant : Envoie-nous dans les pourceaux » ; Cf. 5.8 ; 6.23,31 ; 9.25 ; 12.6 ; — 3° la répétition emphatique de la même pensée : 1.45, « cet homme, une fois parti, se mit à proclamer partout la nouvelle et à la propager » ; 3.26, « Si donc Satan se dresse contre lui-même, s’il est divisé, il ne peut pas subsister, c’en est fini de lui » ; 4.8, « elle donna du fruit qui montait et se développait »; 6.25, « Et étant entrée aussitôt avec empressement » ; 14.68, « Je ne sais ni ne comprends ce que tu veux dire », etc. ; — 4° les négations accumulées : « Et vous ne lui permettez plus de rien faire », 7.12 ; 9.8 ; 12.34 ; 15.5 ; οὐϰέτι οὐ μὲ, 14.25; « que désormais personne ne mange jamais de fruit de toi », 11.14. — Outre les expressions latines et araméennes signalées plus haut, notons encore les locutions suivantes, dont saint Marc use volontiers : ἀϰάθαρτον πνεῦμα onze fois, six fois seulement dans saint Matthieu, trois dans saint Luc ; ἤρξατο λέγειν, ϰράζειν, vingt-cinq fois, les composés de πορεύεσθαι : εἰσπορ huit fois ; ἐϰπορ onze fois ; παραπορ quatre fois ; ἐπερωτάω, vingt-cinq fois ; ϰηρύσσειν, quatorze fois ; les diminutifs, v. g. θυγατρίον, ϰυνάρια, ϰοράσιον, ὠτάριον ; certains mots peu usités, tels que xœyxinohtç, ϰωμόπολις, ἀλαλάζειν, μεγιστᾶνες, νουνεχῶς, πλοιάριον, τρυμαλία, etc.<footnote><para>voir Fritzsche, <citetitle>Evangelium Marci</citetitle>, p. 44 et s. Kitto, <citetitle>Cyclopœdia of bibl. Literat.</citetitle> 3è édit. t. 3, p. 72 ; Smith, <citetitle>Diction. of the Bible</citetitle>, s. v. Mark, Gospel of ; Credner, <citetitle>Einleit.</citetitle></para></footnote>.</para>

		<para>Concluons ce paragraphe par une réflexion, très juste du Dr Westcott<footnote><para><citetitle>Introduction to the study of the Gospels</citetitle>, p. 367.</para></footnote> : « Par le fond, et par le style, et par la manière de traiter les sujets, l’Évangile de saint Marc est essentiellement une copie faite sur une image vivante. Le cours et l’issue des événements y sont dépeints avec les contours les mieux marqués. Alors même que l’on n’aurait aucun autre argument pour combattre ce qui a été dit touchant l’origine mythique des Évangiles, ce récit vivant et simple, marqué à l’empreinte de l’indépendance et de l’originalité les plus parfaites, sans connexion avec le symbolisme de l’ancienne Alliance, dépourvu des profonds raisonnements de la nouvelle, suffirait pour réfuter cette théorie subversive. Les détails qui furent primitivement adressés à la vigoureuse intelligence des lecteurs Romains sont encore remplis d’instruction pour nous<footnote><para>Voir aussi Alford, <citetitle>New Testam. for English readers</citetitle>, 3° édit. t. 1, p. 39; M. Bougaud, l. c. pp. 75, 76 et 82.</para></footnote> ».</para>
	</section>

	<section xml:id="pref-p8">
		<title>§ VIII — PLAN ET DIVISION</title>
		
		<para>1. Le plan de saint Marc est fort simple : il consiste à suivre pas à pas la catéchèse historique qui, nous l’avons vu<footnote><para>§ 4, n° 2.</para></footnote>, devait former le fond de son ouvrage. Or, cette catéchèse n’embrassait généralement que la vie publique de Notre-Seigneur Jésus-Christ à partir de son baptême, avec la prédication de Jean-Baptiste en guise de préambule, et la Résurrection et l’Ascension du Sauveur pour conclusion<footnote><para>Cf. <bible>Ac 1.21,22 ; 10.37,38 ; 13.23-25</bible>.</para></footnote>, et telles sont précisément les grandes lignes suivies par notre évangéliste. Il omet donc entièrement les détails relatifs à l’Enfance et à la Vie cachée de Jésus, pour faire entendre immédiatement au lecteur la voix et les austères préceptes du Précurseur. Pour lui, comme pour les autres synoptiques, la Vie publique du Christ se borne au ministère exercé par Notre-Seigneur en Galilée ; mais, au lieu de s’arrêter avec eux aux scènes de la Résurrection, il suit le divin Maître jusqu’à son Ascension, jusqu’aux splendeurs du Ciel, compensant, par cette heureuse addition faite à la Vie glorieuse, ce qu’il avait omis dans la Vie cachée. M. J. P. Lange a fait une ingénieuse remarque, qui peut servir à mieux caractériser encore le plan adopté par saint Marc. Partant de cette idée que Jésus, tel que le représente le second Évangile, est le Dieu Fort annoncé par Isaïe, 9.6, le lion victorieux de la tribu de Juda dont parle l’Apocalypse, 5.5, il trouve dans la narration de saint Marc une succession perpétuelle de mouvements en avant et de mouvements en arrière, de charges et de retraites, comme il les nomme, qui ne sont pas sans analogie avec la marche du lion. Jésus s’avance avec vigueur contre ses ennemis ; puis tout à coup il se retire pour emporter le butin conquis ou pour préparer une nouvelle charge. Dans le tableau analytique qui termine la Préface, nous ferons ressortir ces mouvements variés et pleins d’intérêt<footnote><para>Cf. J. P. Lange, Theolog-homil. Bibelwerk, N. Test. 2. Th., das Evangelium nach Markus, 3° édit. p. 2 et 5.</para></footnote>.</para>

		<para>2. Nous avons divisé le récit de saint Marc en trois parties, qui correspondent à la Vie publique, à la Vie souffrante et à la Vie glorieuse de Notre-Seigneur Jésus-Christ. La première partie, 1.14–10.52, raconte le ministère de Jésus à partir de sa consécration messianique jusqu’à son arrivée à Jérusalem pour la dernière Pâque. Elle est précédée d’un court préambule, 1.1-13, où le Précurseur et le Messie font tour à tour leur apparition sur la scène évangélique. Elle se subdivise en trois sections, qui nous montrent Jésus-Christ agissant d’abord dans la Galilée orientale, 1.14–7.23, puis dans la Galilée septentrionale, 7.24–9.50, enfin en Pérée et sur la route de Jérusalem, 10.1-52. Dans la seconde partie, 11.1–15.57, nous suivons jour par jour les événements de la dernière semaine de la vie du Sauveur. La troisième, 16.1-20, présentera à notre admiration les glorieux mystères de sa Résurrection et de son Ascension.</para>
	</section>

	<section>
		<title>§ IX. — LES PRINCIPAUX COMMENTATEURS DU SECOND ÉVANGILE</title>
		
		<para>Aucun Père latin n’a commenté l’Évangile selon saint Marc avant le Vén. Bède<footnote><para>Le commentaire publié sous le nom de saint Jérôme n’est pas de lui.</para></footnote>. Dans l’Église grecque, il faut descendre jusqu’au cinquième siècle pour trouver un écrivain qui l’ait expliqué; car les quatorze homélies « in Marcum », reproduites en langue latine parmi les œuvres de saint Jean Chrysostôme, ne sont pas authentiques ; Victor d’Antioche est donc le plus ancien interprète de notre Évangile<footnote><para>Βίϰτωρος ϰαί ἄλλων ἐξηγήσεις εὶς τὸ ϰατὰ Μάρϰον εὐαγγέλιον, edid. C. F. Matthæi, Mosq. 1775, 2 tom.</para></footnote>. Plus tard, Théophylacte et Euthymius le commentèrent dans leurs grands ouvrages sur le Nouveau Testament.</para> 
		<para>Au moyen âge, comme dans les temps modernes, ce furent généralement les mêmes exégètes qui entreprirent de commenter saint Marc et saint Matthieu : on trouvera donc leurs noms indiqués à la fin de la Préface de notre commentaire sur le premier Évangile<footnote><para>Page 29.</para></footnote>. Qu’il suffise de rappeler les noms de Maldonat, de Fr. Luc de Bruges, de Noël Alexandre, de Corneille de Lapierre, de D. Calmet, de Mgr Mac Evilly, des docteurs Reischl, Schegg et Bisping parmi les Catholiques, de Fritzsche, de Meyer, de J. P. Lange, d’Alford, d’Abbott parmi les protestants. Nous n’avons qu’un très petit nombre de Commentaires spéciaux à signaler :</para>
		<itemizedlist>
			<listitem><para>Jac. Elsner, <citetitle>Comment. Crit.-philol. in Evangelium Marc</citetitle>. Lugd. Batav. 1773, 3 tom. in-4°.</para></listitem>

			<listitem><para>B. de Willes, <citetitle>Specim. hermeneut. de iis quæ ab uno Marco sunt narrata aut copiosius et eæplicatius ab eo exposita</citetitle>. Traject. 1811.</para></listitem>

			<listitem><para>F. X. Patritii, S. J., <citetitle>In Marcum Commentarium</citetitle>, Rom. 1862.</para></listitem>

			<listitem><para>Rev. G. F. Maclear, <citetitle>The Gospel according to St. Mark, with notes and introduction</citetitle>, Cambridge, 1877.</para></listitem>
		</itemizedlist>
	</section>

</preface>
