<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="marc-ch00" version="5.0" xml:lang="fr" xsi:schemaLocation="            http://docbook.org/ns/docbook http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/docbook.xsd            http://www.w3.org/1999/xlink http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/xlink.xsd         ">

    <title>9. — Les paraboles du royaume des cieux.</title>
	<subtitle><bible>Mc 4.1-34</bible>.</subtitle>

    <para>Malgré la réserve extraordinaire de notre Évangéliste toutes les fois qu’il s’agit de rapporter les discours du Sauveur, il fait néanmoins deux exceptions à la règle qu’il s’était imposée d’omettre presque entièrement les paroles pour aller droit aux actes. Nous trouvons ici même la première de ces exceptions : la seconde viendra au chap. xiii. Elles s’imposaient pour ainsi dire d’elles-mêmes à l’écrivain sacré ; car il fallait bien, d’une part, qu’il signalât l’enseignement de Jésus sous la forme de paraboles, et comment le signaler sans en donner quelques exemples ? Il fallait, d’autre part, qu’il transmît à ses lecteurs les graves prophéties du Sauveur relatives à la fin du monde. Néanmoins, même dans ces deux cas, il demeure fidèle à son rôle d’« Epitomator ». Ainsi, pour ce qui regarde les Paraboles du royaume des cieux, au lieu d’en citer jusqu’à sept, comme St Matthieu, il se contente d’en relater trois, celle du Semeur, celle du champ de blé et celle du grain de sénevé. Et pourtant, selon sa coutume, tout en donnant si peu, il a su être original, puisque la parabole du champ de blé ne se rencontre nulle part ailleurs. Du reste, sa concision ne l’empêche nullement d’être complet jusqu’à un certain point, car ces paraboles nous représentent le royaume messianique dans ses phases principales et sous ses traits essentiels, comme on le verra par le commentaire.</para>

	<section>
        <title>a. La parabole du semeur.</title>
        <subtitle><bible>Mc 4.1-9</bible>. — Parall. <bible>Mt 13.1-9</bible> ; <bible>Lc 8.4-8</bible>.</subtitle>

        <para xml:id="marc-4-1">Chap. IV. — 1. —  <emphasis xml:lang="la">Et iterum cœpit…</emphasis> La mise en scène est décrite dans ce premier verset d’une manière graphique, digne de St Marc. « Iterum », parce qu’à plusieurs reprises déjà, 2.13 ; 3.7, l’Évangéliste avait montré le divin Maître enseignant au bord du lac. « Cœpit », car à peine l’orateur avait-il pris la parole, qu’il se fit autour de lui un immense concours de peuple ( <emphasis xml:lang="la">congregata est odeum turba multa</emphasis>) qui l’obligea d’interrompre momentanément son discours, afin de prendre quelques mesures, de manière à n’être pas trop comprimé par la foule. Au lieu de la leçon συνήχθή… ὄχλος πολùς, qu’on trouve dans la Recepta et dans la plupart des anciens témoins, plusieurs manuscrits importants (B, C, L, Δ) portent συνάγεται… ὄχλος πλεῖστος, « congregatur… turba maxima ». Cette variante a nos préférences, soit parce qu’elle est plus conforme au style de St Marc où l’emploi du temps présent est si fréquent, soit parce que les deux autres synoptiques parlent aussi d’un rassemblement très considérable : « turbæ multæ », Mt 13.2 ; « quam turba plurima convenirent et de civitatibus properarent ad eum », Lc 8.4. —  <emphasis xml:lang="la">Ita ut navim ascendens</emphasis>. Il n’y a dans le grec τò πλοῖον avec l’article, pour montrer qu’il s’agit d’un bateau bien déterminé : c’était sans doute celui que Jésus s’était réservé précédemment, 3.9, pour les occurrences de ce genre. —  <emphasis xml:lang="la">Sederet in mari</emphasis>, c’est-à-dire « in navi deducta in mare ». Comme tout est gracieux et populaire dans l’enseignement de Jésus ! Comp. l’Évangile selon St Matthieu p. 97. —	 <emphasis xml:lang="la">Omnis turba circa mare…</emphasis> « Versus mare » serait une traduction plus exacte du grec πρὸς τὴν θάλασσαν. Ces mots font tableau, et nous montrent le nombreux auditoire groupé sur le rivage et tourné du côté du lac, tandis que l’Orateur élait assis dans sa barque à quelque pas de la rive.</para>

        <para xml:id="marc-4-2">2. —  <emphasis xml:lang="la">Docebat eos</emphasis>. D’après Matthieu, Mt 12.1, ce discours fut prononcé par Notre-Seigneur le même jour que son apologie contre les Pharisiens (3.22 et ss.). Quel contraste entre les deux scènes et les deux modes d’enseignement ! —  <emphasis xml:lang="la">In parabolis multa</emphasis>. Dans notre commentaire sur St Matthieu, p. 257 et suiv., nous avons donné de longs détails sur les paraboles de Jésus : nous y renvoyons le lecteur. Clément d’Alexandrie définit la parabole : λόγος ἀπò τινος oὐ κύριου μὲν, ἐμφεροῦς δὲ τῷ κυρίῳ, ἐπì τ’ ἀληθὲς καì κύριον ἄγων τòν συνιέντα, « oratio ab aliquo non proprio quidem sed quod est simile proprio, ad id quod veruen et proprium deducens eum qui intelligit », Strom, vi. — Par l’adjectif « multa », et par les deux verbes mis à l’imparfait, St Marc indique qu’à cette époque de sa Vie publique ce fut pour Jésus une coutume à peu près régulière de présenter sa doctrine sous forme de paraboles. —  <emphasis xml:lang="la">In doctrina sua</emphasis> équivaut à « inter docendum ».</para>

        <para xml:id="marc-4-3">3. —  <emphasis xml:lang="la">Audite</emphasis>. Le Sauveur commence la série de ses paraboles relatives au royaume des cieux par cette apostrophe vive el solennelle, qui n’a été conservée que par St Marc. Écoutez ! Ce mot n’était pas de trop en pareille circonstance, puisque Jésus allait employer un discours voilé, figuré, dont l’inteliigence présenterait de grandes difficultés. —  <emphasis xml:lang="la">Exiit seminans</emphasis>. Après nous avoir mis en quelque sorte sous les yeux l’auditoire et le Prédicateur, ℣. 1, après avoir précisé le genre d’enseignement adopté par ce dernier, ℣. 2, l’Évangéliste signale trois des paraboles proposées ce jour-là même par Jésus. La première, celle du Semeur, décrit les débuts pénibles du royaume de Dieu sur la terre : mille difficultés l’environnent alors, et empêchent son avènement dans un grand nombre de cœurs. La seconde parabole, celle du champ de blé, montre comment, en dépit de ces difficultés, le royaume messianique se développe et croît sûrement, quoique d’une manière lente et silencieuse. La troisième enfin, celle du sénevé, nous présente l’empire du Christ parvenu à une merveilleuse diffusion et presque à un établissement parfait. —  <emphasis xml:lang="la">Seminans</emphasis>, ὁ σπείρων, le Semeur par excellence !</para>

        <para xml:id="marc-4-4">4. —  <emphasis xml:lang="la">Etdum seminat</emphasis>. À partir de ce verset jusqu’à la fin du huitième, il existe une coïncidence presque verbale entre le récit de St Marc et celui de St Matthieu. Il n’y a guère que trois variantes principales à signaler dans notre Évangéliste : 1° il parle de la semence au singulier,  <emphasis xml:lang="la">aliud  cecidit… illud</emphasis>, etc., tandis que St Matthieu emploie constamment le pluriel, « alia ceciderunt,… ea » etc. ; 2° il ajoute, ℣. 7, les mots « et fructum non dedit » ; 3° les participes « ascendentem et crescentem » du ℣. 8 sont de même une particularité de sa narration. —  <emphasis xml:lang="la">Circa viam</emphasis>. « Non ex intentione sator jacit semen secus viam et in petrosa, sed hoc contingit ex concomitantia actus seminandi per universum agrum ». Cajetan. — Les mots τοῦ oὑραvoῦ ( <emphasis xml:lang="la">cœli</emphasis> de la Vulgate) sont regardés par de nombreux critiques comme une interpolation, attendu qu’ils manquent dans presque tous les meilleurs manuscrits.</para>

        <para>5-7. — Voyez l’explication détaillée dans l’Évangile selon St Matthieu p. 261. —  <emphasis xml:lang="la">In spinas</emphasis>, probablement le Nabk ou Nébek, plante épineuse qui abonde en Palestine et en Syrie. —  <emphasis xml:lang="la">Suffocoverunt</emphasis>, συνέπνιξαν. St Matthieu avait exprimé la même idée avec une nuance, ἀπέπνιξαν. Le mot de St Marc indique mieux que la croissance des épines et le dépérissement de la bonne semence furent deux faits simultanés. —  <emphasis xml:lang="la">Et fructum non dedit</emphasis>. Jésus n’avait rien dit de semblable pour les deux premières parties de la semence, parce qu’il était bien évident qu’elles ne pouvaient rien produire, vu les conditions dans lesquelles les semailles avaient eu lieu. Mais, cette fois, on aurait pu s’attendre à des fruits nombreux, la graine ayant d’abord crû à merveille ; c’est pour cela que la stérilité est signalée en termes exprès.</para>

        <para xml:id="marc-4-8">8. —  <emphasis xml:lang="la">Et aliud cecidit</emphasis>. Théophylacte décrit fort bien les quatre destinées si différentes du grain jeté par le Semeur. Une première partie ne germa pas même, οὐκ ἀνέβαινε ; une autre leva, mais pour périr aussitôt, ἀνέβαινε μὲν ἀλλ’οὐκ ηῦξανε ; la troisième partie germa, grandit, mais demeura stérile, ἀνέβαινε καὶ ηὖξανεν, ἄλλὰ καρπὸν οὐκ ἔδωκε ; la quatrième seule fut féconde, ἀνέβαινε καὶ ηὕξανε καὶ καρπὸν ἔδωκε… τέταρτον μόνον διάσωθέν. On obtient donc ainsi une belle gradation, où l’on voit agir trois causes de stérilité, une seule de fertilité. —  <emphasis xml:lang="la">Fructum ascendentem et crescentem</emphasis>, Cf. ℣. 4. Le mot « fructus » ne désigne pas les grains, dont il ne sera question qu’un peu plus bas, mais l’épi qui les contient, et dans lequel ils se formeront et mûriront peu à peu. Les classiques l’emploient également dans ce sens. Cf. Hom. II. i, 156 ; Xenoph. de Venat. v, 5. « Ascendentem », par opposition aux grains pour lesquels il n’y avait pas même eu de germination. « Crescentem », par opposition aux grains qui n’avaient eu qu’une croissance temporaire : on voit l’épi qui sort de sa gaine, qui s’allonge, et qui grossit. —  <emphasis xml:lang="la">Unum triginta… sexaginta, centum</emphasis>. La Vulgate a suivi la leçon ἕν τριάκοντα, καὶ ἕν ἑξήκοντα… On lit dans plusieurs manuscrits εἰς τριάκοντα, εἰς ἑξήκοντα… c’est-à-dire, jusqu’à trente, jusqu’à soixante, jusqu’à cent ; et ailleurs, ἐν τριάκοντα, ἐν ἑξήκοντα…
            « in triginta, in sexaginta… » Il est moralement impossible de dire quelle dut être la forme primitive du texte. L’emploi de ἕν semble plus conforme au style biblique. — St Matthieu, Mt 13.8, dans son énumération, était allé du plus grand nombre au plus petit: « aliud centesimum, aliud sexagesimum, aliud trigesimum » ; St Marc suit l’ordre contraire, qui est plus naturel et plus expressif. D’après ces chiffres, la quantité totale de la semence se divise donc, relativement au produit, en deux parts très distinctes, dont l’une fut tout à fait stérile, l’autre plus ou moins féconde. Dans chacune de ces parts, on distingue ensuite trois degrés soit de stérilité soit de succès.</para>

        <para xml:id="marc-4-9">9. —  <emphasis xml:lang="la">Et dicebat</emphasis>. « Clamabat », dit St Luc, employant une expression très énergique. La parabole achevée, Jésus prononça donc à haute voix les paroles qui suivent. —  <emphasis xml:lang="la">Qui habet aures audiendi</emphasis>, ὦτα ἀκούειν, des oreilles pour entendre. Formule solennelle, que les trois synoptiques mentionnent ici de concert : Jésus la prononça en six occasions différentes : Mt 11.15 ; 13.43 ; Mc 4.9 ; 4.23 ; 7.16 ; Lc 14.35. Elle est citée huit fois dans l’Apocalypse : 2.7,11,17,29 ; 3.6,13,22 ; 12.9. — Le mot « audiendi » est important : car, si tous les hommes ont des oreilles au physique, combien en sont dépourvus au moral ? « Plusieurs n’ont pas d’oreilles intérieures pour écouter les divines harmonies ».</para>
    </section>

    <section>
        <title>b. Pourquoi les paraboles ?</title>
        <subtitle><bible>Mc 4.10-12</bible>. — Parall. <bible>Mt 13.10-17</bible> ; <bible>Lc 8.9-10</bible>.</subtitle>

        <para xml:id="marc-4-10">10. —  <emphasis xml:lang="la">Quum esset singularis.</emphasis> En grec, καταμόνας, sous-entendu χώρας, seul, « seorsum » (לבדד des Hébreux). Cr. Bretschneider, Lexic. man. græco-lat. in lib. Novi Testamenti t. I, p. 564. Les détails qui vont suivre, jusqu’au ℣. 25, sont donc racontés ici par anticipation. D’après l’ordre chronologique, leur vraie place serait entre les ℣℣. 34 et 35. En effet, Jésus ne fut seul qu’à la fin de la journée, lorsqu’il eut achevé sa prédication et congédié le peuple. Comp. Mt 13.10,36, et le Commentaire. Néanmoins, l’ordre logique demandait que le lecteur apprît immédiatement le motif pour lequel Jésus-Christ avait tout à coup transformé sa méthode d’enseignement, et que la parabole du semeur fût aussitôt suivie de son interprétation. —  <emphasis xml:lang="la">Qui cum eo erant duodecim</emphasis>. Cette traduction est inexacte, car il y a dans le texte grec οἱ περὶ αὐτὸν σὺν τοῖς δώδεκα, ceux qui l’accompagnaient avec les Douze. St Marc, à qui ce trait est spécial, suppose ainsi qu’outre les Apôtres il y avait alors auprès du Sauveur un certain nombre d’autres disciples. C’étaient, suivant Euthymius, οἱ τῆς ἑβδομηκοντάδος τῶν ἄλλων μαθητῶν. L’entourage intime de Jésus est surpris de voir que, contrairement à ses habitudes antérieures, il a employé d’une manière continue le langage figuré, et tous voudraient connaître le motif de cette innovation extraordinaire. —  <emphasis xml:lang="la">Parabolam</emphasis>. La leçon la plus accréditée du texte grec (Mss. B, C, L, Δ, et plusieurs versions anciennes) semble être τὰς παραβολάς au pluriel ; ce qui est d’ailleurs plus naturel, puisque, d’après ce que nous venons de dire, la question des disciples, adressée seulement le soir à Jésus devait avoir un sens général et concerner toutes les paraboles du royaume des cieux. Cf. Mt 13.10. Mais, comme une seule parabole a été signalée, on comprend que le singulier se soit glissé dans le texte à la place du pluriel.</para>

        <para xml:id="marc-4-11">11. —  <emphasis xml:lang="la">Vobis datum est</emphasis>. Dans sa réponse, Jésus établit une distinction entre ceux qui croient en lui et les âmes incrédules. Aux premiers, qui sont désireux de connaître la vérité et qui prennent les moyens d’y parvenir, tout est révélé sans restriction ; les autres n’ont pas le même bonheur, mais c’est leur faute. À « vobis », mis en avant avec emphase pour désigner tous les vrais disciples, présents et absents, le Sauveur oppose  <emphasis xml:lang="la">qui foris sunt</emphasis>, les personnes en dehors du cercle ami qui formait alors l’Église primitive. Cette expression énergique est propre à notre Évangéliste ; St Paul l’emploiera plus lard à différentes reprises pour représenter les païens. Cf. 1Co 5.12,13 ; Col 4.5 ; 1Th 4.2. Jésus partage ainsi les Juifs en deux catégories, selon la nature des relations qu’ils avaient avec sa personne divine : οἱ περὶ αὐτὸν, ℣. 10, et οἱ ἔξω. — Le verbe  <emphasis xml:lang="la">nosse</emphasis> est probablement une interpolation, car les meilleurs manuscrits l’omettent. —  <emphasis xml:lang="la">Mysterium</emphasis> (St Matthieu et St Luc emploient le pluriel « mysteria ») désigne une série de vérités obscures ou ignorées jusqu’alors, spécialement les vérités évangéliques, et à la connaissance desquelles les hommes n’ont pu arriver qu’en vertu d’une révélation divine, « datum est ». —  <emphasis xml:lang="la">Regni Dei</emphasis> précise la nature des mystères dont parle Jésus. Le royaume messianique, comme tout autre royaume, a ses secrets d’État, que le Prince ne confie qu’à ses fidèles. Quant aux ennemis ou aux indifférents, on ne les leur mentionne que sous l’enveloppe et le voile des paraboles,  <emphasis xml:lang="la">in parabolis</emphasis>, de crainte qu’ils ne les profanent ou n’en abusent. —  <emphasis xml:lang="la">Omnia fiunt</emphasis>, τὰ πάντα γίνεται, c’est-à-dire « proponuntur ». Cf. Hérod. ix, 46 : ἡμῖν oἱ λόγοι γεγόνασι.</para>

        <para xml:id="marc-4-12">12. — Après l’indication préliminaire contenue dans le ℣. 11, Jésus entre au cœur même de sa réponse, et indique aux Apôtres la vraie cause pour laquelle il enseigne maintenant sous la forme de paraboles. St Matthieu cite d’une manière beaucoup plus complète les paroles de Notre-Seigneur ; voyez 13.12-15 et le commentaire : St Marc en donne du moins un bon résumé ; sous une forme saisissante. — <emphasis xml:lang="la">Ut</emphasis>, en grec ἵνα, comme dans le troisième Évangile, 8.10, c’est-à-dire afin que. Divers interprètes, n’osant traduire ainsi, donnent à ἵνα le sens de « ila ut ». « Non causaliter, sed consecutive », écrit entre autres le Card. Cajetan. Mais nous croyons qu’il faut laisser à la conjonction sa signification accoutumée. Elle exprimerait donc ici une intention réelle de Jésus à l’égard des incrédules, le but qu’il se propose en s’exprimant d’une manière plus obscure qu’autrefois. Pourquoi ne le dirions-nous pas à la suite d’auteurs éminents ? Oui, le divin Maître, par les paraboles, veut cacher la lumière à certains yeux, châtier certains esprits orgueilleux. Mais à qui la faute ? Ne retombe-t-elle pas tout entière sur ces yeux qui se sont tout d’abord fermés eux-mêmes de la façon la plus coupable, sur ces esprits qui se sont volontairement endurcis ? Pour eux, les paraboles ont donc un caractère pénal. « L’endurcissement des Juifs a deux causes. La première et la principale, c’est leur volonté perverse et corrompue, qui repousse la lumière ; la seconde, qui découle de la première, c’est le juste jugement de Dieu qui les prive de grâces dont ils se sont rendus indignes ». Dehaut, l’Évangile expliqué, défendu, 5<superscript>e</superscript> éd. t. III, p. 389 et s. Sur la remarquable variante ὅτι de St Matthieu, voyez le commentaire, p. 264. —  <emphasis xml:lang="la">Dimittantur…peccata</emphasis>. Ce dernier mot ne paraît pas avoir existé dans le texte primitif : les meilleurs manuscrits portent simplement : καὶ ἀφεθῆ αυτοìς, « et dimittatur eis ». Voilà donc une partie du peuple juif qui est exclue du salut, parce qu’elle l’a elle-même rejeté. — Bien que St Marc ne mentionne pas le nom du prophète Isaïe, dont Jésus citait ici les paroles (Voyez St Matthieu l. c. et Es 6.8-10), il est aisé de reconnaître le passage prophétique sous cette forme condensée.</para>
       </section>

    <section>
        <title>c. Explication de la parabole du semeur.</title>
        <subtitle><bible>Mc 4.13-20</bible>. — Parall. <bible>Mt 13.18-23</bible> ; <bible>Lc 8.11-15</bible>.</subtitle>

        <para xml:id="marc-4-13">13. —  <emphasis xml:lang="la">Et ait illis…</emphasis> Les formules de ce genre indiquent habituellement dans le second Évangile un changement plus ou moins considérable de sujet. Jésus passe en effet à une autre pensée. Répondant d’une manière directe à la question de ses disciples, ℣. 10, il leur explique la première parabole. —  <emphasis xml:lang="la">Nescitis parabolam hanc ? </emphasis> Cette exclamation n’exprime pas, comme on l’a dit, un reproche sévère, mais une sorte de surprise et d’étonnement. Vous devriez comprendre, vous à qui les mystères du royaume ont toujours été révélés. —  <emphasis xml:lang="la">Quomodo omnes…</emphasis> St Marc seul a conservé ces paroles du Sauveur. La parabole du Semeur était la première de celles que Jésus avait proposées sur le royaume des cieux, et contenait jusqu’à un certain point la clef des autres ; si les disciples ne l’ont pas saisie, comment auront-ils compris les suivantes ? Τούτο δὲ εἶπεν, observe Euthymius, ἐγείρων αὐτοὺς καὶ διορατικωτέρους ποιῶν. Ce mot de Jésus jette de vives clartés sur l’état actuel de ses meilleurs disciples ; ce sont des écoliers lents à saisir les choses ; ils ont du moins la bonne volonté de s’instruire et ils prennent le bon moyen d’arriver à la lumière.</para>

        <para xml:id="marc-4-14">14. —  <emphasis xml:lang="la">Qui seminat…</emphasis> Pour le commentaire de la Parabole du Semeur, ℣℣. 14-20, de même que pour son exposé, ℣℣. 3-8, il existe entre les trois Évangiles synoptiques une coïncidence remarquable : et pourtant chacun des écrivains sacrés fait preuve, par quelques nuances dans les détails, d’une complète indépendance. Nous engageons le lecteur à faire celte intéressante comparaison. — Le Semeur de la Parabole représente d’abord Notre-Seigneur Jésus-Christ : « Quemadmodum Christus Medicus est et medicina, Sacerdos et hostia, Redemptor et redemptio, Legislator et lex, Janitor et ostium, ita Sator et semen ». Salmeron, Serm. in Parab. Evang. p. 30. Il figure aussi les Apôtres et tous leurs succèsseurs. Le plus humble prêtre qui, devant le plus humble auditoire, prêche la parole de Dieu, sème le bon grain dans les âmes,  <emphasis xml:lang="la">verbum seminat</emphasis>. St Pierre et St Jean signalent aussi le rapport qui existe entre la semence et la prédication. Cf. 1Pi 1.23 ; 1Jn 3.9. Du reste les auteurs classiques ont très souvent comparé la parole en général au rôle du semeur. Voyez Grotius, Annotat, in h. l.</para>

        <para xml:id="marc-4-15">15. — De même que la graine, dans la parabole, a eu quatre destinées différentes, Jésus distingue de même, dans l’application, quatre sortes d’âmes relativement à la prédication de la parole divine. — 1°  <emphasis xml:lang="la">Hi autem sunt…</emphasis> Cette tournure est particulière à St Marc : nous la retrouverons dans les versets 16, 18 et 20. Jésus mentionne en premier lieu les cœurs endurcis, sur lesquels la parole divine ne produit pas la moindre impression. « Via est cor frequenti malarum cogitationum transitu attritum et arefactum ». Hug. de St Victor, Annot. in Matthieu Quoique le succès de la semence dépende jusqu’à un certain point de la manière dont le semeur l’aura jetée en terre, il dépend surtout de la nature du terrain sur lequel elle tombe. La même chose a lieu au spirituel : les fruits de la parole de Dieu sont attachés avant tout aux dispositions des auditeurs.</para>

        <para xml:id="marc-4-16,marc-4-17">16 et 17. — 2°  <emphasis xml:lang="la">Similiter</emphasis>. Après les cœurs endurcis dans lesquels le bon grain ne pénètre pas même, il y a les cœurs superficiels qui le reçoivent, il est vrai, mais qui ne lui permettent pas de se développer. —  <emphasis xml:lang="la">Temporales sunt</emphasis>, πρόσκαιροί εἰσιν ; « ad tempus credunt », dit St Luc. —  <emphasis xml:lang="la">Orta tribulatione</emphasis>. Le mot tribulation, dérivé de « tribulum », machine à triturer le blé, fait image et exprime énergiquement l’effet des afflictions que Dieu envoie aux hommes pour les éprouver. —  <emphasis xml:lang="la">Scandalizantur</emphasis>, « Ils se heurtent en quelque sorte contre la sainte parole et tombent par terre, comme celui qui donne contre une pierre ou un bois ». D. Calmet, Comm. littér. sur St Marc, h. l. Et le scandale a lieu immédiatèment, au premier choc, comme l’exprime l’adverbe favori de notre Évangéliste, εὐθέως.</para>

        <para xml:id="marc-4-18,marc-4-19">18 et 19. — 3°  <emphasis xml:lang="la">Alii sunt…</emphasis> Ce sont les cœurs dissipés, qui reçoivent d’abord la bonne semence et lui permettent de croître pendant quelque temps, mais qui la laissent étouffer ensuite par leurs nombreuses passions. —  <emphasis xml:lang="la">Ærumnæ sæculi</emphasis>. Jésus désigne par là tous les soucis mondains qui, d’après l’étymologie du mot grec μέριμναι (de μερίς, part), divisent un homme en plusieurs parties, le remplissent par conséquent de distractions fatales à la parole divine qu’il a entendue. On connaît le mot de Catulle : « Spinosas Erycina serens in pectore curas ». —  <emphasis xml:lang="la">Fallaciœ divitiarum</emphasis> Après le genre, « les misères du siècle », nous trouvons plusieurs espèces, dont l’une consiste dans les richesses si trompeuses de ce monde. Les autres sont indiquées en bloc par l’expression  <emphasis xml:lang="la">circa reliqua concupiscentia</emphasis>, ou plus clairement, d’après le texte grec (oἱ περì τὰ λοιπά ἐπιθυμίαι), « concupiscentiæ quæ circa reliqua », les passions relatives aux autres points, par exemple l’ambition, la volupté, etc. Ce trait est spécial à St Marc. —  <emphasis xml:lang="la">Intrœuntes</emphasis> : tout cela entre dans le cœur, et étouffe la parole qui y avait pénétré auparavant.</para>

        <para xml:id="marc-4-20">20. — 4°  <emphasis xml:lang="la">Et hi sunt</emphasis>. La semence céleste, si malheureuse jusque-là, trouve pourtant des cœurs bien disposés, dans lesquels elle produit des fruits plus ou moins abondants, selon que le sol spirituel a été plus ou moins parfaitement préparé. Ce bon résultat fait oublier au prédicateur de l’Évangile tous ses insuccès antérieurs. « Non ergo nos, dilectissimi, aut timor spinarum, aut saxa petrarum, aut durissima via perterreat : dum tamen seminantes verbum Dei ad terram bonam tandem aliquando pervenire possimus. Accipe verbum Dei, omnis homo, sive sterilis, sive fecundus. Ego spargam, tu vide quomodo accipias ; ego erogam, tu vide quales fructus reddas ». Append, ad Oper. St Aug. t. VI, p. 597, ed. Bened. — Les Rabbins, comme Jésus, divisaient en quatre catégories les auditeurs de la parole céleste. Leur classification est d’une curieuse originalité : « Parmi ceux qui écoutent les sages, il en est de quatre espèces, l’éponge, l’entonnoir, le filtre et le crible. L’éponge s’empare de tout ; l’entonnoir laisse échapper par un bout ce qu’il reçoit de l’autre ; le filtre abandonne la liqueur et ne garde que la lie ; le crible rejette la paille pour ne garder que le froment ».</para>
    </section>

    <section>
        <title>d. Il faut écouter avec attention la parole de Dieu.</title>
        <subtitle><bible>Mc 4.21-25</bible>. — Parall. <bible>Lc 8.16-18</bible>.</subtitle>

        <para xml:id="marc-4-21">21. — « Possent videri quæ sequuntur ἀποφάσεις  non tam cohærentes cum superioribus, atque etiam inter se, quam in unum locum a Marco congestæ… Sed… omnino arbitror ista cum superioribus cohærere ». Grotius, car ces lignes sont de lui, a parfaitement raison. Les ℣℣. 21-25 ne sont pas le moins du monde une pure intercalation de hasard ou de fantaisie. St Marc et St Luc les placent en cet endroit, parce que les pensées qu’ils contiennent furent réellement exprimées par Jésus après l’explication de la parabole du semeur, il est vrai que St Matthieu les cite ailleurs, comme une partie intégrante du Discours sur la Montagne, ou de l’instruction pastorale adressée aux Douze (cf. 5.15 ; 7.2 ; 10.26) ; mais rien n’empèche que le Sauveur n’ait prononcé plusieurs fois, en diverses circonstances, ces proverbes, qui contenaient des enseignements d’une grande importance. En tout cas, il cadrent fort bien ici avec le contexte, comme le montrera le commentaire. D’un autre côté, ils s’enchaînent l’un à l’autre et s’expliquent mutuellement. —  <emphasis xml:lang="la">Dicebat illis</emphasis>. Voyez le ℣. 13 et l’explication. Le pronom ne désigne que les disciples, et ne saurait s’appliquer à tout l’auditoire décrit au commencement du chapitre, ℣. 1 ; la suite des faits suppose que Jésus est seul avec les siens. Cf. ℣. 10. —  <emphasis xml:lang="la">Numquid venit</emphasis>. De même en grec, ἔρχεται, avec le sens de « infertur ». Quelques manuscrits portent cependant καίεται, « accenditur » : mais cette variante n’est pas pas suffisamment garantie. —  <emphasis xml:lang="la">Lucerna</emphasis>. « La  <emphasis xml:lang="la">lucerna</emphasis> (lampe qui brûle de l’huile, par opposition à  <emphasis xml:lang="la">candela</emphasis>, chandelle ou bougie) était faite généralement de terre cuite ou de bronze, avec une poignée d’un côté et de l’autre un bec pour la mèche, et au centre un orifice servant à verser l’huile dans la lampe… Il y avait bien des formes et des modèles différents de lampes ; suivant la nature des matériaux dont elles étaient faites, et le goût de l’artiste qui mettait ces matériaux en œuvre ; mais, quel que fût leur degré d’ornementation, quelque enrichies qu’elles pussent être d’accessoires et de détails capricieux, elles conservaient généralement… la forme caractéristique d’un vase en forme de bateau ». A, Rich. Dictionn. des Antiquités grecq. et rom. s. v. Lucerna. —  <emphasis xml:lang="la">Sub modio</emphasis>. Le « modius » était une mesure romaine équivalant à peu près à notre décalitre. —  <emphasis xml:lang="la">Sub lecto</emphasis>. Le substantif κλίνη du texte grec ne désigne pas le lit proprement dit, ou « lectus cubicularis », mais le « lectus tricliniaris », qui ne servait que pour les repas. Du reste, l’idée serait la même dans les deux cas. Ainsi donc, personne ne songe à placer une lampe allumée sous un boisseau ou sous un lit : ce serait une absurdité. —  <emphasis xml:lang="la">Sed super candelabrum</emphasis>. Nous citons encore A. Rich, ibid. p. 102. « Candelabrum, pied de lampe portatif, sur lequel on plaçait une lampe à huile. Ces pieds étaient quelquefois faits en bois (Petr. Sat. 95, 6) ; mais la plupart du temps ils étaient en métal (Cicer. Verr. ii, 4, 26), et destinés à être placés sur quelque autre pièce du mobilier… Ils devaient se mettre sur une table ou reposer sur le sol ; dans ce cas, ils étaient d’une hauteur considérable, et consistaient en une lige haute et élancée, imitant la tige d’une plante ; ou bien encore c’était une colonne effilée, surmontée d’un plateau rond et plat sur lequel la lampe était placée ». Il y avait aussi le candélabre à suspension, qu’on attachait au plafond ou à la muraille ; voyez l’Évang. selon St Matthieu p. 108. — Maintenant, que signifie ce proverbe à la place que lui assigne St Marc? Simplement, que les mystères du royaume des cieux ne sont pas destinés à demeurer cachés. Jésus les communique à ses disciples pour que ceux-ci les prêchent un jour sur les toits ; car la vérité ne doit pas et ne peut pas rester sous le boisseau.</para>

        <para xml:id="marc-4-22">22. —  <emphasis xml:lang="la">Non estenim…</emphasis> Même pensée exprimée d’une autre manière : Bien que je vous aie fait part de ces explications dans le secret, il faudra que vous les proclamiez ensuite hautement en tous lieux, car ma volonté est qu’elles soient partout divulguées. Dans le ℣. 21, Jésus s’était servi d’une comparaison familière ; ici il emploie une forme paradoxale : ces deux vêtements donnent beaucoup de relief à l’idée.</para>

        <para xml:id="marc-4-23"/>

        <para xml:id="marc-4-24">24. —  <emphasis xml:lang="la">Et dicebat illis.</emphasis> « Familiaris est Marco ista transitio, qua vel diversos sermones, vel diversas ejusdem sermonis partes connectit », Rosenmüller. Scholia in Marc. c. III. —  <emphasis xml:lang="la">Videte quid audiatis</emphasis>. Comme Jésus insiste sur la nécessité de l’attention ! Ne venait-il pas, au ℣. précédent, de répéter la formule déjà employée un peu plus haut, ℣. 9 ? Cf. ℣. 3. Mais ce qu’il dit est de la dernière importance pour les siens. « Prædixerat sua omnia in lucem suo tempore proferenda et divulganda ; et quia mens ejus erat ut hoc fieret per discipulos, serio admonet eos ut doctrinam attentis animis quam diligentissime audirem ». Fr. Luc. —  <emphasis xml:lang="la">In qua mensura…</emphasis> Le Sauveur, motive sa pressante invitation, et indique en même temps quelle grande récompense il tient en réserve pour les prédicateurs diligents de la parole divine. « Quantum fidei capacis afferimus, tantum gratiæ inundantis haurimus ». St Cyprien. Si les membres de l’Église enseignante sont attentifs à l’Évangile, ils sauront mieux le faire goûter aux fidèles, et plus leur zèle aura été actif, plus leur couronne sera belle dans le ciel. Employons donc de larges mesures, puisqu’elles serviront un jour à fixer notre part de gloire et de bonheur et d’amour !</para>

        <para xml:id="marc-4-25">25. — Quatrième proverbe, qui appuie et développe le troisième* de même que le second (℣. 22) avait prouvé et expliqué le premier (℣. 21). Sa signification est claire, et justifiée par mille faits d’expérience journalière. Voyez l’explication du premier Évangile, p. 264. Ajoutons une réflexion très juste du P. Patrizi, In Marc. Comment, p. 46 et suiv. : « Ceterum, quum proverbia rei de qua agitur ita accomodentur ut illam potius oratorie exornent atque illustrent, quam omnimodiscertam atque indubiam efficiant, eorum interpretatio non ad amussim, ut ila dicam, exigenda est, sed significationis summa quæ eidem illi rei respondeat colligenda ». D’après cette règle, voici quel nous semblerait être le sens spécial du proverbe dans notre verset : Quiconque est attentif croît chaque jour dans la connaissance des divins mystères et devient plus capable de la communiquer aux autres ; celui qui est inattentif oublie tout, car il perd bientôt le peu qu’il possédait. Avis aux prêtres qui seraient tentés de négliger l’étude de la parole de Dieu et de la théologie.</para>
    </section>

    <section>
        <title>e. Parabole du champ de blé.</title>
        <subtitle><bible>Mc 4.26-29</bible>.</subtitle>

        <para>Comme nous l’avons dit, cette petite parabole n’a été conservée que par St Marc, circonstance qui lui prête un intérêt particulier. Les commentateurs de l’école de Strauss ont bien essayé de la confondre avec la parabole de l’ivraie, Mt 13.24-30, que notre Évangéliste ou la tradition auraient défigurée ; mais la différence des deux pièces est trop palpable pour que des critiques sérieux, sans préjugés, puissent jamais songer à admettre leur identité primitive.</para>

        <para xml:id="marc-4-26">26. —  <emphasis xml:lang="la">Et dicebat</emphasis>. Cf. ℣. 24. Nous reprenons la suite du discours, qui avait été interrompu après le ℣. 9, car le récit de St Matthieu, Mt 13.31,36, suppose clairement que la parabole du grain de sénevé, racontée par St Marc après celle-ci (cf. ℣. 30 et ss.), fut prononcée devant le peuple. —  <emphasis xml:lang="la">Sic est regnum Dei</emphasis>. Le royaume messianique, dans l’ensemble de ses phases terrestres et avant d’arriver à sa consommation dans le ciel (cf. ℣. 29), a une ressemblance frappante avec le fait décrit par Jésus dans les lignes qui suivent. —  <emphasis xml:lang="la">Quemadmodum si homo…</emphasis> .Quel est cet homme ? C’est à coup sûr Notre-Seigneur Jésus-Christ, qu’on a si justement appelé le divin Semeur. Il est venu sur la terre, et il a répandu abondamment, surtout pendant sa Vie publique, la semence par excellence (il y a dans le greç τὸν σπόρον avec l’article), de laquelle devait sortir son royaume.</para>

        <para xml:id="marc-4-27">27. —  <emphasis xml:lang="la">Et dormiat…</emphasis> Quand un agriculteur a confié son grain à la terre, il revient chez lui et se livre à ses occupations accoutumées, abandonnant le reste aux forces mystérieuses de la nature et aux soins de la divine Providence. Il a fait tout ce qu’il a pu pour là réussite de son opération : le reste n’est plus son affaire. Il attend donc patiemment que la germination, puis la croissance, puis la maturité, aient lieu, sans aller comme les enfants (nous nous souvenons d’avoir agi ainsi plus d’une fois) remuer la terre de temps à autre, pour voir si les graines émettent un germe et des racines. —  <emphasis xml:lang="la">Et exurgat nocte ac die</emphasis>. Cette petite description est vivante et pittoresque. Naturellement, « nocte » retombe sur le verbe « dormiat », « die » sur « exurgat » : c’est une sorte d’hendiadys. —  <emphasis xml:lang="la">Et sebien germinet…</emphasis> Tandis que le semeur vaque a ses autres travaux, la graine qui semble pourtant inactive, est l’objet d’opérations aussi multiples qu’admirables. Doucement échauffée par les forces fécondantes du sol, humectée par la rosée ou par les pluies, elle éclate, émet en haut et en bas de petits organes qu’elle tenait soigneusement cachés dans son sein ; bientôt elle finit par percer le sol. —  <emphasis xml:lang="la">Dum nescit ille</emphasis>. Assurément, le semeur n’est pas demeuré indifférent au sort du grain qu’il avait jeté en terre. Il y a souvent pensé avec le plus vif intérêt ; néanmoins, à part une protection générale qui ne va pas bien loin, tout ce qui advient après les semailles est placé en dehors de son contrôle, comme aussi en dehors de sa science. Mais ce trait peut-il bien s’appliquer au Christ ? Plusieurs auteurs, croyant qu’il était impossible de le concilier avec les perfections de sa nature divine, ont pensé à tort que la parabole ne le désignait nullement, et ils en on aussitôt restreint l’application aux Apôtres et aux autres prédicateurs de l’Évangile. D’autres ont supposé que les détails contenus dans ce verset ne sont que des ornements accessoires, une sorte de draperie extérieure, et qu’ils n’ont aucune importance relativement à l’idée-mère. Mais tout ne peut-il pas s’expliquer sans exagération d’aucun genre ? Jésus a semé, comme nous le disions en commençant, tant qu’il a vécu sur la terre : il posait ainsi les fondements de son royaume. Quand le moment fixé par son Père fut venu, il est remonté au ciel, pour n’en redescendre visiblement qu’à la fin du monde, quand il faudra faire la moisson universelle. Entre ces deux époques, malgré l’assistance qu’il donne perpétuellement à la divine graine, il ressemble à un agriculteur ordinaire, qui la laisse croître d’elle-même à travers mille chances bonnes et mauvaises. C’est en ce sens qu’il paraît dormir, ignorer.</para>

        <para xml:id="marc-4-28">28. —  <emphasis xml:lang="la">Ultro enim terra</emphasis>. Dans le grec, on lit αὐτομάτη, « sponte », qui est le mot important du récit. Dérivé de αὐτος, « ipse », et de l’antique verbe μάω, « desidero », il exprime admirablement bien la spontanéité avec laquelle le sein de la terre fait fructifier les semences qu’on lui confie. Aussi les classiques grecs et le juif Philon l’emploient-ils dans le même sens que notre Évangéliste, pour montrer qu’après les semailles la terre agit indépendamment de l’homme et de sa coopération. On ne le rencontre qu’en un seul autre endroit du Nouveau Testament, Ac 12.10. —  <emphasis xml:lang="la">Fructificat</emphasis> ; de même en grec, καρποφορεῖ, avec le sens de « proferre ». —  <emphasis xml:lang="la">Primum herbam, deinde…</emphasis> Belle gradation, copiée d’après nature et qui qous montre les trois principaux états par lesquels passent les céréales et tous les autres végétaux du même genre, entre le temps des semailles et celui de la moisson. Il y a d’abord l’enfance représentée par le frais gazon qui sort de terre, la jeunesse que figure l’épi sortant vigoureux de sa gaine, enfin la maturité, l’état parfait. Car, d’après le vieux proverbe. « natura nihil agit per saltum ». Il en est de même dans le règne spirituel.</para>

        <para xml:id="marc-4-29">29. —  <emphasis xml:lang="la">Cum produxerit fructus</emphasis>. D’après le grec (ὅταν δὲ παραδῷ ὁ καρπός), « fructus » est au nominatif singulier ; « produxerit » a le sens de « se produxerit », ainsi que portent du reste quelques anciens manuscrits de la Vulgate. La Peschito syriaque traduit : « Quando autem pinguis redditus fuerit fructus », et la version de Philoxène : « Quum autem perfectus fuerit fructus ». Le récit suppose donc que le blé est parfaitement mûr et qu’il est temps de le moissonner. —  <emphasis xml:lang="la">Mittit falcem</emphasis>, ἀποστέλλει τὸ δρέπανον, latinisme de St Marc, ou plutôt hébraïsme de Jésus lui-même.  Cf. Jl 3.13 ; שלחו מגל. La faucille est mentionnée encore dans un autre passage du Nouveau Testament, que nous citons en entier parce qu’il peut nous aider à mieux comprendre celui-ci ; « Et je vis : et voilà une nuée blanche et, assis sur la nuée, quelqu’un de semblable au Fils de l’homme, ayant sur sa tête une couronne d’or, et en sa main une faux tranchante. Et un… ange sortit du temple, criant d’une voix forte à celui qui était assis sur la nuée ; Lance ta faux et moissonne, car l’heure de moissonner est venue, parce que la moisson de la terre est sèche. Et celui qui était assis sur la nuée jeta sa faux sur la terre, et la terre fut moissonnée ». Ap 14.14-16. Dans notre parabole, comme dans ces lignes de l’Apocalypse, la moisson représente donc l’époque de la fin du monde. Voici maintenant la signification générale de cette gracieuse histoire de la semence qui croit secrètement. On peut sans doute l’appliquer à chaque âme individuelle et à l’influence qu’y exerce la parole divine prêchée par les ministres de l’Évangile. Alors la morale serait : « Ego (Paulus) plantavi, Apollo rigavit, sed Deus incrementum dedit », 1Co 3.6. Le prédicateur sème le bon grain, mais ce n’est pas lui qui le fait germer. Qu’il n’ait donc pas de préoccupation humaine au sujet de son développement : qu’il évite de s’inquiéter outre mesure, de s’impatienter, si la croissance n’est pas aussi rapide qu’il le souhaiterait, car « la semence se développe à son insu ». Ce premier sens est évidemment contenu dans la parabole, et il est à coup sûr très consolant pour nous, puisqu’il nous montre l’énergie secrète, énergie pourtant très réelle, de la parole divine, qui lui fait produire des effets merveilleux quoique invisibles. Toutefois, on doit admettre aussi un autre sens plus universel, qui répond directement aux intentions premières de Jésus. En effet, puisque cette parabole est rangée parmi celles qui traitent du royaume des cieux, il est manifeste par là-même qu’elle doit s’appliquer avant tout à l’Église, à l’empire messianique considéré dans son ensemble. À ce point de vue, ainsi qu’il a été dit dans la note du ℣. 26, c’est par Notre-Seigneur Jésus-Christ lui-même que la semence a été jetée : c’est par lui que la moisson sera faite à la fin des temps. Entre ces deux époques, le grain qui représenta l’Évangile se développe lentement, d’une manière indépendante de l’action humaine ; mais il se développe sûrement, il a ses évolutions succèssives, ses progrès magnifiques, qui font que l’Église du Christ, d’abord semblable à l’humble gazon qui sort timidement du sol, devient ensuite peu à peu un riche épi, qui se courbe sous le poids du blé qu’il contient. Ainsi comprise, cette parabole ajoute réellement une idée neuve aux sept autres (Voyez l’Évangile selon St Matthieu p. 281), et c’est pour cela que l’Esprit Saint nous l’a conservée par l’intermédiaire de St Marc.</para>
    </section>

    <section>
        <title>f. Parabole du grain de sénevé.</title>
        <subtitle><bible>Mc 4.30-32</bible>. — Parall. <bible>Mt 13.31-32</bible> ; <bible>Lc 13.18-21</bible>.</subtitle>

        <para xml:id="marc-4-30">30. —  <emphasis xml:lang="la">Cui assimilabimus… aut cui parabolœ…</emphasis> Ces formules sont destinées tout à la fois à relever l’attention des auditeurs et à ménager une transition entre deux idées distinctes. Elles étaient fréquemment employées par les Rabbins. — La parabole précédente nous avait révélé la croissance imperceptible du royaume des cieux sur la terre, les révolutions intérieures produites par l’Évangile, soit dans le monde en général, soit dans chaque âme en particulier. Celle-ci nous fait assister à ses progrès extérieurs et visibles.</para>

        <para xml:id="marc-4-31,marc-4-32">31 et 32. — Voyez les détails dans l’Évangile selon St Matthieu, p. 272. St Marc, bien que son récit soit conforme aux deux autres, a quelques petites variantes qui lui sont propres. Il dit que la graine fut semée  <emphasis xml:lang="la">in terra</emphasis> ; St Matthieu et St Luc ont employé des expressions moins vagues : « in agro suo », « in hortum suum ». En revanche, il exprime par deux traits pittoresques le merveilleux développement de la plante ; d’une part  <emphasis xml:lang="la">facit ramos magnos</emphasis> ; de l’autre les oiseaux viennent se réfugier  <emphasis xml:lang="la">in umbra ejus</emphasis>. Nous avons vu de nos propres yeux, dans l’île d’Oléron, de nombreux échantillons de la « sinapis nigra » parvenus à des dimensions presque aussi surprenantes que celles qui ont été mentionnées dans le commentaire sur St Matthieu, p. 272. — « Sicut granum sinapis prima ronte speciei suæ est parvum, vile, despectum, non saporem præstans, non odorem circumferens, non indicans suavitatem : at ubi teri cœperit, statim odorem suum fundit, acrimoniam exhibet, et tanto fervoris calore succenditur, ut mirum sit in tam frivolis (granis) tantum ignem fuisse conclusum… Ita ergo et fides Christiana prima fronte videtur esse parva, vilis et tenuis, non potentiam suam ostendens, non superbiam præferens, non gratiam subministrans ». St August. Sermo lxxxvii, Appendix. Les Pères aiment en général à relever, à propos de cette parabole, la vertu âcre et brûlante de la graine de moutarde (τὸ πυῤῥακὲς καί αὐστηρόν, St Irénée) ; cf. Tertull. adv. Marc. iv, 30. Néanmois ce n’est pas sur ce point spécial que Jésus appuie dans sa comparaison, mais sur l’énorme différence qui existe entre une si petite graine et la plante vigoureuse qu’elle produit. Le divin Maître aurait pu choisir d’autres graines, celle du cèdre par exemple et signaler des disproportions encore plus étonnantes ; toutefois il convenait mieux à son but de signaler l’un des végétaux les plus insignifiants. — Voir dans Didron, Iconographie chrétienne, p. 208, l’usage fréquent que l’art chrétien a fait de cette parabole. Supposant avec justesse que le grain de sénevé symbolisait Jésus lui-même, du sein duquel était sortie peu à peu l’Église entière, on se plaisait autrefois à représenter « le Christ dans un tombeau : de sa bouche sort un arbre sur les branches duquel sont les Apôtres ».</para>
    </section>

    <section>
        <title>g. Autres paraboles de Jésus.</title>
        <subtitle><bible>Mc 4.33-34</bible>. — Parall. <bible>Mt 13.34-35</bible>.</subtitle>

        <para xml:id="marc-4-33">33. — St Marc, de même que St Matthieu, rattache à la parabole du grain de sénevé une réflexion générale, dans laquelle il fait ressortir la coutume que prit alors Notre-Seigneur d’enseigner sous forme de paraboles. Seulement, tandis que le premier Évangéliste, après avoir signalé cette circonstance, montre le rapport qu’elle avait avec une prophétie de l’Ancien Testament, le nôtre établit un contraste entre l’enseignement public de Jésus et son enseignement privé. Les deux narrations se complètent ainsi l’une l’autre. —  <emphasis xml:lang="la">Talibus multis…</emphasis> St Marc insinue par là-même qu’il n’a communiqué à ses lecteurs qu’un simple extrait très abrégé des paraboles du Sauveur. —  <emphasis xml:lang="la">Loquebatur eis</emphasis>. Le pronom « eis» désigne la masse du peuple : cela ressort très clairement du ℣. 34, où ce même pronom est mis en opposition avec « discipulis suis ». —  <emphasis xml:lang="la">Prout poterant audire</emphasis>. « On explique ceci de deux manières. Selon qu’ils pouvaient l’entendre, c’est-à-dire, selon leur portée. Jésus-Christ se proportionnait à la capacité de ses auditeurs, se rabaissant à leur peu d’intelligence pour leur être utile, et prenant ses paraboles des choses communes et triviales. D’autres l’expliquent dans un sens tout contraire : il leur parlait suivant leur disposition, il leur découvrait les vérités comme ils étaient dignes de les écouter. Leur orgueil, leur peu de docilité ne méritaient pas d’étre mieux traités, ni de recevoir une plus grande intelligence ». D. Calmet, Comm. littér. sur St Marc. Le docte exégète dit ensuite, en parlant du second sentiment : « C’est la vraie explication de cet endroit ». Nous le croyons comme lui d’après le pontexte, puisque Jésus a dit nettement plus haut, ℣℣. 14 et 12, que la nouvelle forme donnée à son enseignement avait un caractère pénal.</para>

        <para xml:id="marc-4-34">34. —  <emphasis xml:lang="la">Sine parabola non loquebatur eis</emphasis>. Expression très énergique : il ne faudrait cependant pas en trop presser la signification, car, selon la juste remarque de D. Calmet, l.c., toutes les fois qu’il s’agissait de vérités pratiques et morales, le divin Maître employait toujours un langage clair et simple. Il semble donc qu’il est bon de restreindre au dogme, et plus spécialement au royaume des deux, à l’établissement de l’Église, la note de l’écrivain sacré. —  <emphasis xml:lang="la">Seorsum autem discipulis…</emphasis> κατ’ ἰδίαν δὲ τοῖς ἰδίοις μαθήταῖς, d’après les manuscrils B, C, L. Δ. Cette leçon, qui semble authentique, joue sur les mots d’une manière intéressante : en particulier à ses disciples particuliers. —  <emphasis xml:lang="la">Disserebat omnia</emphasis>. Ici encore, le texte grec emploie une expression qui mérite d’étre signalée : c’est le verbe ἐπέλυε, « il résolvait comme une énigme », qu’on ne trouve nulle part ailleurs dans le Nouveau Testament. Mais St Pierre, dans sa seconde Épître, 2Pi 1.20, ayant à parler de l’interprétation, fait précisément usage du substantif ἐπίλυσις, dérivé de ἐπιλύω. Les critiques n’ont pas manqué de relever ces deux expressions pour montrer les ressemblances de style qui existent entre l’Évangile selon St Marc et les écrits de St Pierre.</para>
    </section>

</section>