<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="marc-ch00" version="5.0" xml:lang="fr" xsi:schemaLocation="            http://docbook.org/ns/docbook http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/docbook.xsd            http://www.w3.org/1999/xlink http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/xlink.xsd         ">

	<title>11. — Quelques graves leçons.</title>
	<subtitle><bible>Mc 9.32-49</bible>.</subtitle>
	
	<para>Les trois synoptiques placent, peu de temps après le mystère de la Transfiguration, quelques-unes des leçons importantes par lesquelles Jésus complétait alors l’éducation des Douze. Malgré la ressemblance générale de leurs récits, ils diffèrent d’une manière assez notable pour les détails. Saint Marc tient le milieu entre saint Matthieu et saint Luc, se rapprochant tantôt de l’un, tantôt de l’autre, tout en gardant son indépendance et son originalité accoutumées.</para>

	<section>
		<title>a. Leçon d’humilité.</title>
		<subtitle><bible>Mc 9.32-36</bible>. — Parall. <bible>Mt 18.1-5</bible> ; <bible>Lc 9.46-48</bible>.</subtitle>

		<para xml:id="marc-9-32">32. — <emphasis xml:lang="la">Venerunt Capharnaum.</emphasis> Saint Marc passe sous silence le miracle du didrachme, qui eut lieu aussitôt après le retour de Jésus dans cette ville. Cf. <bible>Mt 17.24-27</bible>. Il nous montre immédiatement le Sauveur et ses Apôtres retirés dans la maison qui leur servait d’habitation à Capharnaüm (<emphasis xml:lang="la">domi</emphasis>, détail spécial ; dans le grec, ἐν τῇ οἰκίᾳ, avec l’article). Tout à coup, Notre-Seigneur adresse aux Douze cette question inattendue : <emphasis xml:lang="la">Quid in via tractabatis ?</emphasis> Il les avait laissés seuls durant une partie du trajet, marchant en avant, tout uni à son divin Père. Maintenant il faut qu’ils lui rendent compte de la discussion bruyante qui s’était élevée entre eux à un moment donné. — Sur la petite divergence qui existe ici entre les narrations des deux premiers Évangélistes, voyez l’Évangile selon saint Matthieu, p. 350.</para>

		<para xml:id="marc-9-33">33. — <emphasis xml:lang="la">Tacebant.</emphasis> Ce seul mot constitue un tableau complet, où nous voyons, à l’avant-scène, les Apôtres confus, embarrassés. — <emphasis xml:lang="la">Siquidem in via…</emphasis> Note du narrateur, qui contient la raison du silence des Douze. Il n’est pas étonnant qu’ils n’aient rien eu à répondre à leur Maître : comment eussent-ils osé lui avouer que la discussion avait roulé sur un point d’orgueil et d’ambition ? Lequel d’entre nous, s’étaient-ils demandé, a droit à la première place dans le royaume messianique ?</para>

		<para xml:id="marc-9-34">34. — <emphasis xml:lang="la">Et residens.</emphasis> Trait graphique. Du reste, ce verset et le suivant en contiennent un grand nombre, dont plusieurs sont propres à saint Marc. Jésus s’assied, il appelle les Douze auprès de lui, il prend par la main un petit enfant, le place au milieu du groupe formé par les Apôtres, puis le serre doucement entre ses bras. Gracieuse et touchante scène ! — <emphasis xml:lang="la">Si quis vult…</emphasis> « Dominus curat desiderium gloriæ humilitate sanare ». Bède. Les premières paroles du divin Maître énoncent un grand principe, qui dirime aussitôt la question que les disciples s’étaient posée. Quelle profondeur dans cette pensée ! Mais en même temps quel paradoxe ! La vraie grandeur consiste dans l’humilité ; c’est en s’abaissant au-dessous des autres qu’on monte aux premiers rangs. C’est le rebours des croyances mondaines ; mais Jésus n’avait-il pas pour mission de lutter contre le monde ?</para>

		<para xml:id="marc-9-35">35. — <emphasis xml:lang="la">Accipiens puerum.</emphasis> Pour rendre la leçon plus forte et plus insinuante, le Sauveur a recours aux actes selon sa coutume. Voyez dans l’Évangile selon saint Matthieu, p. 351, les différentes opinions émises au sujet de cet heureux petit enfant (παιδίον), qui reçut les caresses du Seigneur. — <emphasis xml:lang="la">Complexus.</emphasis> Le verbe grec si expressif ἐναγκαλισάμενος ne se rencontre qu’ici et <bible>Mc 10.16</bible>. Il signifie proprement « in ulnas capio » (de ἐν et ἀγχάλη, ulna).</para>

		<para xml:id="marc-9-36">36. — Saint Matthieu, <bible>Mt 18.3-5</bible>, expose d’une manière plus complète la pensée de Jésus. Saint Marc, a son ordinaire, resserre le langage pour appuyer davantage sur les faits. — <emphasis xml:lang="la">Unum ex hujusmodi pueris.</emphasis> Par ces mots, le Sauveur montrait qu’il voulait parler non seulement au propre, mais encore au figuré, c’est-à-dire qu’indépendamment des petits enfants, il pensait aussi et surtout aux âmes simples dont ils sont l’emblème. — <emphasis xml:lang="la">Et quicumque…</emphasis> Sublime gradation, qui promet aux amis des enfants et des humbles la plus parfaite récompense qu’on puisse envier ici-bas. « Vide quantum valet humilitas, Patris namque et Filii inhabitationem meretur, et etiam Spiritus Sancti ». Théophylacte. Cf. <bible>Mt 10.40</bible> et le commentaire. — <emphasis xml:lang="la">Non me suscipit ;</emphasis> c’est-à-dire « non me tantum suscipit, sed etiam eum… »</para>
	</section>

	<section>
		<title>b. Leçon de tolérance.</title>
		<subtitle><bible>Mc 9.37-40.</bible> — Parall. <bible>Lc 9.49-50</bible>.</subtitle>

		<para xml:id="marc-9-37">37. — <emphasis xml:lang="la">Respondit illi Joannes.</emphasis> Les mots « in nomine meo », que le Sauveur venait de prononccr. semblent avoir rappelé à saint Jean un incident extraordinaire qui avait eu lieu probablement dans l’un des derniers voyages, et sur lequel il désirait interroger son Maître. L’interrompant donc familièrement, il prit la parole pour exposer son cas de conscience. — <emphasis xml:lang="la">Vidimus quemdam</emphasis>, un homme quelconque, le premier venu, qui n’avait reçu de Jésus aucune mission spéciale. — <emphasis xml:lang="la">Ejicientem dæmonia.</emphasis> Cet homme accomplissait ainsi un miracle qui paraissait être un privilège réservé aux Apôtres. C’est là un fait d’une grande importance ; il suppose que l’influence de Notre-Seigneur Jésus-Christ avait pris des propertions énormes, puisque des hommes qui ne comptaient point parmi ses disciples proprement dits s’étaient mis, de leur propre mouvement, à· exorciser les démoniaques en usant de son nom sacré. — <emphasis xml:lang="la">Qui non sequitur nos.</emphasis> « Nos » et non pas « te ». L’exorciste n’était pas Apôtre : Saint Jean n’a pas d’autre blâme à lui adresser. — <emphasis xml:lang="la">Prohibuimus eum.</emphasis> Quelques anciens manuscrits (B, D, L, Δ) emploient l’imparfait, ἐχωλύομεν, « nous l’empêchions, nous voulions l’empêcher ». L’aoriste, qu’on trouve dans la plupart des témoins, indique que la prohibition des Douze produisit son effet. Le texte grec ajoute encore à la fin du verset : ὅτι οὐκ ἀκολουθεῖ ἡμῖν. — Que penser de cette conduite des Apôtres ? On le voit, elle inquiétait l’âme délicate de saint Jean. Provenait-elle d’un sentiment d’envie ou d’égoïsme comme on l’a maintes fois répété de nos jours ? Nous avons de la peine à le croire. Nous aimons mieux, avec saint Jean Chrysostôme et d’autres anciens exégètes, l’attribuer au zèle dont ils étaient animés envers leur Maître, à la crainte qu’ils éprouvaient de voir profaner son nom par des gens sans aveu. Il est vrai que ce zèle était un peu exagéré, ainsi que Jésus va le leur démontrer.</para>
 
		<para xml:id="marc-9-38">38. — <emphasis xml:lang="la">Nolite prohibere eum.</emphasis> Lui, et tous ceux qui pourraient agir comme lui avec une entière bonne foi. Quand on vint annoncer à Moïse que plusieurs Hébreux s’étaient mis à prophétiser, bien loin de céder aux instances de Josué qui lui disait : « Domine mi Moyses, prohibe eos », il s’écria tout au contraire : « Quid æmularis pro me ? Quis tribuat ut omnis populus prophetet ? » <bible>Nb 11.27-29</bible>. C’est une leçon analogue que Jésus donne à ses disciples. — Il appuie sa réponse sur trois motifs. Premier motif : <emphasis xml:lang="la">Nemo est enim…</emphasis> Quiconque emploie son nom divin pour accomplir des prodiges ne saurait être dans des dispositions hostiles à son égard : c’est au fond un disciple et un ami. Avant de juger la conduite d’un tel homme et de la condamner, il est juste d’attendre quelque temps, car les présomptions sont en sa faveur. — Celui dont parlait saint Jean chassait seulement les démons. Jésus, étendant la pensée, applique le cas a toute sorte de miracles, <emphasis xml:lang="la">faciat virtutem</emphasis>. — <emphasis xml:lang="la">Cito male loqui</emphasis> : dans le grec, ταχὺ κακολογῆσαι. Il est impossible qu’immédiatement après avoir fait un miracle au nom de Jésus, on se mette à le calomnier, à le blasphémer. Ce serait être en même temps ami et ennemi.</para>

		<para xml:id="marc-9-39">39. — <emphasis xml:lang="la">Qui enim non est…</emphasis> Second motif : à l’égard de Jésus, la neutralité n’est pas possible. L’homme en question avait prouvé qu’il n’était pas contraire au Sauveur, il lui était donc favorable. Pourquoi le repousserait-on ? — <emphasis xml:lang="la">Adversum vos, pro vobis.</emphasis> La Recepta porte καθ’ ἡμῶν, ὑπὲρ ἡμῶν, contre nous, pour nous ; mais la leçon de la Vulgate, soutenue par un grand nombre de manuscrits (A, D, E, F, G, H, K, M, L, V, etc.), est probablement authentique. — Saint Matthieu place sur les lèvres du Sauveur, mais dans une autre occasion, <bible>Mt 12.30</bible> (voyez le commentaire), une sentence qui semble, à première vue, en complète opposition avec celle-ci. Néanmoins la contradiction n’est qu’apparente. « On sait, dit fort bien D. Calmet, que ces sortes de proverbes populaires peuvent s’appliquer à différents sujets, et sont susceptibles de différents sens suivant les circonstances où on les emploie<footnote><para>Cf. saint August., de Cons. Evang. l. IV, c. v.</para></footnote> ».</para>

		<para xml:id="marc-9-40">40. — Troisième motif de tolérance, sous forme d’argument « a minori ad majus ». Si le plus petit service que l’on rend au nom de Jésus-Christ, par exemple un verre d’eau donné à un missionnnaire altéré, prouve qu’on aime le divin Maître et, à ce titre, mérite une récompense, à plus forte raison l’action de produire de grandes choses parla vertu et en l’honneur de ce nom sacré. Cf. <bible>Mt 10.42</bible>. — <emphasis xml:lang="la">Quia Christi estis.</emphasis> Tournure calquée sur le texte grec. L’expression εἴναι τινóς signifie « addictum esse alicui ». C’est le seul endroit des Évangiles où les chrétiens soient ainsi désignés.</para>
	</section>

	<section>
		<title>c. Leçon concernant le scandale.</title>
		<subtitle><bible>Mc 9.41-49</bible>. — Parall. <bible>Mt 18.6-9</bible> ; <bible>Lc 17.1-2</bible>.</subtitle>

		<para xml:id="marc-9-41">41. — Jésus vient de promettre les plus magnifiques récompenses, ℣℣. 36 et 40, à quiconque témoignerait de la bienveillance aux petits enfants de son royaume ; par contraste, il menace maintenant des châtiments les plus terribles tous ceux qui les porteraient au mal. — <emphasis xml:lang="la">Scandalizaverit.</emphasis> Le verbe grée σκανδαλìζω, sur lequel a été calquée l’expression latine correspondante « scandalizo », est tout à fait inconnu des classiques. Les traducteurs grecs de l’Ancien Testament ne l’ont que très rarement employé : on le trouve donc surtout dans les écrits du Nouveau Testament, d’où il a passé dans le langage chrétien. Sa racine probable est σκάζω, « claudico ». Il désigne tout ce qui peut être pour une âme une occasion de chute et de ruine spirituelle<footnote><para>Cf. Bretschneider, Lex. man., t. II, p. 406.</para></footnote>. — <emphasis xml:lang="la">Unum ex his pusillis.</emphasis> Le pronom « his » manque dans le texte grec. — <emphasis xml:lang="la">Credentibus in me…</emphasis> Mots emphatiques, qui portent l’idée principale. Ces « tout petits » croient en Jésus : la foi qu’ils ont en Lui les grandit, leur communique une valeur inappréciable, parce qu’elle établit entre eux et Lui la communion la plus intime. Les scandaliser est donc un crime énorme, qui sera sévèrement châtié. — <emphasis xml:lang="la">Circumdaretur mola asinaria.</emphasis> Sur ce supplice voyez l’Évangile selon saint Matthieu, p. 253. La Vulgate a lu μύλος ὀνικός (« Et quæ pumiceas versat asella molas<footnote><para>Ovide, Fast, vi, 308</para></footnote> ») ; mais la vraie leçon du texte grec de saint Marc paraît avoir été λίθος μολικός, pierre molaire. — « Nusquam legimus Christum, alia peccata persequentem, tam grandi verborum ambitu, tam vehementibus acribusque dicendi formulis, tam severis sententiis ad exaggerandam amplificandamque orationem usum esse sicut in hoc capite, quum demonstrare studuit quam graviter peccent qui aliis scandalo sunt<footnote><para>Patrizi, In Marc. Comment. p. 122.</para></footnote> ».</para>

		<para xml:id="marc-9-42,marc-9-43,marc-9-44,marc-9-45,marc-9-46,marc-9-47">42-47. — <emphasis xml:lang="la">Si scandalizaverit.</emphasis> « Après avoir enseigné plus haut (℣. 42) qu’il ne faut pas scandaliser ceux qui croient en son nom, le Seigneur nous dit ici avec quel soin nous devons éviter ceux qui s’efforcent de nous scandaliser ». Ces lignes du Vén. Bède marquent fort bien la liaison des deux versets. — Les trois organes mentionnés par le Sauveur, <emphasis xml:lang="la">manus tua, pes tuus, oculus tuus</emphasis>, figurent, suivant la juste interprétation des Pères, les occasions plus ou moins prochaines qui peuvent nous porter au mal. L’image est d’autant plus exacte que ce sont en réalité ces membres qui sont pour nous les principaux auxiliaires de l’iniquité. Notre main agit pour le mal, notre pied nous conduit dans les sentiers du péché, notre œil contemple et convoite les choses mauvaises. — Le remède au scandale est énergiquement indiqué : <emphasis xml:lang="la">abscide, amputa</emphasis> (le grec répète deux fois la même expression ἀπόκοψον), <emphasis xml:lang="la">ejice</emphasis>. Il faut retrancher sans pitié, tailler dans le vif ; on ne se sauvera qu’à ce prix. — <emphasis xml:lang="la">Bonum est</emphasis> est unhébraïsme pour « melius est ». — <emphasis xml:lang="la">Debilem</emphasis> a le sens de « nautilum », manchot. — <emphasis xml:lang="la">In vitam</emphasis> du ℣. 42 est expliqué par une épithète au ℣. 44, <emphasis xml:lang="la">in vitam æternam</emphasis>, et ces deux expressions sont synonymes de <emphasis xml:lang="la">regnum Dei</emphasis>, ℣. 46, qui désigne le royaume messianique envisagé dans sa glorieuse consommation. — <emphasis xml:lang="la">In gehennam.</emphasis> Nous avons expliqué ailleurs<footnote><para>Évangile selon saint Matthieu, p. 113 et s.</para></footnote> le sens et l’origine de cette locution. Elle représente l’enfer avec ses effroyables tourments, et surtout avec son feu éternel qui brûlera les damnés sans les consumer. De là, à trois reprises, ℣℣. 42, 44 et 46, l’association des mots <emphasis xml:lang="la">in ignem ixextinguibilem, ignis inextinguibilis, ignis</emphasis>, à « gehennam ». — <emphasis xml:lang="la">Ubi vermis eorum…</emphasis> Ces autres mots, répétés également par trois fois<footnote><para>c’est par erreur que les manuscrits B, C, L, Δ, Sinait. et plusieurs versions ne les écrivent qu’au ℣. 47</para></footnote>, donnent une couleur spéciale à la rédaction de saint Marc. Nous avons dans tout ce passage (℣℣. 42-47) une sorte de poésie avec son parallélisme, son rhythme parfaitement cadencé, ses couplets (un pour chacun des membres humains signalés par Jésus) et son refrain terrible. Il y a tout lieu de croire que telle fut vraiment la forme originale des paroles de Notre-Seigneur. Ce que nous venons d’appeler un refrain a élu presque littéralement emprunté au prophète Isaïe, <bible>Es 66.24</bible>. Le fils d’Amos, contemplant en esprit le châtiment des ennemis de Jénova, et les voyant semblables aux morts qui jonchent un champ de bataille, s’écriait : « Et quand on sortira, on verra les cadavres des hommes qui m’ont offensé. Leur ver ne mourra pas, et leur feu ne s’éteindra pas, et leur vue dégoûtera toute chair ». Du reste on rencontre des images analogues dans les livres de Judith, <bible>Jdt 16.20,21</bible>, et de l’Ecclésiastique, <bible>Si 7.19</bible>, qui nous montrent aussi les pécheurs éternellement rongés par un ver impérissable, éternellement brûles par un feu inextinguible. Ce sont là des supplices qui représentent d’une manière concrète et frappante les souffrances endurées sans fin ni trêve par les damnés. Le premier doit se prendre au propre, puisqu’il existe dans l’enfer un feu réel qui ne s’éteindra jamais ; le second est un symbole du remords qui torturera les pécheurs. « Vermem conscientiam vocat mordentem animam quod non sit operata bonum<footnote><para>Saint Jean Chrysost. in Caten. Cf. Maldonat, h. l. Voir un autre sentiment dans saint Augustin, de Civit. Dei, l. <phrase role="smallcaps">xxi</phrase>, c. 9.</para></footnote> ». Ces comparaisons, un peu obscures pour nous, étaient très claires pour des Juifs ; car la vallée d’Hinnom ou Géhenne, avec ses cadavres lentement dévorés par les vers ou brûlés sur des bûchers, était un emblème expressif de l’enfer. — Le pronom <emphasis xml:lang="la">eorum</emphasis>, qui ne retombe directement sur aucun des mots précédents, désigne évidemment les damnés, d’après le contexte. Αὐτῶν· τίνων ; δηλαδή τῶν ἀπερχόμενων εἰς τὴν γέενναν. Victor d’Antioche. — « Quem non terreat ista repetitio et illius pœnæ comminatio tam vehemens ore divino<footnote><para>Saint Augustin, l. c., cap. <phrase role="smallcaps">viii</phrase>.</para></footnote> ? »</para>

		<para xml:id="marc-9-48">48. — Ce verset et le suivant, qui appartiennent en propre à saint Marc, sont difficiles parmi les difficiles. « Hujus obscuritas loci, écrivait Maldonat, magnam interpretationum peperit varietatem… (On en pourrait compter aujourd’hui plus de trente). Duabus in rebus obscuritas cernitur, et qua occasione, et quo sensu hæc a Christo sint dicta ». Examinons successivement ces deux points. — 1° La liaison des pensées. On a nié parfois l’existence d’un enchaînement réel entre ces deux versets et les précédents. La tradition, oubliant les circonstances auxquelles se rapportait cette parole de Jésus, l’aurait placée au premier endroit venu ; ou du moins la transition n’existerait que dans l’esprit du rédacteur<footnote><para>Voir E. Reuss, Histoire évangélique, p. 429.</para></footnote>. Nous rejetons bien loin de nous ces procédés rationalistes et nous affirmons que ni la tradition ni le rédacteur ne se sont trompés en cet endroit. Il y a une liaison enire les idées, puisqu’il y a un <emphasis xml:lang="la">enim</emphasis> au commencement du ℣. 48. Jésus veut donc confirmer la doctrine si importante, mais d’une observance si pénible, qu’il a prêchée en dernier lieu, ℣℣. 42-47. Il se propose d’expliquer pourquoi un chrétien doit se séparer courageusement de tout objet capable de le porter au mal, plutôt que de s’exposer aux supplices de l’enfer. — 2° Le sens. Chaque mot a besoin d’être interprété à part. <emphasis xml:lang="la">Omnis</emphasis> (« quisque, quivis » traduiraient plus correctement le πᾶς du texte grec) est une expression assez vague. Pour la déterminer, on a restreint parfois son application aux personnes désignées par « eorum » dans les ℣℣. 43, 45 et 47, c’est-à-dire aux damnés<footnote><para>Jansénius, Rosenmüller, Meyer, Scliegg, etc.</para></footnote>. Selon d’autres, elle indiquerait au moins tous les chrétiens<footnote><para>Klostermann, etc.</para></footnote>. La plupart des exégètes laissent à « omnis » sa signification la plus générale, la plus absolue : Chacun sans exception, tous les hommes. Nous préférons la première de ces interprétations. — <emphasis xml:lang="la">Igne.</emphasis> De quel feu s’agit-il ? Du feu de l’enfer, dont Jésus a récemment parlé ? ou d’un feu métaphorique, qui symboliserait la mortification, le retranchement spirituel ? Du feu de l’enfer, croyons-nous, puisque tel a été le sens du mot « ignis » dant tout le passage qui précède, et que rien ne nécessite un changement. — <emphasis xml:lang="la">Salietur.</emphasis> On a souvent fait ressortir les propriétés communes du sel et du feu. « Salis natura eit per se ignea<footnote><para>Pline l’Ancien, Hist. Nat. <phrase role="smallcaps">xxxi</phrase>.</para></footnote> », disait déjà Pline l’Ancien. Le sel pénètre à travers les corps comme une flamme subtile ; le feu mord à la façon du sel. Néanmoins les effets produits par ces deux agents diffèrent notablement, car le feu dévore et détruit, tandis que le sel fixe et conserve. Mais c’est précisément sur cette seconde idée que le Sauveur voulait appuyer ici. Il venait de mentionner les flammes éternelles qui tortureront les damnés dans l’enfer ; il explique en passant comment ces malheureux brûleront toujours, sans être consumés. Le feu infernal aura pour eux la nature du sel et les rendra incorruptibles. « Igne quasi salietur, id est igne uretur seu cruciabitur, simul et servabitur incorruptus<footnote><para>Luc de Bruges. De même Jansénius, Corn. de Lapierre, Lightfoot, Patrizi, etc.</para></footnote> ». Nous ne pensons pas que le verbe « salielur » ait en cet endroit le sens de « purifier », que lui attribuent divers exégètes. — <emphasis xml:lang="la">Et omnis victima…</emphasis> Tout ce second hémistiche est omis par les manuscrits B, L, Δ, Sinaït. et quelques minuscules ; mais son authenticité n’est pas douteuse, car elle a d’innombrables témoins pour garants. La particule « et » correspondrait-elle à ce que les grammairiens appellent le « Vav (ו) exæquationis » ou faut-il la prendre dans son acception stricte ? Dans le premier cas, elle serait synonyme de « sicut », et, conséquemment, il y aurait un rapport de dépendance entre la seconde et la première moitié de notre verset, sous forme de comparaison ; dans l’autre hypothèse, les deux hémistiches seraient simplement coordonnés l’un à l’autre, et Jésus énoncerait une nouvelle pensée par manière de contraste. Bien que le premier sentiment soit adopté par des exégètes de renom (Maldonat par exemple), nous aurions de la peine à le suivre, car il nous parait inconciliable avec l’emploi du futur <emphasis xml:lang="la">sale salietur</emphasis>. La comparaison, pour être exacte, exigerait que le verbe fût au présent : « Omnis igne salietur, sicut omnis victima sale salitur ». Il est certain du moins que, dans les derniers mots du ℣. 48, Jésus-Christ fait allusion à une antique ordonnance relative aux sacrifices lévitiques. « Quidquid obtuleris sacrificii, sale condies, nec auferes sal fœderis Dei tui de sacrificio tuo ; in omni oblatione tua offeres sal ». <bible>Lv 2.13</bible> ; cf. <bible>Ez 43.24</bible>. Sans les quelques pincées de sel qui leur servaient pour ainsi dire de condiment, les sacrifices, quels qu’ils fussent, auraient donc été insupportables à Jéhova : grâce à elles, ils lui devenaient agréables. De là, pour l’expression « sale salietur », le sens métaphorique de « trouver grâce auprès de Dieu ». Quant aux victimes dont Jésus veut parler ici, et au sujet desquelles il affirme qu’elles seront salées avec du sel, par opposition aux malheureux damnés qui seront salés dans le feu, ce sont, d’après le contexte, les chrétiens généreux qui n’hésitent pas à faire les rudes sacrifices recommandés plus haut, ℣℣. 42, 44 et 46. La sentence énigmatique du Sauveur reviendrait donc aux deux phrases suivantes : « Unusquisque damnatorum ipso igne salietur, ita ut inconsumptibilis fiat ; at is qui vera est Deo victima, condietur sale gratiæ ad incorruptionem gloriæ ». Lightfoot. Voir dans le commentaire de M. Schegg, t. II, pp. 33-37, une brillante défense de cette interprétation. D’après une autre explication, qui a été fréquemment adoptée, voici quel serait le sens général de ce verset : Pour l’humanité coupable et dégénérée il est une loi que chacun de ses membres doit subir : il faut qu’ils passent tous par le feu. Mais mieux vaut passer par le feu du sacrifice volontaire que par les flammes éternelles de l’enfer. Fritzsche et Meyer citent une longue nomenclature d’autres opinions plus ou moins acceptables.</para>

		<para xml:id="marc-9-49">49. — <emphasis xml:lang="la">Bonum est sal.</emphasis> Ce sel mystique, dont le Sauveur vient de signaler l’heureux effet, est excellent sans doute, tout aussi bien que le sel naturel. Mais s’il devient <emphasis xml:lang="la">insulsum</emphasis>, littéralement, « sans sel », c’est-à-dire fade et sans saveur, sa vertu a disparu tout entière, et on ne saurait trouver de condiment capable de la lui rendre. Cf. <bible>Mt 5.13</bible> ; <bible>Lc 14.34</bible>, où l’on trouve la même idée avec une nuance. Donc, ajoute Notre-Seigneur Jésus-Christ s’adressant à ses Apôtres, <emphasis xml:lang="la">habete in vobis sal</emphasis>, ayez-en toujours une abondante provision dans vos cœurs ; laissez agir sa force en vous, sans lui permettre de jamais s’affadir. — Puis, le divin Maître, revenant au fait qui avait servi de point de départ à l’entretien, ℣℣. 32 et 33, conclut par cette exhortation pressante : <emphasis xml:lang="la">Pacem habete inter vos</emphasis> ; plus énergiquement en grec : εἰρηνεύετε ἐν ἀλλήλοις. Cette parole finale était d’autant plus expressive que, dans l’Orient ancien et moderne, le sel, sur lequel avait roulé la dernière partie de l’allocution, a toujours été regardé comme un symbole de paix et d’alliance<footnote><para>Cf. <bible>Nb 18.19</bible> ; II Paral. <phrase role="smallcaps">xiii</phrase>, 5 ; Risping, das Evang. nach Markus, 2<superscript>e</superscript> édit., p. 78.</para></footnote>. Notre Évangéliste termine par ce grave discours le séjour de Jésus en Galilée. Il passe sous silence plusieurs paraboles et sentences pleines d’intérêt rapportées par saint Matthieu, <bible>Mt 18.10-35</bible>.</para>
	</section>
</section>
