<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="marc-ch00" version="5.0" xml:lang="fr" xsi:schemaLocation="            http://docbook.org/ns/docbook http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/docbook.xsd            http://www.w3.org/1999/xlink http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/xlink.xsd         ">


	<title>5. — L’aveugle de Jéricho.</title>
	<subtitle><bible>Mc 10.46-52</bible>. — Parall. <bible>Mt 20.29-34</bible> ; <bible>Lc 18.35-43</bible>.</subtitle>

	<para xml:id="marc-10-46">46. — <emphasis xml:lang="la">Veniunt Jericho.</emphasis> Quittant la Pérée, Jésus et les siens franchirent le Jourdain, puis la plaine alors si fertile de Jéricho : après quelques heures de marche, ils arrivaient dans la ville du même nom<footnote><para>Voyez le Bibel-Atlas de R. Riess. pl. IV ; l’Atlas de géographie biblique de M. Ancessi, pl. XVI.</para></footnote>. C’était l’avant-dernière station de leur voyage. Jéricho était à cette époque, soit pour la richesse, soit pour la population, la seconde ville de Palestine. — <emphasis xml:lang="la">Proficiscente eo…</emphasis> De même saint Matthieu ; au contraire, d’après saint Luc, « quum appropinquaret Jericho ». C’est une première contradiction apparente. Une seconde divergence consiste en ce que saint Matthieu mentionne expressément deux aveugles, tandis que saint Marc, conforme cette fois à saint Luc, n’en signale qu’un seul. Voir la solution de ces difficultés dans l’Évangile selon saint Matthieu, p. 397. — <emphasis xml:lang="la">Et plurima multitudine.</emphasis> Le triomphe de Jésus commence dès sa sortie de Jéricho ; mais c’est à Jérusalem qu’aura lieu l’ovation principale. — <emphasis xml:lang="la">Filius Timæi Bartimæus.</emphasis> Seul, notre Évangéliste a conservé le nom de cet aveugle ; peut-être, ainsi qu’on l’a conjecturé, parce que Bartimée eut plus tard des relations avec la chrétienté romaine, pour laquelle était écrit le second Évangile. « Filius Timæi » est la traduction de « Bartimæus », et Bartimée est un de ces noms patronymiques, alors très fréquents chez les Juifs, dont le Nouveau Testament contient plus d’un exemple : Barjona, Barthélemi, Barnabé. Son orthographe hébraïque était בר־טמאי (ou, d’après la version syriaque, בר־פוימי), Bar-Timaï. Il se compose d’un mot araméen, <emphasis>Bar</emphasis>, qui signifie fils, et d’un nom grec, Τιμαίος, que Platon a rendu célèbre : c’est là une combinaison assez étrange. — <emphasis xml:lang="la">Juxta viam mendicans.</emphasis> Προσαιτῶν est bien traduit par « mendicans ». La préposition πρὸς, ajoutée au verbe αἰτέω, désigne l’habitude de demander (« in petendo versor »), par conséquent la mendicité. À l’approche de la Pâque juive, les chemins qui conduisaient à Jérusalem étaient couverts d’indigents qui demandaient l’aumône aux pèlerins.</para>

	<para xml:id="marc-10-47">47. — <emphasis xml:lang="la">Fili David.</emphasis> Nous avons vu en maint endroit que telle était la dénomination habituelle et populaire du Messie. Bartimée croyait donc depuis quelque temps déjà que Jésus était le Christ. Sa foi sera bientôt récompensée. — <emphasis xml:lang="la">Miserere mei.</emphasis> Ce « Kyrie eleison » du pauvre aveugle de Jéricho était un nouvel hommage adressé à Notre-Seigneur, auquel il reconnaissait le pouvoir d’accomplir des miracles. C’est d’ailleurs, dans les écrits inspirés<footnote><para>Cf. les Psaumes, passim ; <bible>Jb 29.821</bible> ; <bible>Es 33.2</bible> ; <bible>Ec 34.1,14</bible> ; <bible>Tb 8.10</bible> ; <bible>Jdt 7.20</bible>.</para></footnote> comme chez les auteurs profanes<footnote><para>Cf. Hom. Od. <phrase role="smallcaps">v</phrase>, 44 et ss.; Virg. Æn. <phrase role="smallcaps">xii</phrase>, 930 et ss., etc.</para></footnote>, le cri bien naturel de tous les malheureux.</para>

	<para xml:id="marc-10-48,marc-10-49,marc-10-50">48-50. — Les synoptiques ont tous fort bien décrit le petit drame auquel donna lieu ce miracle de Jésus. Après les scènes des ℣℣. 46 et 47, en voici de nouvelles, entre lesquelles il existe un contraste frappant : la conduite de la foule, d’abord si peu compâtissante, <emphasis xml:lang="la">comminabantur ei…</emphasis> ; la conduite de l’aveugle, <emphasis xml:lang="la">ille multo magis clamabat</emphasis> : il ne se laisse pas intimider ; la conduite de Jésus, <emphasis xml:lang="la">Stans… præcepit illum vacari</emphasis> : c’est toujours le « bon Maître », qu’on n’implore jamais en vain. — Tous les détails qui suivent, jusqu’à la fin du ℣. 50, appartiennent en propre à saint Marc. Ce ne sont pas les moins intéressants. Le premier, <emphasis xml:lang="la">vorant cæcum dicentes…</emphasis> est d’une grande vérité psychologique. Quand la foule s’aperçut que Jésus témoignait un commencement de bienveillance pour Bartimée, elle se mit aussitôt, « regis ad exemplar », à manifester une sympathie qu’elle était bien loin d’éprouver quelques instants auparavant. Ceux qui rebutaient rudement l’aveugle, le pressent maintenant d’accourir : Θάρσει (« confide », <emphasis xml:lang="la">animæquior esto</emphasis>), ἔγειρε, φωνεῖ σε ! Remarquez la rapidité du langage. — Les traits suivants sont d’un pittoresque achevé. <emphasis xml:lang="la">Projecto vestimento.</emphasis> L’infirme ne se fait pas appeler deux fois ; mais, son large manteau oriental gênant ses mouvements, il commence par le jeter loin de lui<footnote><para>Cf. Hom. Iliad, <phrase role="smallcaps">ii</phrase>, 183</para></footnote> ; puis il se précipite tout joyeux du côté de Jésus : <emphasis xml:lang="la">exiliens</emphasis>. La Vulgate a suivi la leçon des manuscrits B, L, D, Δ, Sinait., ἀναπηδήσας. Le texte imprimé porte ἀναστάς.</para>

	<para xml:id="marc-10-51">51. — <emphasis xml:lang="la">Quid tibi vis faciam ?</emphasis> Question bien surprenante en apparence. « Numquid qui lumen reddere poterat, quid vellet cæcus ignorabat ? Ad hoc ergo requirit, ut petatur ; id hoc requirit, ut cor ad orationem excitetur ». V. Bède. — <emphasis xml:lang="la">Rabboni.</emphasis> Tandis que les deux autres Évangélistes traduisent ce titre par Κύριε (<emphasis xml:lang="la">Domine</emphasis>), saint Marc le cite en hébreu, tel qu’il fut prononcé. Cf. <bible>Jn 20.16</bible>. « Rabboni » est un augmentatif de Rabbi, Voyez l’Évangile selon saint Matthieu, p. 440.</para>

	<para xml:id="marc-10-52">52. — <emphasis xml:lang="la">Jesus autem ait…</emphasis> Saint Matthieu, sans mentionner les paroles du Sauveur, raconte que la guérison fut opérée par l’imposition de ses mains divines. — <emphasis xml:lang="la">Confestim vidit.</emphasis> Avec quel amour et quelle reconnaissance le miraculé ne dût-il pas diriger son premier regard sur Jésus ! Mais il fit plus encore ; s’associant à la foule qui entourait Noire-Seigneur, il suivit son bienfaiteur jusqu’à Jérusalem. L’Évangile de Nicodème, ch. <phrase role="smallcaps">vi</phrase>, nous le montre quelques jours plus tard, prenant courageusement la défense de Jésus au prétoire. « Et un autre Juif s’avança et dit : J’étais aveugle de naissance ; j’entendais parler et je ne voyais personne. Et Jésus ayant passé, je m’adressai à lui en criant à haute voix : Fils de David, prends pitié de moi ! Et il eut pitié de moi, et il posa sa main sur mes yeux, et aussitôt je recouvrai la vue<footnote><para>Brunet. Les Évangiles apocryphes, 2<superscript>e</superscript> éd., p. 240.</para></footnote> ».</para>

</section>
