<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="marc-ch00" version="5.0" xml:lang="fr" xsi:schemaLocation="            http://docbook.org/ns/docbook http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/docbook.xsd            http://www.w3.org/1999/xlink http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/xlink.xsd         ">

    <title>18. — Miracles de guérison dans la plaine de Gennésareth.</title> 
	<subtitle><bible>Mc 6.53-56</bible>. — Parall. <bible>Mt 14.34-36</bible>.</subtitle>

    <para>On admire de nouveau, dans cette petite narration, la richesse de détails et la vie de notre Évangéliste.</para>

    <para xml:id="marc-6-53">53. — <emphasis xml:lang="la">In terram Genesareth.</emphasis> La terre de Gennésareth, mentionnée ici seulement et dans le passage parallèle de saint Matthieu, est une belle plaine en forme de croissant, située à l’Ouest du lac de Tibériade, auquel elle a parfois prêté son nom. Josèphe, Bell. Jud., III, 10, 8, la compare à un paradis à cause de sa fertilité. — <emphasis xml:lang="la">Applicuerunt</emphasis>, προσωρμίσθησαν : terme nautique qu’on ne trouve qu’en cet endroit du Nouveau Testament.</para>

    <para xml:id="marc-6-54">54. — <emphasis xml:lang="la">Continuo cognoverunt eum</emphasis>. À peine débarqué, Jésus fut reconnu par les habitants, du lieu, car le jour avait lui dans l’intervalle. Cf. ℣. 48. Le divin Thaumaturge, si populaire dans toute la Galilée, ne pouvait plus cacher sa présence, surtout à une si courte distance de Capharnaüm. Ses traits, une fois contemplés, se gravaient dans la mémoire d’une manière ineffaçable.</para>

    <para xml:id="marc-6-55">55. — <emphasis xml:lang="la">Et percurrentes…</emphasis> Série de traits extrêmement pittoresques. Nous voyons pour ainsi dire ces bons Galiléens courir à travers la grande plaine d’El-Ghuvéir, pour répandre dans les moindres hameaux la nouvelle de l’arrivée de Jésus, revenir portant des malades sur leurs épaules, puis, ne trouvant plus le Sauveur où ils l’avaient laissé, parce qu’il s’était avancé plus loin, s’informer de sa nouvelle résidence, et s’y rendre toujours chargés de leur pieux fardeau, qu’ils promenaient ainsi forcément en divers lieux (<emphasis xml:lang="la">circumferre</emphasis>). — <emphasis xml:lang="la">Ubi audiebant eum esse</emphasis>. La phrase grecque est moins obscure : ὅπου ἤκουον ὅτι ἐκεῖ ἐστιν ; ils portaient les malades « là où ils apprenaient qu’il se trouvait ». C’est du reste un hébraïsme manifeste : שם הוא כי שמעו אשר. Sur les grabats, voyez <bible>Mc 2.4</bible> et l’explication. — « Vide quanta fides sit hominum terræ Genesareth, ut non præsentium tantum salute contenti sint, sed mittant ad alias per circuitum civitates, quo omnes currant ad medicum », Bède.</para>

    <para xml:id="marc-6-56">56. — Autre exemple de cette foi admirable. — <emphasis xml:lang="la">In vicos, vel in villas, vel in civitates</emphasis>. Le grec dit, avec une légère modification, εἰς κώμας ἢ πόλεις ἢ ἀγροὺς, ne mentionnant les métairies qu’après les villes. Cette nomenclature, où nous trouvons réunis presque tous les noms qui servent à désigner les différentes agglomérations d’habitations humaines, suppose, et c’était vrai, que la plaine, de Gennésareth nourrissait, une population considérable. — <emphasis xml:lang="la">Ut vel fimbriam.</emphasis> Les malades étant sans doute trop nombreux pour que Jésus leur imposât individuellement les mains, on conjurait le bon Maître de leur laisser au moins toucher ses tzizzith, c’est-à-dire les franges de son manteau. Voyez l’Évangile selon saint Matthieu, p. 439. On savait apparemment que l’hémorrhoïsse avait été guérie par leur contact, <bible>Mc 5.27</bible> ; cf. <bible>Mt 9.20</bible>. — <emphasis xml:lang="la">Salvi fiebant.</emphasis> L’imparfait sert à indiquer une coutume, un fait qui se renouvelait sans cesse, Jésus dût passer quelques jours de paix et de bonheur au milieu de cette population respectueuse et aimante.</para>

</section>