<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="marc-02-01-12" version="5.0" xml:lang="fr" xsi:schemaLocation="            http://docbook.org/ns/docbook http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/docbook.xsd            http://www.w3.org/1999/xlink http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/xlink.xsd         ">

    <title>12. — La fille de Jaïre et l’hémorrhoïsse.</title> 
	<subtitle><bible>Mc 5.21-43</bible>. — Parall. <bible>Mt 9.18-26</bible> ; <bible>Lc 8.40-56</bible>.</subtitle>

    <para>Ici, comme au paragraphe qui précède, le récit de saint Marc est encore le plus graphique et le plus complet.</para>

	<section>
        <title>a. La requête de Jaïre.</title>
        <subtitle><bible>Mc 5.21-24</bible>.</subtitle>

        <para xml:id="marc-5-21">21. — <emphasis xml:lang="la">Cum transcendisset</emphasis>. Ce verset raconte l’occasion du double miracle opéré par Jésus presque aussitôt après qu’il eût franchi le lac et débarqué sur la rive occidentale. Sur l’ordre chronologique des faits, voyez l’<phrase xlink:href="matthieu#matthieu-9-18">Évangile selon saint Matthieu, <bible>Mt 8.18</bible></phrase>. — <emphasis xml:lang="la">Convenit turba</emphasis>. À peine le Sauveur avait-il mis pied à terre, que déjà une multitude considérable l’entourait. Saint Luc, <bible>Lc 8.40</bible>, signale la raison de ce rapide concours : « Erant enim omnes exspectantes eum ».</para>

        <para xml:id="marc-5-22">22. — <emphasis xml:lang="la">Quidam de archisynagogis</emphasis>. Saint Matthieu avait simplement dit « princeps unus ». Saint Marc et saint Luc relèvent la haute fonction ecclésiastique du suppliant. Chaque synagogue était gouvernée par un collège ou chapitre de notables, que présidait un chef nommé en hébreu <phrase xml:lang="he">ראש הכנסת</phrase>, <emphasis xml:lang="la">Rosch-Hakkenèceth</emphasis>, <phrase xml:lang="el">ἄρχων τῆς συναγωγῆς</phrase>, comme traduit saint Luc<footnote><para>Cf. Campeius <surname>Vitringa</surname>, <citetitle xlink:href="https://books.google.fr/books?id=FZ0UAAAAQAAJ">De Synagoga Vetere</citetitle>, p. 584 et ss.</para></footnote>. Jésus avait bien peu d’amis et de disciples parmi ces chefs. Mais voici que le malheur lui en conduit un ! — <emphasis xml:lang="la">Nomine Jairus</emphasis> : en grec <phrase xml:lang="el">Ἰάειρος</phrase>, en hébreu <phrase xml:lang="he">יאיר</phrase> ; cf. <bible>Nb 32.41</bible> ; <bible>Jdt 10.3</bible> ; <bible>Est 2.5</bible>. Les Évangélistes mentionnent rarement les noms des personnes qui furent l’objet des miracles du Sauveur : ils font une exception pour Jaïre, sans doute à cause de la grandeur du prodige qui eut lieu dans sa maison. — <emphasis xml:lang="la">Procidit.</emphasis> Malgré sa dignité, il tombe aux pieds de Notre-Seigneur. Qu’on nous permette de citer une belle réflexion de M. Schegg à propos de cette prostration. « Jésus ne courait point au-devant des honneurs humains ; pourtant, nous ne lisons nulle part qu’il ait refusé des hommages de ce genre. Jamais, au moment de pareilles scènes, il ne s’écria comme Paul et Barnabe : Hommes, pourquoi faites-vous cela ? Nous aussi, nous sommes des mortels comme vous ! <bible>Ac 14.14</bible>. Il avait remarqué sans peine que les Pharisiens en étaient scandalisés ; et néanmoins il laissait faire ce qu’il n’aurait pas pu empêcher sans témoigner contre la vérité. Cette conduite mérite notre pleine attention : il y a là une preuve en faveur de la divinité de Jésus-Christ<footnote><para>Peter <surname>Schegg</surname>, <citetitle xlink:href="https://books.google.fr/books?id=1O51twAACAAJ">Evangelium nach Markus</citetitle>, p. 154.</para></footnote> ».</para>

        <para xml:id="marc-5-23">23. — <emphasis xml:lang="la">Deprecabatur… multum</emphasis> : en gréc, <phrase xml:lang="el">πολλά</phrase>, « multa ». Expression emphatique, qui fait très bien ressortir le caractère pressant et l’ardeur des prières de ce père infortuné. Elle est spéciale à saint Marc. — <emphasis xml:lang="la">Filia mea</emphasis> ; littéralement : « filiola mea », <phrase xml:lang="el">τό θυγατρίον μου</phrase>. Ce diminutif est tout à fait conforme aux mœurs du Levant, car les Orientaux emploient volontiers les appellations de tendresse. — <emphasis xml:lang="la">In extremis est</emphasis>. La phrase du texte grec, <phrase xml:lang="el">ἐσχάτως ἔχει</phrase>, a été quelquefois rangée parmi les latinismes du second Évangile : c’est par erreur, car elle a un cachet hellénique de bon aloi<footnote><para>Cf. Carl Friedrich August <surname>Fritzsche</surname>, <citetitle xlink:href="https://books.google.fr/books?id=BvEtAAAAYAAJ">Evangelium Marci</citetitle>, p. 178.</para></footnote>. Elle est synonyme de <phrase xml:lang="el">θανασίμως ἔχει</phrase>, être sur le point d’expirer. Touchant la contradiction apparente qui existe ici entre saint Marc et saint Matthieu, voyez notre <phrase xlink:href="matthieu#matthieu-9-18">commentaire sur <bible>Mt 9.18</bible></phrase>. De fait, la jeune fille vivait encore lorsque Jaïre l’avait quittée pour courir à la rencontre de Jésus. — <emphasis xml:lang="la">Veni, impone…</emphasis> Le texte grec offre ici une phrase singulière, qui ne se lie d’aucune façon avec les antécédents, bien qu’elle ait l’air de s’y rattacher : <phrase xml:lang="el">ἳνα ἐλθὼν ἐπιθῇς αὐτῇ τὰς χεῖρας, ὅπως σωθῇ καὶ ζήσεται</phrase>, « ut veniens imponas ei manus, ita ut salva sit, et vivat ». Quelques exégètes sous-entendent les mots <phrase xml:lang="el">παρακαλέω σε</phrase>, je te conjure ; d’autres voient dans cette tournure une manière délicate et polie d’inviter Jésus à venir au plus vite, sans paraître toutefois lui donner un ordre<footnote><para>Cf. Ian Theodor <surname>Beelen</surname>, <citetitle xlink:href="https://books.google.fr/books?id=hHCMVF02rg8C">Grammatica græcitatis N. T.</citetitle>, p. 346.</para></footnote>. — <emphasis xml:lang="la">Salva sit et vivat</emphasis>. Pléonasme très expressif : du reste, il y a là deux idées distinctes, celle de la guérison et celle d’une longue vie après le rétablissement.</para>

        <para xml:id="marc-5-24">24. — Jésus accède aussitôt à la supplique de Jaïre. La foule se met à sa suite, espérant sans doute qu’elle serait témoin du miracle. — <emphasis xml:lang="la">Comprimebant eum</emphasis> : <phrase xml:lang="el">συνέθλιϐον αὐτόν</phrase>, dit le texte grec, employant une expression très énergique, qu’on ne trouve qu’ici et au ℣. 31. Cela suppose que le divin Maître était à chaque instant heurté, coudoyé par la multitude.</para>
	</section>

	<section>
        <title>b. Guérison de l’hémorrhoïsse.</title>
        <subtitle><bible>Mc 5.25-34</bible>.</subtitle>

        <para xml:id="marc-5-25">25. — Touchant récit d’un miracle enchassé dans un autre. Voyez l’<phrase xlink:href="matthieu#matthieu-9-20">Évangile selon saint Matthieu, <bible>Mt 9.20</bible></phrase>. Saint Marc a une description très vivante du triste état de l’hémorrhoïsse, ℣℣. 25 et 26. Il a condensé en quelques lignes divers traits spéciaux, bien capables de nous apitoyer sur cette pauvre femme. — <emphasis xml:lang="la">Quæ erat in profluvio</emphasis>. La maladie consistait en une hémorrhagie d’un caractère humiliant, que la voix publique désignait autrefois comme la suite d’une conduite déréglée. — L’expression « esse in », <phrase xml:lang="el">εἶναι ἐν</phrase>, pour désigner un état de maladie, est très classique chez les Grecs et chez les Latins<footnote><para>Cf. <surname>Sophocle</surname>, <citetitle>Ajax</citetitle>, <phrase role="smallcaps">v</phrase>, 270 ; <surname>Cicéron</surname> (Marcus Tullius Cicero), <citetitle>Tusculanes</citetitle>, <phrase role="smallcaps">iii</phrase>, 4.</para></footnote>.</para>

        <para xml:id="marc-5-26">26. — Ici, tous les mots portent. « Elle avait <emphasis role="smallcaps">beaucoup</emphasis> souffert de la part de <emphasis role="smallcaps">nombreux</emphasis> médecins ; elle avait dépensé <emphasis role="smallcaps">toute</emphasis> sa fortune : elle n’en allait que <emphasis role="smallcaps">beaucoup plus mal</emphasis> ! ». Saint Luc, <bible>Lc 8.43</bible>, dira au fond la même chose ; mais, en sa qualité de « Doctor medicus », il parlera, avec plus de ménagements, afin d’épargner, dirait-on, ses anciens collègues. — <emphasis xml:lang="la">Multa perpessa…</emphasis> Dieu sait ce qu’était l’art médical dans ces temps reculés ! Le Talmud nous a conservé tout au long les prescriptions qu’enjoignait alors la Faculté pour guérir le genre de malaise dont souffrait l’héroïne de ce récit. Nous en signalons quelques-unes, qui commenteront à merveille notre verset : « Dicit Rabbi Jochanan : Adduc gummi alexandrini pondus zuzæi, et aluminis pondus zuzæi, et croci hortensis pondus zuzæi. Conterantur hæc una et in vino dentur feminæ hemorrhoissæ. — Quod si hæc non prosint : Recipe ceparum persicarum ter tria log. vino coquantur, atque inde eam potes, dicasque : Surge a profluvio tuo. — Quod si hoc non valeat : Siste eam in aliquo bivio, manuque teneat poculum vini ; a tergoque ejus veniat aliquis, eamque terreat dicens : Surge a profluvio tuo. — Si autem hoc non obtineat : Recipe manipulum cymini, et manipulum fœni græci. Hæc elixata vino, potanda ei dato, et dic : Surge a profluvio tuo<footnote><para><!--TODO-->Rab. Schabb. f. 110.</para></footnote> ». Et cent autres doses analogues, dans le cas où les précédentes demeureraient sans effet. Voici l’une des receltes les plus énergiques : « Fodiant septem foveas, in quibus comburant sarmenta vitium non circumcisarum (c’est-à-dire ayant moins de quatre ans) ; accipiatque in manu sua poculum vini. Eam autem amoveant ab hac fovea, atque insidere faciant super illam ; atque ab illa amoveant atque insidere faciant super aliam, atque in unaquaque amotione dicendum est ei : Surge a profluvio tuo<footnote><para>Ibid.</para></footnote> ! » — <emphasis xml:lang="la">Erogaverat omnia sua</emphasis> : dans le grec, <phrase xml:lang="el">τὰ παρ’ αὐτῆς πάντα</phrase>. Toutes ses ressources avaient été prodiguées en remèdes et en honoraires de médecins. Encore, si elle eût recouvré la santé à ce prix ! Mais, tout au contraire, <emphasis xml:lang="la">magis deterius habebat</emphasis>. On connaît les satires mordantes lancées dans l’antiquité classique contre les médecins. <phrase xml:lang="el">Πολλῶν ἰατρῶν εἴσοδός μ’ἀπώλεσεν</phrase><footnote><para><surname>Ménandre</surname></para></footnote>. « Hinc illa infelicis monumenti inscriptio : turba se medicorum periisse<footnote><para><surname>Pline</surname> l'Ancien, <citetitle>Histoire naturelle</citetitle>, <phrase role="smallcaps">xxiv</phrase>, 5.</para></footnote> ». — Le rapport apocryphe envoyé à Tibère par Pilate décrit en ces termes l’état auquel l’hémorrhoïssc avait été réduite : <phrase xml:lang="el">ὡς πᾶσαν τῆν τῶν ὀστέων ἁρμονίαν φαίνεσθαι, καί ὑέλου δίκην διαυγάζειν</phrase><footnote><para>Johann Karl <surname>Thilo</surname>, <citetitle xlink:href="https://books.google.fr/books?id=Gj8AAAAAYAAJ">Codex apocryphus Novi Testamenti</citetitle>, t. I, p. 808.</para></footnote>.</para>

        <para xml:id="marc-5-27">27. — <emphasis xml:lang="la">Cum audisset de Jesu</emphasis>. L’heure du salut a sonné pour cette pauvre femme. Elle entend parler de Jésus, de sa puissance à laquelle aucune maladie ne résiste, de sa bonté qui ne rejette personne, et elle accourt auprès de lui. — <emphasis xml:lang="la">Vestimentum ejus</emphasis>. S’étant mêlée à la foule qui accompagnait le Sauveur jusqu’à la maison de Jaïre, elle parvint à s’approcher de lui par derrière et a toucher le bord de son manteau, peut-être même, d’après le <phrase xlink:href="matthieu#matthieu-9-20">récit de saint Matthieu, <bible>Mt 9.20</bible></phrase>, les tzizzith ou franges de laine qui en ornaient les extrémités, conformément aux injonctions de la Loi mosaïque. Son acte était ainsi un mélange de hardiesse et de timidité.</para>

        <para xml:id="marc-5-28">28. — <emphasis xml:lang="la">Dicebat enim</emphasis>, scil. « intra se », <phrase xml:lang="el">έν εαὑτῆ</phrase>, ainsi qu’on lit dans plusieurs manuscrits. Cf. <bible>Mt 9.21</bible>. — <emphasis xml:lang="la">Quia</emphasis> est récitatif. — <emphasis xml:lang="la">Si tantum tetigero…</emphasis> C’était la conviction bien arrêtée de l’hémorrhoïsse, sa ferme foi, que, si elle pouvait réussir à toucher le vêtement de Jésus, cela suffirait pour la guérir entièrement. Peut-être s’était-elle répété longtemps à elle-même ces paroles avant d’oser mettre son projet à exécution. Cela semble du moins ressortir de l’imparfait (« dicebat »), dont l’emploi dénote souvent la continuité d’un acte.</para>

        <para xml:id="marc-5-29">29. — <emphasis xml:lang="la">Et confestim siccatus est…</emphasis> <phrase xml:lang="el">εὐθὲως ἐξηράνθη ἡ πηγὴ τοῦ αἵματος αὐτῆς</phrase>. Expression très élégante en grec et en latin. <emphasis xml:lang="la">Fons sanguinis</emphasis> équivaut à la locution hébraïque <phrase xml:lang="he">מקור דמים</phrase> du Lévitique, <bible>Lv 12.7 ; 20.18</bible>. — <emphasis xml:lang="la">Sensit corpore</emphasis>. Ce fut une sensation de bien-être, de force intérieure, de renouvellement, qui lui fit comprendre d’une manière certaine qu’elle venait d’être guérie. Le grec dit avec une nuance : <phrase xml:lang="el">ἔγνω τῷ σώματι</phrase>, « cognovit corpore ». Mais cette connaissance ne put provenir que de la sensation mentionnée par la Vulgate : la traduction latine est donc très exacte. — <emphasis xml:lang="la">A plaga</emphasis>, <phrase xml:lang="el">ἀπὸ τῆς μάστιγος</phrase> ; littéralement : du coup de fouet. Cf. <bible>Mc 3.40</bible> et le commentaire. Quel bonheur pour cette pauvre femme, après douze ans de maladie !</para>

        <para xml:id="marc-5-30">30. — Les ℣℣. 30-34 décrivent d’une façon dramatique une petite scène qui eut lieu aussitôt après ce grand prodige. — <emphasis xml:lang="la">Jesus in semetipso cognoscens</emphasis>. L’hémorrhoïsse a senti qu’elle était guérie : Jésus aussi a éprouvé quelque chose de particulier, qui lui a fait connaître ce qui venait de se passer. Mais ce quelque chose n’était pas une sensation corporelle. C’était une perception intellectuelle, <phrase xml:lang="el">ἐπιγνοὺς ἐν ἑαυτῷ</phrase> ; c’était le regard divin et prophétique par lequel Jésus-Christ, en tant qu’Homme-Dieu, suivait jusque dans leur derniers résultats ses opérations les plus secrètes. Voilà comment il sut que ce n’était pas la foule qui l’avait touché par mégarde, mais qu’il avait été l’objet d’un contact spécial, dont l’effet instantané avait été un miracle. Cf. <bible>Lc 8.46</bible>. Y a-t-il en cela de quoi effaroucher les rationalistes ? Où voient-ils, dans les récits parallèles de saint Marc et de saint Luc, des traces de ce magnétisme grâce auquel Jésus aurait accompli les cures les plus merveilleuses, parfois malgré lui et sans en avoir conscience ? L’écrivain sacré distingue nettement la connaissance du miracle telle qu’elle fut produite dans l’esprit de la malade et dans la sainte âme de Jésus. La femme « connut par son corps », Jésus « connut en lui-même ». Pour lui, il n’est plus question de corps, et le verbe employé par l’Évangéliste, <phrase xml:lang="el">ἐπιγνούς</phrase>, indique une perception tout intime, toute parfaite. — Il en est de même des mots suivants. <emphasis xml:lang="la">Virtutem</emphasis> ne représente rien de magique, mais une force divine. <emphasis xml:lang="la">Exierat</emphasis> est une figure qui dépeint très bien l’effusion de cette force, sans qu’il faille y voir le moins du monde je ne sais quelle émanation inconsciente. « Virtus manens in Christo, dit fort bien Corneille de la Pierre, operabatur effectum sanitatis in muliere ». Cf. <bible>Lc 6.19</bible> ; <bible>Jr 30.22</bible> ; <bible>Rt 1.13</bible>, — <emphasis xml:lang="la">Conversus ad turbas</emphasis>. Un de ces gestes du Sauveur si fréquemment notés dans le second Évangile. Jésus se retourne donc brusquement, et demande d’un air sévère. Qui m’a touché ? Nul ne le savait mieux que lui ; mais il voulait manifester la foi de l’hémorrhoïsse, lui accorder ouvertement ce qu’elle lui avait en quelque sorte dérobé à l’insu de toute l’assistance par une pieuse fraude ; il voulait par là même que la guérison de cette humble femme devint pour un grand nombre l’occasion de croire en Lui et de s’attacher à Lui.</para>

        <para xml:id="marc-5-31">31. — <emphasis xml:lang="la">Dicebant ei discipuli</emphasis>. Les disciples, ignorant ce qui s’était passé, ne peuvent comprendre cette question de leur Maître. Ils en sont même tout étonnés. Comment pouvez-vous adresser une pareille demande ? lui dirent-ils avec une certaine rudesse. Quand on est pressé par la foule, comme vous l’êtes en ce moment, est-ce bien le temps de se plaindre d’avoir été légèrement touché par quelqu’un ? Les Apôtres appuient sur les mots <emphasis xml:lang="la">comprimentem</emphasis> et <emphasis xml:lang="la">tetigit</emphasis>, entre lesquels ils établissent un contraste. Les Pères aussi se plaisent à relever la même antithèse, mais dans un sens moral et mystique. Aujourd’hui encore, disent-ils, beaucoup pressent Jésus, nul ne le t	ouche avec foi et respect. « Et tanquam diceret Dominus : Tangentem quæro, non prementem. Sic etiam nunc est corpus ejus, id est, Ecclesia ejus : tangit eam fides paucorum, premit turba multorum… Caro enim premit, fides tangit… Erigite oculos fidei, tangite extremam fimbriam vestimenti ; sufficiet ad salutem<footnote><para>Saint <surname>Augustin</surname> d’Hippone, Sermon <phrase role="smallcaps">lxii</phrase>, 5.</para></footnote> ». Comparez saint Jean Chrysostome : <phrase xml:lang="el">Ὁ πιστεύων εἰς τὸν σωτῆρα ἃπτεται αὐτοῦ ὁ δὲ ἀπιστῶν θλίϐει αὑτὸν καὶ λυπεῖ</phrase>. — Saint Luc, <bible>Lc 8.45</bible>, dit expressément que, dans cette circonstance comme en tant d’autres, ce fut saint Pierre qui prit la parole au nom des Douze.</para>

        <para xml:id="marc-5-32">32. — <emphasis xml:lang="la">Et circumspiciebat…</emphasis> Autre geste dont la mention est de nouveau spéciale à saint Marc. Nous avons vu du reste que le second Évangéliste aime à signaler les regards de Jésus. Cf. <bible>Mc 3.5</bible> et la note. L’emploi de l’imparfait indique un regard scrutateur et prolongé. — <emphasis xml:lang="la">Videre eam quæ hoc fecerat</emphasis>. L’hémorrhoïsse est désignée en cet endroit par anticipation : le narrateur se place au point de vue du lecteur, qu’il a déjà mis au courant de la situation. Régulièrement, il faudrait : « Videre quis hoc fecerat ».</para>

        <para xml:id="marc-5-33">33. — <emphasis xml:lang="la">Mulier vero…</emphasis> Saint Marc, dans ce verset, est un peintre plutôt qu’un écrivain. Il retrace admirablement les sentiments intérieurs et la conduite extérieure de l’hémorrhoïsse, au moment où elle vit que son secret était connu de Jésus. — 1° Ses sentiments intérieurs furent ceux de la crainte, de la terreur : <emphasis xml:lang="la">timent et tremens</emphasis>. Elle est saisie d’effroi pour avoir osé s’emparer en quelque sorte, et sans permission, d’un bien appartenant à Jésus. <phrase xml:lang="el">Ἐδεδίει ῆ γυνή, ὡσκλέψασα τὴν ἴασιν</phrase>, Théophylacte<footnote><para>Cf. <surname>Origène</surname>, <citetitle><!--TODO-->Caten. in Marc.</citetitle></para></footnote>. Elle tremble par suite de cet effroi. — 2° Sa conduite consiste dans un humble et complet aveu de ce qu’elle avait fait quelques instants auparavent. S’approchant du Sauveur, elle se prosterne devant lui et lui confessa <emphasis xml:lang="la">omnem veritatem</emphasis> : expression emphatique, pour signifier qu’elle ne dissimula rien, qu’elle raconta les moindres détails au Thaumaturge. Cf. d’autres circonstances intéressantes dans <bible>Lc 8.47</bible>. — Les anciens commentateurs remarquent à propos de ce verset qu’on y trouve les trois qualités d’une bonne confession : « timorata, humilis, generalis ».</para>

        <para xml:id="marc-5-34">34. — <emphasis xml:lang="la">Filia</emphasis>. Douce appellation, qui dut rassurer et calmer sur-le-champ l’hémorrhoïsse. C’est la seule fois que nous voyons Jésus donner ce nom à une femme dans l’Évangile. — <emphasis xml:lang="la">Fides tua…</emphasis> Le Sauveur met en relief la foi de la malade, qui avait été comme l’instrument et le canal de la guérison. — <emphasis xml:lang="la">Vade in pace</emphasis>. Nous lisons dans le texte grec : <phrase xml:lang="el">εἰς εἰρήνην</phrase>, avec l’accusatif, « in pacem ». C’est-à-dire : Entre dans la paix ! que la paix soit désormais l’élément de ta vie ! Les Hébreux disaient de même : <phrase xml:lang="he">לשלום</phrase>. Cf. <bible>1R 1.17</bible> ; <bible>2R 15.9</bible>. On trouve pourtant aussi, en divers écrits du Nouveau Testament, <phrase xml:lang="el">ἐν εἰρὴνῇ</phrase>, à l’ablatif. Cf. <bible>Jc 11.46</bible> ; <bible>Ac 16.36</bible>. On lira avec intérêt l’article « In pace » dans le Dictionnaire des Antiquités chrétiennes de M. l’abbé Martigny. Cette formule, d’origine juive, inconnue aux païens, a été adoptée par les chrétiens pour exprimer des pensées variées. — <emphasis xml:lang="la">Esto sana…</emphasis> Par ces mots, Jésus confirme la guérison de l’hémorrhoïsse ; il ratifie solennellement le bienfait qu’elle avait cherché à lui ravir d’une manière subreptice. « Esto » a le sens de : « Sis perpetuo », ce qui faisait dire à Bengel : « Post longam miseriam, beneficium durabile<footnote><para>Johann Albrecht <surname>Bengel</surname>, <citetitle>Gnomon Novi Testamenti</citetitle>, in Marc, <phrase role="smallcaps">vi</phrase>, 34.</para></footnote> ».</para>
	</section>

	<section>
        <title>c. Résurrection de la fille de Jaïre.</title>
        <subtitle><bible>Mc 5.33-43</bible>.</subtitle>

        <para xml:id="marc-5-35">35. — <emphasis xml:lang="la">Adhuc eo loquente</emphasis>. Cette transition nous ramène à Jaïre. Sa foi en Jésus, qui avait dû s’accroître à la vue du prodige auquel il venait d’assister, va être aussitôt soumise à une rude épreuve ; car, à peine Jésus achevait-il de consoler l’hémorrhoïsse, qu’on vint annoncer au malheureux père la mort de sa fille. — <emphasis xml:lang="la">Veniunt ab archisynagogo</emphasis> ; de même dans le texte grec : <phrase xml:lang="el">ἀπὸ τοῦ ἀρχισυναγώγου</phrase>. Évidemment, cela doit signifier <phrase xml:lang="el">ἀπὸ τῆς οἰκείας τοῦ ἀρχισυναγώγου</phrase>, selon la juste interprétation d’Euthymius, (« ab ædibus principis », comme traduit la version syriaque), puisque Jaïre était alors auprès de Jésus. Du reste, cette locution est très classique dans ce sens soit chez les Latins, soit chez les Grecs. Quelques vieux manuscrits latins portent : « Veniunt ad archisynagogum », ou « venerunt ad principem synagogæ ». Mais ce sont là des corrections maladroites. — <emphasis xml:lang="la">Quid ultra vexas…</emphasis> « Ultra », encore, davantage. À quoi bon ennuyer le Rabbi, maintenant qu’il n’y a plus rien à faire ? Ces mauvais conseillers supposent, dans l’imperfection de leur foi, que Jésus est incapable d’opérer une résurrection. <phrase xml:lang="el">Οἱ γὰρ περὶ τὸν ἀρχιαυνάγωγον… ὑπελάμϐανον ὅτι νοσήματα μὲν πάντα δύναται θεραπεύειν, ἀναστῆσαι δὲ νεκρόν οὐ δύναται</phrase>. Euthymius. — Le verbe <phrase xml:lang="el">σκύλλω</phrase>, que la Vulgate traduit par « vexare », est très énergique. Il signifie proprement : enlever la peau, déchirer, puis, au figuré : fatiguer extrêmement, « metaphora ducta ab eo qui alterum distorquet et vi trahit ut veniat, faciat aliquid<footnote><para>Karl Gottlieb <surname>Bretschneider</surname>, <citetitle xlink:href="https://books.google.fr/books?id=lkQSAAAAIAAJ">Lexicon Manuale Græco-Latinum in libros Novi Testamenti</citetitle>, t. II, p. 416.</para></footnote><footnote><para>Cf. Johann Kaspar <surname>Suicer</surname>, <citetitle>Thesaurus Ecclesiasticus</citetitle>, s. v. <phrase xml:lang="el">σκύλλω</phrase>.</para></footnote> ».</para>

        <para xml:id="marc-5-36">36. — <emphasis xml:lang="la">Jesus autem audito…</emphasis> Le grec ajoute <phrase xml:lang="el">εὐθέως</phrase>, « statim » et il est regrettable que cet adverbe ait disparu dans notre version latine, car il exprime d’une manière très forte, et en même temps très délicate, la bonté prévenante du cœur de Jésus. Si le Maître prend immédiatement la parole, c’est pour empêcher le pauvre père de se laisser décourager par la triste nouvelle que lui ont apportée ses amis. Quelque pensée d’incrédulité aurait pu passer de leur esprit dans le sien : voilà pourquoi Jésus se hâte de jeter dans cette âme désolée une parole de vive espérance. Titus de Bosra exprime très bien cette idée : <phrase xml:lang="el">Ἳνα γὰρ μὴ ἔιπῃ καὶ αὐτὸς· Ἐπίσχες, ού χρείαν σου ἔχω, Κύριε, ἤδη γέγονε τò πέρας, ἀπέθανεν, ἢν προσεδοκῶμεν ὑγιαίνειν… φθάνει ὁ Κύριος καὶ φησι· Μὴ φοϐοῦ, παῦσων τῆς ἀπιστίας τα ῥήματα</phrase><footnote><para>John Anthony <surname>Cramer</surname>, <citetitle xlink:href="https://books.google.fr/books?id=FL4UAAAAQAAJ">Catenæ Græcorum Patrum in Novum Testamentum</citetitle>, Luc.</para></footnote>. — Au lieu de la leçon <phrase xml:lang="el">ἀκούσας</phrase>, qu’on lit dans la Recepta et dans la plupart des anciens témoins, les manuscrits B, C, L, Δ, Sinait., etc., ont le verbe composé <phrase xml:lang="el">παρακούσας</phrase>, que plusieurs critiques croient avoir existé dans le texte primitif. Il signifie « entendre par accident des paroles destinées à d’autres », ou bien « ne pas faire attention ». — <emphasis xml:lang="la">Tantummodo crede</emphasis>. « Tu contra audentior ito ». Jésus soutient ainsi la foi de Jaïre, la maintenant à flot parmi les vagues qui menaçaient de la faire sombrer. D’après les intentions du Sauveur, le miracle devait être la récompense de cette foi : c’est par elle qu’il devait être en quelque sorte gagné.</para>

        <para xml:id="marc-5-37">37. — <emphasis xml:lang="la">Et non admisit…</emphasis> Arrivé à la maison de Jaïre, Notre-Seigneur en interdit l’entrée à la foule. Indépendamment du père et de la mère de la jeune fille, il n’y aura auprès de lui au moment du prodige que ses trois disciples privilégiés, Pierre, Jacques et Jean. Ce petit nombre de témoins suffisait largement pour prouver la vérité de la résurrection. — <emphasis xml:lang="la">Nisi Petrum…</emphasis> C’était la première fois que le fils de Jona et les fils de Zébédée recevaient une pareille marque de distinction : mais ce ne sera pas la dernière.</para>

        <para xml:id="marc-5-38">38. — <emphasis xml:lang="la">Veniunt in domum</emphasis>. En Orient, quand on pénètre dans l’habitation d’une personne riche ou aisée, on trouve habituellement, après avoir franchi le seuil, une grande salle qui sert aux réceptions : les appartements privés sont rangés de chaque côté de cette espèce de salon. — <emphasis xml:lang="la">Videt tumultum</emphasis>. Quoique la mort de l’enfant datât à peine d’une demi-heure, la maison offrait déjà un étrange aspect. Au lieu du recueillement et du silence qui conviennent dans ces tristes circonstances et auxquels chacun se conforme de nos jours en Occident, nous y trouvons le tumulte et les démonstrations bruyantes de l’Orient ancien et moderne. — <emphasis xml:lang="la">Fientes et ejulantes</emphasis>. Ces mots désignent les pleureurs à gages, dont le métier consiste à faire entendre, dans les maisons mortuaires et pendant l’enterrement, des lamentations lugubres<footnote><para>Voir le <phrase xlink:href="matthieu#matthieu-9-23">commentaire sur <bible>Mt 9.23</bible></phrase> ; Samuel <surname>Burder</surname>, <citetitle>Oriental Customs</citetitle>, t. II, p. 256 et ss. de la 6<superscript>e</superscript> édit.</para></footnote>. Le premier Évangile mentionnait aussi les joueurs de flûte.</para>

        <para xml:id="marc-5-39">39. — <emphasis xml:lang="la">Et ingressus</emphasis>. Le narrateur décrit graduellement l’entrée du Sauveur. Le ℣. 37 signalait son approche vers la maison ; le ℣. 38 le montrait arrivant jusqu’à la porte et jetant un coup d’œil dans l’intérieur de la salle principale ; celui-ci l’introduit d’une manière définitive. Le récit est dramatisé par là-même. — <emphasis xml:lang="la">Non est mortua, sed dormit</emphasis>. La jeune fille était bien morte en réalité : Cf. <bible>Lc 8.53</bible> ; mais Jésus, en tenant ce langage, voulait simplement indiquer qu’il allait lui rendre la vie aussi aisément et aussi promptement qu’on éveille une personne endormie. Sa mort aurait duré si peu de temps, qu’elle ressemblerait à un sommeil passager. Sur l’usage de cette locution et sur l’abus qu’en ont fait les rationalistes, voyez l’<phrase xlink:href="matthieu#matthieu-9-24">Évangile selon saint Matthieu, <bible>Mt 9.24</bible></phrase>.</para>

        <para xml:id="marc-5-40">40. — <emphasis xml:lang="la">Irridebant eum</emphasis>. Jésus, qui n’avait pas encore vu l’enfant, qui ne faisait même que d’entrer dans la maison, affirmait que la fille de Jaïre n’était pas morte : eux, au contraire, ils l’avaient contemplée et touchée. Ils se moquent donc ouvertement du Sauveur. — <emphasis xml:lang="la">Ejectis omnibus</emphasis>. Admirons la sainte autorité de Jésus : d’un mot, « recedite » (<bible>Mt 9.24</bible>), il fait sortir toute cette foule aussi bruyante qu’inutile, et il pénètre, avec les témoins qu’il avait choisis, dans la chambre de la défunte. — Le mot <phrase xml:lang="el">ἀνοκείμενον</phrase> (<emphasis xml:lang="la">jacens</emphasis> de la Vulgate), qu’on lit dans la Recepta à la fin du verset est probablement une interpolation.</para>

        <para xml:id="marc-5-41">41. — <emphasis xml:lang="la">Et tenens manum puellæ</emphasis>. Jésus avait fait de même pour la belle-mère de saint Pierre. Cf. <bible>Mc 1.31</bible>. — À ce geste, il joignit quelques paroles que saint Marc seul nous a conservées dans la langue araméenne, telles par conséquent qu’elles furent proférées par le divin Maître, car c’est cet idiôme qui était alors généralement parlé dans toute la Palestine. <emphasis xml:lang="la">Talitha</emphasis>, <phrase xml:lang="he">טליתא</phrase>, contraction de <emphasis xml:lang="la">tal’yeta</emphasis>, est la forme féminine de <phrase xml:lang="he">טלי</phrase>, <emphasis xml:lang="la">tali</emphasis>, jeune, qui est en croissance. Cf. Johann <surname>Buxtorf</surname>, <citetitle xlink:href="https://books.google.at/books?id=KzRMAAAAcAAJ">Lexicon chaldaicum talmudicum et rabinicum</citetitle>, p. 875. <emphasis xml:lang="la">Cumi</emphasis>, ou mieux <emphasis xml:lang="la">koumi</emphasis>, <phrase xml:lang="he">קומי</phrase>, est à la seconde personne du singul. fémin. de <phrase xml:lang="he">קומ</phrase>, <emphasis xml:lang="la">koum</emphasis>, forme Kal. Nous verrons en d’autres endroits encore, <bible>Mc 7.34 ; 14.36</bible>, saint Marc insérer dans son récit les « ipsissima verba » de Jésus. Il les tenait sans doute de saint Pierre. — <emphasis xml:lang="la">Quod est interpretatum</emphasis>. L’Évangéliste traduit pour ses lecteurs romains et grecs les expressions syro-chaldaïques qu’il vient de citer. — <emphasis xml:lang="la">Puella</emphasis>, (dans le grec <phrase xml:lang="el">τό κοράσιον</phrase>, au nominatif avec l’article, pour remplacer le vocatif<footnote><para>Cf. Voyez Georg Benedikt <surname>Winer</surname>, <citetitle xlink:href="https://books.google.fr/books?id=4_QUAAAAYAAJ">Grammatik des neutestamentlichen Sprachidioms</citetitle>, 6<superscript>e</superscript> édit., p. 165 ; Ian Theodor <surname>Beelen</surname>, <citetitle xlink:href="https://books.google.fr/books?id=hHCMVF02rg8C">Grammatica græcitatis N. T.</citetitle>, p. 182.</para></footnote>, correspond à Talitha, <emphasis xml:lang="la">surge</emphasis> à Cumi. La parenthèse <emphasis xml:lang="la">tibi dico</emphasis> a été ajoutée par saint Marc, « ut sensum vocantis atque imperantis exprimeret », saint Jérôme.</para>

        <para xml:id="marc-5-42">42. — <emphasis xml:lang="la">Et confestim</emphasis>, <phrase xml:lang="el">εὐθὲως</phrase>. L’adverbe favori de saint Marc ne pouvait manquer de faire son apparition à cet endroit du récit. Jésus est la Résurrection et la Vie, <bible>Jn 11.25</bible> : il n’a qu’à prononcer une parole, et la mort s’enfuit soudain. — <emphasis xml:lang="la">Et ambulabat</emphasis>. Trait spécial à saint Marc, destiné à prouver la réalité et la promptitude de la résurrection. Le Prophète, <bible>Es 35.6</bible>, avait prédit que, sous l’ère du Christ, onv errait les boiteux marcher ; et voici que ce sont les morts eux-mêmes qui marchent ! — <emphasis xml:lang="la">Erat… annorum duodecim</emphasis>. Ce détail a pour but d’expliquer la parole qui précède. À plusieurs reprises, dans le récit, la jeune fille avait été appelée <phrase xml:lang="el">θυγάτριòν, παιδίον</phrase> : l’Évangéliste indique ici son âge exact, afin de montrer que ce n’était plus une enfant, et qu’elle pouvait se lever et marcher sans aide. — <emphasis xml:lang="la">Obstupuerunt stupore…</emphasis> En grec : <phrase xml:lang="el">ἐξέστησαν ἐκστάσει μεγάλῃ</phrase>. Expression emphatique et d’une grande énergie, qui est du reste calquée sur l’hébreu. Le juif Philon définit ainsi l’<phrase xml:lang="el">ἐκστασις</phrase> : <phrase xml:lang="el">ἡ σφόδρα κατάπληξις ἐπὶ τοῖς ἐξαπιναίως καὶ ἀπροσδοκήτως συμϐαίνειν ἐιωθοσιν</phrase><footnote><para><surname>Philon</surname>, <citetitle>Quis rerum divinarum heres sit</citetitle>, p. 515.</para></footnote>, « une grande frayeur qui s’empare de ceux auxquels il arrive quelque chose de subit et d’inopiné ». On comprend après cela l’effroi des cinq témoins du prodige.</para>

        <para xml:id="marc-5-43">43. — <emphasis xml:lang="la">Præcepit illis</emphasis>, c’est-à-dire aux parents de la jeune fille et à ses trois disciples, plus spécialement aux premiers. Cf. <bible>Lc 8.56</bible>. Néanmoins, il était impossible que le secret fût gardé, puisqu’il y avait à la porte de la maison une foule nombreuse qui attendait l’issue de cette scène. Aussi saint Matthieu ajoute-t-il, <bible>Mt 9.26</bible>, que « le bruit de ce miracle se répandit dans toute la contrée ». — <emphasis xml:lang="la">Dari illi manducare</emphasis>. Ordre singulier en apparence, mais qui avait sa raison d’être dans le cas actuel : Jésus, en le donnant, se proposait de montrer que la jeune fille était rendue non seulement à la vie, mais encore à la santé. « Graviter ægroti, observe justement Grotius, vix solent cibum sumere ». La ressuscitée ne sortait donc pas de léthargie, comme le prétendent les rationalistes. — Les guérisons de femmes sont relativement rares dans l’Évangile : ce jour-là, Notre-Seigneur en opéra deux, qui se suivirent de très près.</para>
	</section>

</section>
