<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="marc-03-02-04" version="5.0" xml:lang="fr" xsi:schemaLocation="            http://docbook.org/ns/docbook http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/docbook.xsd            http://www.w3.org/1999/xlink http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/xlink.xsd         ">

	<title>4. — Le Christ victorieux de ses ennemis.</title>
	<subtitle><bible>Mc 11.27–12.40</bible>.</subtitle>

	<section>
		<title>a. D’où viennent les pouvoirs de Jésus.</title>
		<subtitle><bible>Mc 11.27-33</bible>. — Parall. <bible>Mt 21.23-27</bible> ; <bible>Lc 20.1-8</bible>.</subtitle>
		
	<para xml:id="marc-11-27">27. — <emphasis xml:lang="la">Veniunt rursus Jerosolymam.</emphasis> « Rursus » fait allusion aux deux entrées des jours précédents, ℣℣. 11 et 15. Nous sommes encore dans la matinée du mardi de la Semaine Sainte. Cf. ℣. 20 — <emphasis xml:lang="la">Cum ambularet in templo.</emphasis> Ce détail pittoresque est propre à saint Marc. Il nous montre Jésus, entouré des siens, se promenant sous les vastes galeries de la cour des Gentils, et se mêlant aux groupes du peuple ; Saint	Matthieu, <bible>Mt 21.23</bible>, ajoute que le Sauveur ne tarda pas à prendre la parole pour enseigner la foule. — <emphasis xml:lang="la">Summi sacerdotes, et Scribæ et Seniores.</emphasis> Dans cette nomenclature, nous reconnaissons les noms des trois Chambres qui formaient le Sanhédrin. Ceux qui s’approchent en ce moment de Jésus viennent donc à lui avec un mandat officiel, comme délégués de la Cour suprême des Juifs. Leur but est manifeste : ils veulent engager avec leur ennemi un combat à mort, trouver une occasion de l’arrêter et de le perdre, malgré sa popularité. La narration claire et rapide de saint Marc nous permet d’assister aux diverses péripéties de cette lutte.</para>

	<para xml:id="marc-11-28">28. — <emphasis xml:lang="la">Dicunt ei.</emphasis> La bataille s’engage par une escarmouche livrée sur le terrain des pouvoirs de Notre-Seigneur : <emphasis xml:lang="la">In qua potestate…</emphasis> « Qui êtes-vous donc pour faire des choses semblables ? Est-ce que vous vous établissaz docteur ? Vous consacrez-vous prince des prêtres ? » Théophylacte. — <emphasis xml:lang="la">Hæc facis ; ista facias.</emphasis> Les pronoms « hæc » et « ista » désignent les divers actes que le Sauveur s’était permis d’accomplir dans le temple depuis la journée du dimanche, spécialement l’expulsion des vendeurs. — Au lieu de la conjonction <emphasis xml:lang="la">et</emphasis> qui unit les deux phrases interrogatives, nous préférerions <emphasis xml:lang="la">aut</emphasis> (ἤ, d’après plusieurs manuscrits et versions<footnote><para>Voyez Tischendorf, N. T. græc.</para></footnote>. En effet, c’est une double question que les Sanhédristes posent ici à Jésus : 1° Avez-vous des titres personnels qui vous permettent d’agir comme vous le faites ? Êtes-vous prophète, par exemple ? 2° A défaut de titres semblables, qui vous a conféré un pouvoir légal ?</para>

	<para xml:id="marc-11-29_marc-11-30">29 et 30. — Les délégués du Grand-Conseil pensaient bien que Jésus serait incapable de fournir une réponse satisfaisante à ces demandes, qu’ils lui adressaient avec une certaine apparence de droit. Avec quelle noble simplicité il déjoue leurs manœuvres ! — <emphasis xml:lang="la">Interrogabo vos et ego.</emphasis> On prétend lui faire subir un interrogatoire ; c’est lui au contraire qui va en imposer un aux orgueilleux personnages qu’il a en face de lui. — <emphasis xml:lang="la">Baptismus Joannis…</emphasis> Jésus aurait pu demander d’une manière générale : D’où provenait la mission de Jean ? Il préféra mentionner la cérémonie qui résumait si bien le ministère du Précurseur, qui avait même valu à Jean son surnom célèbre de Baptiste. Cf. <bible>Mc 1.4</bible>.</para>

	<para xml:id="marc-11-31_marc-11-32">31 et 32. — <emphasis xml:lang="la">Illi cogitabant secum</emphasis> ; mieux « inter se », πρός ἑαυτοὺς. La réponse était donc bien difficile, puisqu’elle exigeait une consultation en règle ! Elle était aisée en soi ; mais, d’une part, la conduite antérieure des Sanhédristes à l’égard de Jean-Baptiste, de l’autre la Crainte de blesser la foule en parlant d’une manière défavorable de celui qu’elle vénérait comme un saint, plaçait nos Docteurs dans une cruelle perplexité. — Au lieu de <emphasis xml:lang="la">timemus populum</emphasis>, le texte grec porte ἐφοβοῦντο τὸν λαόν, « timebant populum », changement de personnes qui donne à la pensée un tour vif et saisissant. Saint Marc fait donc la réponse au nom des conseillers juifs, « idquo elegantissime fecisse videtur, quoniam haud facile quisquam sibi ipse aperte timorem adscribere consuevit<footnote><para>Rinck, Lucubr. crit., p. 306.</para></footnote> ». Il arrive plusieurs fois aux écrivains sacrés de passer ainsi du langage direct à l’indirect. Cf. <bible>Mc 2.10</bible> ; <bible>Mt 9.6</bible>  <bible>Lc 5.24</bible>.</para>

	<para xml:id="marc-11-33">33. — <emphasis xml:lang="la">Nescimus.</emphasis> Les Sanhédristes mentent pour cacher leur embarras ; mais ils perdent par là-même le droit d’avoir une réponse de Notre Seigneur. S’ils sont incapables de porter un jugement sur le ministère de saint Jean, ils sont incapables aussi de juger la mission de Jésus. En outre, ce que le Sauveur a fait n’a pas besoin de justification ; la nature de ses œuvres montre qu’elles proviennent d’une source divine. Au reste, dit un ancien, « obligés d’instruire celui qui cherche la vérité, nous pouvons renverser par un raisonnement vigoureux quiconque essaie de nous tendre un piége ». C’est précisément ce que nous avons vu faire à Jésus : d’un seul coup, il a déchiré le filet du sophisme.</para>
	</section>
	
	<section>
		<title>b. Parabole des vignerons homicides.</title>
		<subtitle><bible>Mc 11.1-12</bible>. — Parall. <bible>Mt 21.33-46</bible> ; <bible>Lc 20.9-19</bible>.</subtitle>
		
	<para xml:id="marc-12-1"><phrase role="chapter">Chap. xii.</phrase> — 1. — <emphasis xml:lang="la">Cœpit… in parabolis loqui.</emphasis> « Postquam Dominus prudenti interrogatione tenlalorum ora concluserat, eorum malitiam parabolice demonstrat », Glossa. Jésus relève ainsi le gant jeté par ses adversaires et se fait agresseur à son tour. — Saint Matthieu, <bible>Mt 20.28–22.14</bible>, a conservé trois paraboles qui furent prononcées par Notre Seigneur dans cette circonstance mémorable : saint Marc n’en mentionne qu’une seule, celle des vignerons. Mais c’est bien la plus significative et la plus énergique. Du reste, en employant l’expression « in parabolis », il montre suffisamment que, selon sa coutume, il cite en abrégé les paroles de Jésus. — <emphasis xml:lang="la">Vineam paslinamt homo…</emphasis> Tous les détails de cette description sont empruntés d’un côté aux écrits de l’Ancien Testament, de l’autre aux usages viticoles de la Palestine. Voyez l’Évangile selon saint Matthieu, pp. 415 et 416. La plantation de la vigne spirituelle de Jéhova avait eu lieu sous Josué, quand la nation théocratique fut établie par son souverain Maître dans la terre de Chanaan. Là, le Seigneur entoura son peuple de soins multiples, analogues aux opérations par lesquelles un vigneron protège et cultive un vignoble. Puis, après en avoir confié la direction aux chefs suprêmes qui le représentaient, <emphasis xml:lang="la">peregre profectus est</emphasis>. « Ce n’est pas qu’il ait changé de lieu, dit fort bien le Vén. Bède expliquant ce passage, mais il parut s’en aller, pour laisser aux vignerons toute liberté dans leur travail ». N’oublions pas que c’est sur ces vignerons et sur leur conduite que repose l’idée même de la parabole.</para>

	<para xml:id="marc-12-2">2. — <emphasis xml:lang="la">Misit… in tempore</emphasis> : c’est-à-dire au temps de la vendange. « Quum tempus fructuum appropinquasset », dit saint Matthieu. — <emphasis xml:lang="la">Servum.</emphasis> Les serviteurs envoyés successivement par Dieu auprès des vignerons, pour revendiquer ses droits de propriétaire, représentent les Prophètes de l’Ancien Testament, qui furent en effet chargés plus d’une fois de ramener dans la droite voie les prêtres oublieux de leurs devoirs les plus sacrés. — <emphasis xml:lang="la">Ut acciperet de fructu.</emphasis> On voit par ce détail que les agriculteurs de la parabole étaient ce que nous nommons en France des métayers, et qu’ils payaient leurs redevances en nature, non en argent. Voyez dans Pline, Ep. ix, 37, des détails intéressants sur ce genre de location.</para>

	<para xml:id="marc-12-3">3. — <emphasis xml:lang="la">Apprehensum eum ceciderunt</emphasis> : ἔδειραν du texte grec signifierait, d’après l’acception primitive de ce verbe, « pellem detraxerunt » ; mais il faut donner ici a δέρω le sens dérivé que la Vulgate a très justement adopté<footnote><para>Cf. Bretschneider, Lexic. man., s. v.</para></footnote>. Il s’agit en tout cas d’une injure insigne. — <emphasis xml:lang="la">Dimiserunt vacuum</emphasis> : à vide au point de vue des fruits qu’il était venu chercher.</para>

	<para xml:id="marc-12-4">4. — <emphasis xml:lang="la">Et iterum misit…</emphasis> D’après le premier Évangile, le maître de la vigne envoya successivement deux groupes de nombreux serviteurs. Cf. <bible>Mt 21.34,36</bible>. Suivant le récit de saint Marc et de saint Luc, les ambassades furent plus fréquentes et se composèrent seuement de serviteurs isolés, qui vinrent l’un après l’autre réclamer aux vignerons la part du propriétaire. Cette description est a la fois plus pittoresque, plus naturelle et plus conforme à la réalité des faits. — <emphasis xml:lang="la">In capite vulneraverunt.</emphasis> L’expression grecque ἐκεφαλαίωσαν, ainsi traduite par la Vulgate, a donné lieu à une discussion assez vive entre les exégètes, qui aujourd’hui même ne peuvent s’accorder pour en fixer le véritable sens. La difficulté vient de ce que le verbe κεφαλαιόω, dérivé de κεφάλαιον, « summarium », et non de κεφαλή, « caput », a, chez les classiques et même dans les livres grecs de l’Ancien Testament, la signification bien arrêtée de « in summam redigo, summatira dico<footnote><para>Cf. Thucyd. <phrase role="smallcaps">iii</phrase>, 67, 5 ; Plat. Rep. <phrase role="smallcaps">ix</phrase> ; Eccli. <phrase role="smallcaps">xxxv</phrase>, 8</para></footnote> », et nulle part celle que lui attribue notre version latine. Aussi, les anciens commentateurs grecs l’interprètent-ils autrement que la Vulgate. Théophylacte en donne celte paraphrase, συνετέλεσαν καὶ ἐκορύφωσαν τὴν ὕβριν, « omni eum contumelias genere quasi in summam quamdam redacto affecerunt », admise avec de légères modifications par plusieurs exégètes contemporains. Voyez les savantes notes de Fritzsche et de M. Schegg, h. l. Néanmoins, nous n’hésitons pas à accepter avec la plupart des interprètes des temps modernes la traduction de la Vulgate. Elle a en sa faveur : 1° plusieurs versions antiques, telles que l’arabe, l’arménien, le syriaque, ע^ף, « percussit, vulneravit », s’en écarte à peine) ; 2° plusieurs analogies frappantes que Kuinœl a fort bien résumées dans la note suivante : « Sicut γναθόω, a γνάθος, est, auctore Hesychio, εἰς γνάθους τύπτω, cædo in malas, et γαστρίζω est γαστέρα τύπτω (on pourrait ajouterς: et γυιόω, a γυῖόν, membrum, est meiribra enervo),… ita quoque κεφαλαιοῦν… omnino· per analogiam significare potest vulnerare caput ». Saint Marc aura donc employé ce verbe dans un sens extraordinaire, mais facile à découvrir. — La Vulgate n’a pas tenu compte du participe λιθοβολήσαντες qu’on lit dans la Recepta immédiatement avant ἐκεφαλαίωσαν ; mais ce mot, qui manque aussi dans les manuscrits B, D, L, Δ, Sinaït., dans l’Itala et d’autres versions, pourrait bien être apocryphe.</para>

	<para xml:id="marc-12-5">5. — <emphasis xml:lang="la">Alium… occiderunt.</emphasis> Le premier ambassadeur avait été simplement battu, le second avait subi de mauvais traitements d’une nature plus grave et plus injurieuse, le troisième est mis à mort : il y a gradation dans les outrages. — <emphasis xml:lang="la">Et plures alios</emphasis>, scil. « misit et male acceperunt, quosdam cædentes… » La phrase est elliptique. Comme il eût été trop long de signaler un à un tous les serviteurs envoyés par le maître de la vigne à ses vignerons, la parabole abrège et résume, en disant que de nombreuses et fréquentes ambassades se succédèrent de la même manière, mais sans plus de succès. Quelle longue série de prophètes Dieu n’envoya-t-il pas à son peuple et aux hiérarques pour les convertir ! Mais ils furent pour la plupart affreusesement traités. Citons seulement les plus célèbres : Élie injurié par Jézabel, <bible>1Ro 19.2</bible> (cf. <bible>1Ro 18.13</bible>) ; Michée emprisonné par Achab, <bible>1Ro 22.24-27</bible> ; Elisée menacé par Joram, <bible>2Ro 6.31</bible> ; Zacharie lapidé sur les ordres de Joas, <bible>2Ch 24.21</bible> ; Jérémie lapidé par ses compatriotes en Égypte ; Isaïe scié avec une scie de bois d’après la tradition juive, etc., etc.</para>

	<para xml:id="marc-12-6">6. — <emphasis xml:lang="la">Adhuc ergo… habens…</emphasis> Cette manière touchante et délicate d’introduire sur la scène le fils du maître de la vigne est propre à saint Marc. Tous les mots portent : <emphasis xml:lang="la">unum, filium, carissimum</emphasis> : ce n’est plus un serviteur, mais un fils et ce fils est unique, et par conséquent bien-aimé. À plusieurs reprises, <bible>Mc 1.11 ; 9.6</bible>, nous avons entendu la voix de Dieu appeler Notre-Seigneur Jésus-Christ son υἱός ἀγαπητός. — <emphasis xml:lang="la">Misit ad eos</emphasis> ; il l’envoya sans hésiter, quoiqu’il sût d’avance quel sort lui était réservé ; mais il l’envoya <emphasis xml:lang="la">novissimum</emphasis>, comme le dernier de tous ses ambassadeurs. Cf. <bible>He 1.2</bible>. Après l’avertissement porté par Jésus aux Juifs, il n’y en aura plus d’autre : les coupables seront simplement condamnés et punis. — <emphasis xml:lang="la">Quia</emphasis> est récitatif. Le P. Patrizi appelle fort bien ces six premiers versets la partie historique de la parabole, c’est-à-dire la partie qui s’était déjà réalisée au moment où Notre-Seigneur parlait aux Pharisiens ; les ℣℣. 7-9 contiennent au contraire la partie prophétique.</para>

	<para xml:id="marc-12-7">7. — Dès qu’ils aperçurent le fils de leur maître venant au-devant d’eux, les vignerons formèrent un horrible projet, qui devait mettre le comble à leurs atrocités antérieures. — <emphasis xml:lang="la">Hic est hæres.</emphasis> Ils agissent, on le voit, en pleine connaissance de cause. Ils savent que celui qui vient à eux comme un messager de pardon est le fils et l’héritier ; mais c’est là pour eux un nouveau motif de lui donner la mort. Ils espèrent, les insensés, que l’héritage leur appartiendra ensuite pleinement.</para>

	<para xml:id="marc-12-8">8. — <emphasis xml:lang="la">Apprehendentes… occiderunt.</emphasis> Le verset précédent nous avait fait entendre le langage cynique et barbare des vignerons ; celui-ci nous les montre à l’œuvre et réalisant leur affreux dessein. Ce tableau est vraiment tragique. — <emphasis xml:lang="la">Ejecerunt extra vineam.</emphasis> D’après les deux autres récits, les bourreaux avaient entraîné leur victime hors de la vigne avant de lui porter le coup fatal ; ici, c’est son cadavre qu’ils jettent par-dessus la haie que le propriétaire avait si soigneusement plantée. C’est une légère variante, ou bien la figure appelée « Hysteron-proteron ».</para>

	<para xml:id="marc-12-9">9. — <emphasis xml:lang="la">Quid ergo faciet…</emphasis> Jésus adressa cette question à ses adversaires, afin de leur faire formuler eux-mêmes leur sentence. Cf. <bible>Mt 21.40,41</bible>. Les paroles qui suivent, <emphasis xml:lang="la">veniet et perdet…</emphasis>, furent donc proférées par les Sanhédristes. Elles contiennent une menace terrible, annonçant d’un côté que la vigne sera violemment enlevée aux vignerons perfides, de l’autre que ces misérables seront personnellement l’objet des justes vengeances du propriétaire : deux points qui ne tardèrent pas à se réaliser.</para>

	<para xml:id="marc-12-10_marc-12-11">10 et 11. — Application de la parabole, à l’aide d’un texte biblique qui rend la pensée de Jésus tout à la fois plus solennelle et plus transparente. Voyez les détails dans l’évangile selon saint Matthieu p. 418 et s. — <emphasis xml:lang="la">Scripturam hanc</emphasis>, τὴν γραφὴν ταύτην, ce passage écrit dans nos saints Livres. Les hiérarques avaient très bien répondu ; mais ils ignoraient peut-être, ou du moins ils affectaient d’ignorer qu’ils étaient eux-mêmes les vignerons de la parabole, menacés, à cause de leur conduite indigne, des châtiments les plus graves du Seigneur. Le Sauveur, par ce texte bien connu d’un Psaume que tout le monde regardait comme messianique, leur montre que c’est eux qu’il a eus en vue dans son allégorie. — <emphasis xml:lang="la">In caput anguli.</emphasis> Jésus est la pierre angulaire qui unit deux murs séparés : « Angulus duas parietes copulat de diverso venientes. Quid tam diversum quam circumcisio et præputium, habens unum parietem de Judæa, alterum parietem de gentibus ? Sed angulari lapide copulantur<footnote><para>Saint Augustin Serm. <phrase role="smallcaps">lxxxviii</phrase>, 11.</para></footnote> ».</para>

	<para xml:id="marc-12-12">12. — Description de l’effet produit sur les hiérarques par ces dernières paroles de Jésus. Ce fut comme de l’huile jetée sur du feu. Comprenant alors que la parabole des vignerons les désignait, les condamnait (<emphasis xml:lang="la">ad eos</emphasis> est un hellénisme pour « de eis »), ils devinrent furieux, exaspérés. Aussi auraient-ils exécuté sans retard les noirs complots qu’ils avaient depuis longtemps tramés contre Jésus, si un puissant obstacle ne les eût arrêtés pour la seconde fois : <emphasis xml:lang="la">et</emphasis> (pour « sed ») <emphasis xml:lang="la">timuerunt turbam</emphasis>. Cf. <bible>Mc 11.18</bible> ; <bible>Lc 20.19</bible>. Ils remirent donc à une occasion plus propice la satisfaction de leur vengeance. En attendant, ils s’en vont, sans avoir appris ce qu’ils voulaient savoir (cf. <bible>Mc 11.27 et ss.</bible>), et après avoir appris ce qu’ils auraient préféré ne pas connaître.</para>
	</section>
	
	<section>
		<title>c. Dieu et César.</title>
		<subtitle><bible>Mc 11.13-17</bible>. — Parall. <bible>Mt 22.15-22</bible> ; <bible>Lc 20.20-26</bible>.</subtitle>

	<para xml:id="marc-12-13">13. — <emphasis xml:lang="la">Mittunt ad eum…</emphasis> Quoique éconduits honteusement, et quoique incapables d’en venir sur l’heure aux voies de fait à l’égard de leur ennemi, les Sanhédristes essaient pourtant encore, par des questions captieuses, d’amoindrir son autorité devant le peuple. Ne pouvant plus se présenter en personne après les scènes humiliantes que nous venons de lire, ils se font remplacer par une députation, composée de Pharisiens choisis parmi leurs disciples (cf. <bible>Mt 22.16</bible>) et d’un certain nombre d’Hérodiens. Voyez sur ces derniers la note de <bible>Mc 3.6</bible>, et l’Évangile selon saint Matthieu, p. 426. — <emphasis xml:lang="la">Uteum caperent…</emphasis> ; dans le grec, ἵνα αὐτὸν ἀγρεύσωσιν, expression qui fait image, car elle signifie littéralement : afin qu’ils lui fissent la chasse. Cf. le Dictionnairo grec de Henri Etienne, s. v. ἀγρεύω. Saint Matthieu emploie une figure analogue, παγιδεύσωσι.</para>

	<para xml:id="marc-12-14">14. — <emphasis xml:lang="la">Scimus quia verax es…</emphasis> Nicodème, l’un des membres les plus illustres du grand Conseil, avait autrefois adressé à Notre-Seigneur des compliments analogues à ceux-ci, cf. <bible>Jn 3.2</bible> ; mais il parlait en toute sincérité. Actuellement au contraire, nous n’entendons que des flatteries hypocrites. « Mellitis enim verbis Jesum interrogabant, et circumdabant eum sicut apes mel portantes in ore, aculeum in tergo<footnote><para>Pseudo-Hieron., ap. Caten. D. Thom.</para></footnote> ». — Après ce préambule insinuant, ou plutôt insidieux, vient la question plus insidieuse encore : <emphasis xml:lang="la">Licet dari… ?</emphasis> On avait précédemment tendu des pièges au Sauveur sur le domaine religieux ; cette fois on essaie de l’embarrasser sur le terrain dangereux de la politique. La demande est reproduite d’une manière incomplète dans la Vulgate. Le grec porte : Ἔξεστιν κῆνσον Καίσαρι δοῦναι, ἢ οὔ ; δῶμεν, ἥ μή δῶμεν ; « Licetne censum Cæsari dare, an-non ? Dabimus, an non dabimus ? » Il y eut donc deux interrogations successives, la première générale et théorique : Est-il permis de payer le tribut à l’empereur romain ? la seconde particulière et pratique : Nous, peuple théocratique, nous acquitterons- nous de cet impôt ? Cette rédaction est propre à saint Marc. Les Pharisiens, ennemis de Rome, et les Hérodiens, chauds partisans de l’empire, se présentent donc à Jésus comme s’ils avaient discuté sur ce point délicat sans pouvoir s’accorder, et comme s’ils venaient l’établir arbitre de leur querelle, prêts à s’en rapporter à sa décision. Mais en réalité, dit Theophylacte, « cette parole était tout artifice, et elle avait un précipice de chaque côté ; car, si Jésus répondait : Il faut payer le cens à César, on excitait contre lui le peuple, en le lui présentant comme voulant le réduire en servitude ; s’il disait au contraire que cela n’était pas permis, on l’accusait de soulever le peuple contre César », et les Hérodiens étaient là pour le livrer aux autorités romaines.</para>

	<para xml:id="marc-12-15">15. — <emphasis xml:lang="la">Sciens versutiam illorum.</emphasis> Le grec dit « hypocrisim » : c’était là en effet l’œuvre d’une hypocrisie consommée. Saint Matthieu et Saint Luc emploient d’autres expressions, πονηρίαν, « nequitiam », et πανουργίαν, « dolum ». Ces petites variantes sont intéressantes à étudier. — <emphasis xml:lang="la">Quid, me tentatis ?</emphasis> Jésus prouve, par cette parole, qu’il n’est pas dupe de leur malice. — <emphasis xml:lang="la">Afferte mihi denarium.</emphasis> Le verbe φέρετε paraît supposer que les Pharisiens tentateurs n’avaient pas sur eux le denier demandé : d’aussi saints personnages auraient sans doute craint de se profaner en portant habituellement dans leur bourse une pièce de monnaie couverte de symboles et de titres païens. Mais ils n’avaient qu’à faire quelques pas pour aller la demander à l’un des changeurs du temple.</para>

	<para xml:id="marc-12-16">16. — <emphasis xml:lang="la">Cujus est imago hæc ?</emphasis> Les traits gravés sur la monnaie que Jésus tenait alors dans ses mains divines sont bien connus des antiquaires et des numismates. On en trouverait difficilement de plus beaux, mais on en trouverait difficilement aussi de plus cruels parmi les nombreuses effigies qui nous restent des empereurs romains. — <emphasis xml:lang="la">Et inscriptio.</emphasis> Cette inscription était conçue dans le style pompeux de l’épigraphie latine : « Tiberius Cæsar Divi Augusti filius, Augustus, Imperator, etc. »</para>

	<para xml:id="marc-12-17">17. — <emphasis xml:lang="la">Reddite igitur…</emphasis> Il est probable qu’il faut lire avec un grand nombre de manuscrits qui font autorité : Tὰ καίσαρος ἀπόδοτε καίσαρι, « quæ sunt Cæsaris reddite Cæsari ». Cette construction rend la phrase plus énergique. La pensée de Jésus est extrêmement claire. Ce denier vient de Rome, veut-il dire, qu’il retourne à Rome ! Sa présence en Judée prouve les droits du gouvernement romain sur la Judée ; soyez donc les fidèles sujets de César. La réponse de Notre-Seignear, présentée sous cette forme, était non seulement d’une vérité indiscutable ; mais les plus fougueux Zélotes n’y pouvaient rien trouver à reprendre. Si les Juifs eussent suivi le conseil qu’elle contenait, ils auraient évité une affreuse guerre avec Rome, la ruine de Jérusalem, du temple et de leur nation. — <emphasis xml:lang="la">Et quæ sunt Dei, Deo.</emphasis> Si César peut exiger qu’on lui rende ce qui lui appartient, à plus forte raison Dieu a-t-il droit que l’homme, marqué à son image et à sa ressemblance, n’oublie pas ses devoirs envers lui. — Que de lumière dans ces quelques paroles de Jésus ! Combien de rapports délicats elles pourraient régler, si des politiques anti-chrétiens voulaient se laisser régler ? — Notons que chacun des deux partis qui étaient venus tenter Jésus reçoit ici la leçon qui lui convient. Les Pharisiens refusaient à César ce qui lui était dû ; les Hérodiens donnaient bien peu de chose à Dieu : aux, uns et aux autres d’importants devoirs sont ainsi rappelés. — <emphasis xml:lang="la">Mirabantur super eo.</emphasis> Jésus avait parlé comme un nouveau Salomon : chacun admire donc justement sa sagesse.</para>
	</section>
	
	<section>
		<title>d. La résurrection des morts.</title>
		<subtitle><bible>Mc 12.18-27</bible>. — Parall. <bible>Mt 22.23-33</bible> ; <bible>Lc 20.27-40</bible>.</subtitle>

		<para>Saint Marc raconte cet épisode à peu près dans les mêmes termes que saint Matthieu. Nous renvoyons donc le lecteur, pour l’explication détaillée, à notre commentaire sur le premier Évangile, pp. 429 et ss.</para>

		<para xml:id="marc-12-18">18. — <emphasis xml:lang="la">Sadducæi</emphasis> ; dans le grec, σαδδουκαῖοι sans article, par conséquent : « des Sadducéens » ; ce qui est conforme au récit de saint Luc, où nous lisons : « quidam sadducæorum ». Naturellement, ce n’est qu’une députation du parti sadducéen que nous trouvons en ce moment aux prises avec Jésus. Sur cette secte puissante, placée, dans le Judaïsme d’alors, aux antipodes de celle des Pharisiens, voyez l’Évangile selon saint Matthieu, p. 71. — <emphasis xml:lang="la">Dicunt resurrectionem non esse.</emphasis> Les Sadducéens étaient en effet les matérialistes du temps et du pays. — <emphasis xml:lang="la">Interrogabant.</emphasis> Le verbe est à l’aoriste (ἐπηρώτησαν) dans la Recepta où, par contre, nous lisons ἔρχονται au présent, au lieu du prétérit <emphasis xml:lang="la">venerunt</emphasis>.</para>

		<para xml:id="marc-12-19">19. — Les Pharisiens avaient posé deux questions au Sauveur, l’une dogmatique, <bible>Mc 11.28</bible>, l’autre politique, <bible>Mc 12.14</bible> : les Sadducéens ramènent la discussion sur le terrain du dogme. Le piège qu’à leur tour ils viennent tendre au Sauveur est d’abord habilement masqué par eux derrière un ordre de Moïse, ℣. 19, puis dissimulé plus habilement encore sous un cas de conscience qu’ils inventent pour la circonstance et qu’ils proposent avec beaucoup d’esprit, ℣℣. 20-23. — <emphasis xml:lang="la">Si cujus frater.</emphasis> De même saint Luc. Saint Matthieu dit plus simplement : « Si quis mortuus fuerit ». — <emphasis xml:lang="la">Dimiserit uxorem.</emphasis> Mieux vaudrait « reliquerit » (καταλίπῃ). — <emphasis xml:lang="la">Resuscitet semen fratri suo.</emphasis> Saint Marc et saint Luc emploient le verbe composé ἐξαναστήσῃ, qui est plus expressif que le ἀναστήσει du premier Évangile.</para>

		<para xml:id="marc-12-20_marc-12-21_marc-12-22">20-22. — Après avoir rappelé à Jésus la « loi du Lévirat » telle que l’avait décrétée Moïse<footnote><para>cf. Michaelis, Mosaisches Recht, <phrase role="smalcaps">ii</phrase>, 98</para></footnote>, les Sadducéens démontrent d’une manière piquante qu’elle est, suivant eux, tout à fait inconciliable avec le dogme de la résurrection. — <emphasis xml:lang="la">Septem fratres erant.</emphasis> Cette anecdote est racontée par saint Marc avec beaucoup de vie et de rapidité : les détails reçoivent en outre dans sa narration quelques développements plus complets que dans les deux autres Évangiles. La particule <emphasis xml:lang="la">ergo</emphasis> est omise par divers manuscrits qui font autorité.</para>

		<para xml:id="marc-12-23">23· — <emphasis xml:lang="la">In resurrectione</emphasis>, c’est-à-dire dans l’autre vie. — <emphasis xml:lang="la">Quum resurrexerint.</emphasis> Ces mots font défaut dans plusieurs témoins importants (B, C, D, c, Sinaït.), et ils semblent en effet inutiles après « in resurrectione » : nous croyons néanmoins à leur authenticité, cette répétition étant parfaitement dans le genre de saint Marc. « Resurrexerint » a pour sujet « septem fratres » et « mulier ». — <emphasis xml:lang="la">Cujus de his erit uxor ?</emphasis> Les sept frères auront en effet des droits égaux sur la femme en question.</para>

		<para xml:id="marc-12-24">24. — <emphasis xml:lang="la">Respondens Jesus.</emphasis> Les Sadducéens frivoles avaient pensé créer, à Jésus une difficulté inextricable par cette « deductio ad absurdam » qui terminait étrangement leur cas de conscience. Mais ce sont eux, et non pas lui, qui vont se trouver humiliés. — <emphasis xml:lang="la">Nonne ideo erratis… ?</emphasis> Tournure propre à saint Marc. C’est une interrogation à la façon des Hébreux, destinée à exprimer une forte affirmation. Sans répondre directement à la question que lui avaient posée ses adversaires, Notre-Seigneur ne craint pas de leur dire qu’ils sont tombés dans une erreur vraiment énorme, et cela par suite de leur profonde ignorance : d’une part ils ne connaissent pas les Saintes Écritures, d’autre part il ne se font pas une idée exacte de la toute-puissance de Dieu. — <emphasis xml:lang="la">Non scientes</emphasis> est une construction anormale, calquée sur le grec, pour « quia nescitis ».</para>

		<para xml:id="marc-12-25">25. — Revenant sur son assertion du ℣. 24. Jésus en démontre la vérité par deux raisonnements qui correspondent à chacune des deux parties qu’elle renfermait. — <emphasis xml:lang="la">Cum enim a mortuis…</emphasis> C’est le premier raisonnement : il développe les mots « non scientes virtutem Dei ». — <emphasis xml:lang="la">Neque nubent…</emphasis> Ici-bas, le mariage a été institué en vue de perpétuer la famille humaine, qui, sans lui, ne tarderait pas à s’éleindre ; mais au ciel, où il n’y aura pas de vides créés par la mort, cette institution n’aura aucune raison d’être. Les Sadducécns se trompent donc en prenant les faits de la vie présente pour critérium de ce qui aura lieu dans la vie future, comme si Dieu ne pouvait rien changer à l’état actuel des hommes. — <emphasis xml:lang="la">Erunt sicut angeli.</emphasis> Ces paroles contiennent l’une des rares révélations positives qui nous ont été faites sur notre manière d’être dans l’autre vie. Nous ne pourrions souhaiter rien de plus honorable.</para>

		<para xml:id="marc-12-26_marc-12-27">26 et 27. — <emphasis xml:lang="la">De mortuis autem…</emphasis> Second raisonnement, et preuve que les Sadducéens ignorent les Écritures. S’ils connaissaient mieux la Bible, ne sauraient-ils pas qu’elle renferme des textes très frappants en faveur de la résurrection, notamment celui où le Seigneur s’appelle le Dieu des trois illustres fondateurs de la nation juive ? Jéhova, voulant prendre un litre glorieux, se serait-il bien nommé le Dieu de quelques ossements réduits en poussière depuis plusieurs siècles ? C’est ce qu’il faudrait dire dans le cas où les Sadducéens auraient raison. Mais non, ils se trompent au contraire grossièrement, <emphasis xml:lang="la">vos ergo mullum erratis !</emphasis> Jésus le leur répète à la fin de son argumentation. Ils s’étaient appuyés sur le nom et sur l’autorité de Moïse pour embarrasser le Sauveur : celui-ci invoquele même nom et la même autorité pour les réfuter et les confondre. — L’expression <emphasis xml:lang="la">super rubum</emphasis>, ἐπὶ τοῦ βάτου, commune à saint Marc et à saint Luc, a été souvent mal comprise. Elle ne désigne pas le lieu célèbre auprès duquel Jéhova apparut à Moïse, mais l’endroit de l’Exode où se trouve le texte cité par Notre-Seigneur. Il faut donc la rattacher à « legistis », et non à « dixerit ». Les anciens, n’ayant pas encore de divisions en chapitres et en versets, ne pouvaient renvoyer l’auditeur ou le lecteur à tel ou tel passage des livres qu’ils citaient, que par une indication tirée du sujet, d’une de ses circonstances principales, etc. C’est ainsi que les Juifs donnaient au chapitre <phrase role="smallcaps">iii</phrase> de l’Exode, à <bible>Ez 1.15-28</bible>, à <bible>2R 1.17-27</bible>, les noms de Buisson, de Charriot, d’Arc. Comparez <bible>Rm 11.2</bible>, où saint Paul emploie les mots ἐν Ἠλίᾳ pour désigner la section des Saints Livres relative à Élie. Les chapitres du Coran sont souvent indiqués de la même manière, comme aussi certaines parties des poésies d’Homère.</para>
	</section>

	<section>
		<title>e. Quel est le premier commandement ?</title>
		<subtitle><bible>Mc 12.28-34</bible>. — Parall. <bible>Mt 22.34-40</bible>.</subtitle>

		<para>Le récit de saint Marc est ici beaucoup plus complet que celui de saint Matthieu. Il abonde en traits nouveaux, tellement nouveaux parfois qu’on a crié à la contradiction dans le camp rationaliste. Nous apprécierons plus bas cette accusation.</para>

		<para xml:id="marc-12-28">28. — <emphasis xml:lang="la">Accessit unus de Scribis…</emphasis> Détails pittoresques. Ce Scribe, mêlé à la foule, avait assisté sinon à toutes les discussions que Jésus venait de soutenir contre ses adversaires, du moins à celle qui s’était livrée en dernier lieu, ℣℣. 18-27. Charmé des réponses du jeune Docteur, il s’avance respectueusement jusqu’à lui et lui pose à son tour une question délicate, vivement débattue dans les écoles juives (voyez l’Évangile selon saint Matthieu p. 433) : <emphasis xml:lang="la">Quod esset primum omnium mandatum</emphasis>. « Omnium » est au neutre d’après le texte grec, πρώτη πάντων ἐντολὴ (πασῶν qu’on trouve dans quelques manuscrits est une correction arbitraire) ; la traduction littérale de ce passage serait donc : le premier commandement de toutes choses. Les classiques grecs et latins employaient souvent πᾶς, « omnis », d’une façon analogue, pour donner plus de force au superlatif<footnote><para>Cf. Winer, Grammatik, p. 160 ; Beelen, Gramm. græcit. N. T., p. 179 ; Fritzsche et Schegg, h. l.</para></footnote>.</para>

		<para xml:id="marc-12-29_marc-12-30">29 et 30. — À l’interrogation du docteur, Jésus répond de la maniére la plus simple, par une citation de la Bible. Vous me demandez quel est le premier commandement. Pour vous le dire, je n’ai qu’à vous rappeler une parole do Moïse : <emphasis xml:lang="la">Audi, Israel ; Dominus tuus…</emphasis> Ces paroles d’introduction, que saint Marc a seul conservées, sont célèbres dans le Judaïsme, où elles sont devenues comme l’expression populaire et condensée de la foi d’Israël. On les nomme le <emphasis>Schema</emphasis> (שמע, écoute) : c’est par elles que commence la prière du matin et du soir, et les Juifs aiment à les répéter en guise d’exclamation : <emphasis xml:lang="la">Schema Israel !</emphasis><footnote><para>Cf. Vitringa, Synag. <phrase role="smallcaps">ii</phrase>, 3, 15 ; Buxtorf, Synag. c. <phrase role="smallcaps">ix</phrase> ; Schwab, Traité des Berachoth, p. 177.</para></footnote> — <emphasis xml:lang="la">Et diliges…</emphasis> S’il n’y a qu’un seul Dieu, nous devons l’aimer sans partage, de toutes les puissances de notre âme. C’est ce qu’exprime énergiquement la longue nomenclature <emphasis xml:lang="la">ex toto corde tuo</emphasis>, etc. Dans le passage du Deutéronome cité par Jésus, on ne lit que trois substantifs : מאד ,נפש ,לב, cœur, âme et force. Les Septante traduisent exactement le second et le troisième (ψυχή et δύναμις) ; ils rendent le premier par διάνοια, esprit, pensée. Notre-Seigneur, d’après saint Marc, fondit ensemble le texte et la version, en ajoutant un quatrième substantif emprunté à cette dernière : καρδιά, ψυχή, ἰσχύς (synonyme de δύναμις) et διάνοια. Saint Matthieu omet ἰσχύς. — Tout, dans l’homme, doit donc aimer Dieu : le cœur d’abord, puisque c’est l’organe de l’amour ; mais aussi l’âme et l’esprit, c’est-à-dire les facultés intellectuelles ; mais aussi la force, c’est-à-dire l’ensemble de nos énergies et de nos puissances. Voyez Théophylacte, h. l.</para>

		<para xml:id="marc-12-31">31. — <emphasis xml:lang="la">Secundum autem…</emphasis> Il y a ici plusieurs variantes, peu importantes du reste, dans le texte grec : καὶ δευτέρα ὁμοία αὕτη (Recepta), δευτέρα ὁμοία αὐτῇ (divers manuscrits suivis par Lachmann), δευτέρα αὕτη (d’autres manuscrits suivis par Tischendorf). — On n’a demandé au Sauveur qu’un seul commandement, et voici qu’il en mentionne deux ! Mais il existe entre le précepte de l’amour de Dieu et celui de la charité fraternelle une telle cohésion, qu’ils ne forment en réalité qu’un seul et même commandement, qui est l’alpha et l’oméga de la Loi.</para>

		<para xml:id="marc-12-32_marc-12-33">32 et 33. — <emphasis xml:lang="la">Bene, magister.</emphasis> Le Scribe avait admiré les réponses antérieures de Jésus ; celle-ci ne le frappe moins par sa vérité, par sa bonté. Il adresse donc tout d’abord à Notre-Seigneur un éloge public. Puis, non content d’approuver hautement sa décision, il la répète avec emphase, <emphasis xml:lang="la">quia unus est Deus… et ut diligatur…</emphasis>, en y ajoutant une conclusion, <emphasis xml:lang="la">majus est omnibus…</emphasis>, qui montre qu’il en a très bien saisi le sens et la portée. Lui aussi, il cite librement le texte du Deutéronome, car il insère dans la série des facultés humaines qui doivent aimer Dieu la συνέσις (<emphasis xml:lang="la">intellectus</emphasis>), de même que Jésus y avait inséré la διάνοια.</para>

		<para xml:id="marc-12-34">34. — <emphasis xml:lang="la">Jesus videns quod…</emphasis> Dans le grec, Ἰησοῦς ἰδὼν αὐτὸν, ὅτι…, « videns eum, quod… » ; construction fréquemment employée par les classiques. — <emphasis xml:lang="la">Sapienter.</emphasis> Le mol grec correspondant, νουνεχῶς, ne se rencontre pas ailleurs dans le Nouveau Testament. C’est une abréviation pour νοῦν ἔχόντως. — Dans la parole adressée au Scribe par Notre-Seigneur, <emphasis xml:lang="la">Non es longe a regno Dei</emphasis>, de Wette et d’autres interprètes veulent voir une litote, mais à tort ; en effet, ce Docteur de la Loi, bien qu’il eût manifesté des sentiments très sympathiques à la personne de Jésus, ne croyait pas encore en son caractère messianique et divin, ce qui était nécessaire pour faire partie du Royaume de Dieu. Néanmoins la scène qui précède a suffisamment montré qu’il était sur le seuil de l’Église, et qu’il n’avait plus qu’un pas à faire pour devenir un citoyen du Royaume des cieux. De là cette parole encourageante, par laquelle Jésus le presse d’acquérir ce qui lui manque et de devenir un chrétien complet. « Si non procul es, intra ; alias præstiterit procul fuisse ». — Arrivons maintenant à la difficulté que nous avons annoncée au début de cet épisode. Saint Matthieu et saint Marc ne se contredisent-ils pas ? D’après le premier Évangile, le Scribe nous est ouvertement présenté comme un ennemi de Jésus : « Les Pharisiens, apprenant que Jésus avait réduit les Sadducéens au silence, se réunirent, et l’un d’eux, Docteur de la Loi, l’interrogea <phrase role="smallcaps">pour le tenter</phrase> ». <bible>Mt 22.34,35</bible>. Dans le second Évangile au contraire, non seulement ce Scribe ne paraît avoir eu aucune intention hostile, mais il admire Notre-Seigneur, ℣. 28, il le comble d’éloges, ℣. 32, et mérite d’en être loué à son tour. N’est-ce pas le oui et le non sur un même point ? Assurément, pour quiconque cherche et veut trouver quand même des contradictions dans les récits évangéliques, les variantes que nous venons de signaler en fourniront une qu’on peut faire valoir sans beaucoup de peine ; mais nous nions qu’elle existe pour les esprits sérieux, impartiaux, non imbus de préjugés dogmatiques. On concilie aisément les deux récits en disant que les Évangélistes envisagent l’incident à deux points de vue distincts. Ce qui a frappé surtout saint Matthieu, c’est le motif qui conduisit le Scribe auprès de Jésus : de fait, il se présentait pour tendre un piège à Notre-Seigneur ; nous le voyons agir tout d’abord comme le champion des Pharisiens, quoiqu’il ne partageât ni toute leur haine contre Jésus, ni toutes leurs idées étroites en fait de religion. C’est précisément ce côté recommandable du Docteur, son impartialité, le courage avec lequel il reconnut la vérité, que saint Marc a voulu mettre en relief. De là les couleurs différentes des deux narrations. Mais, en réunissant ces traits épars, on obtient un tableau très unique, où tout s’accorde parfaitement. — <emphasis xml:lang="la">Nemo jam audebat…</emphasis> Tel fut le résultat de ces nombreuses attaques dirigées coup sur coup contre le Sauveur par ses ennemis. Elles aboutirent pour eux à un échec complet. Naguère si audacieux, les voilà maintenant intimidés, réduits au silence. Qui aurait osé désormais se mesurer avec Celui qui avait ainsi triomphé des prêtres et des rabbins ?</para>
	</section>

	<section>
		<title>f. Le Messie et David.</title>
		<subtitle><bible>Mc 12.35-37</bible>. — Parall. <bible>Mt 22.41-46</bible> ; <bible>Lc 20.41-44</bible>.</subtitle>

		<para xml:id="marc-12-35">35. — <emphasis xml:lang="la">Respondens Jesus.</emphasis> Tous les adversaires de Jésus se taisent. Pour lui, il prend la parole afin de rendre leur défaite plus complète. Il les humilie d’abord en leur posant un problème qu’ils sont incapables de résoudre, ℣℣. 35-37 ; puis, il met le peuple en garde contre ces guides hypocrites, ℣℣. 38-40. — <emphasis xml:lang="la">Docens in templo.</emphasis> La scène continue donc de se passer sous les galeries du temple (ἐν τῷ ἱερῷ), par conséquent en face de la foule, que les discussions précédentes avaient attirée auprès de Jésus et de ses ennemis. Ce trait est propre à saint Marc. — <emphasis xml:lang="la">Quomodo dicunt Scribæ…</emphasis> C’est-à-dire : « Quomodo consistere potest quod dicunt Scribæ, scilicet, Christum esse filium David ? » Remarquez la différence qui existe ici entre les récits du premier et du second Évangile. Contre l’ordinaire, c’est saint Matthieu qui est le plus pittoresque, le plus complet ; il décrit l’incident sous la forme d’un dialogue qui eut lieu entre Jésus et les Pharisiens. Saint Marc abrège, et présente le fait comme si c’eût été une simple question adressée au peuple par Notre-Seigneur touchant l’enseignement des Scribes. La narration de saint Luc lient le milieu entre les deux autres.</para>

		<para xml:id="marc-12-36">36. — <emphasis xml:lang="la">Ipse enim David.</emphasis> Le pronom « ipse » est emphatique. De même au verset suivant. David, parlant dans le <bible>Ps 109</bible> (108 d’après l’hébr.) comme un prophète inspiré, et donnant au Messie le titre de Mon Seigneur, ne contredit-il pas l’assertion des Scribes ? Est-il possible en effet qu’on soit en même temps le fils et le Seigneur de quelqu’un ? Telle est l’objection proposée par Jésus. Voyez l’explication détaillée dans l’Évangile selon saint Matthieu, p. 435.</para>

		<para xml:id="marc-12-37">37. — <emphasis xml:lang="la">Unde est filius ejus ?</emphasis> M. Renan ose affirmer que Notre-Seigneur Jésus-Christ, par cette argumentation, répudie pour ce qui le concerne toute prétention à une origine davidienne. Un autre rationaliste, M. Colani, a été ou plus clairvoyant, ou plus sincère, quand il a dit : « Ce raisonnement de Jésus n’est pas un argument frivole et des plus subtils, destiné à jeter les Scribes à leur tour dans l’embarras, comme ils ont essayé de l’y jeter à plusieurs reprises. Ce n’est pas un tour de sophiste. S’appuyant sur un passage d’un psaume, qu’il interprète comme les Scribes eux-mêmes, il déclare que le Messie doit être infiniment plus grand qu’un David, qu’un roi temporel<footnote><para>Jésus-Christ et les croyances messianiques de son temps, p. 105.</para></footnote> ». En effet, infiniment plus grand, puisqu’il est vraiment Fils de Dieu. Telle est la clef de l’énigme : David appelle le Christ son Seigneur, bien qu’il dut être son fils d’après la nature humaine, parce qu’il devait participer en même temps à la nature divine. Ainsi donc, les Scribes n’ont pas tort, et le prophète royal a raison. — <emphasis xml:lang="la">Et multa turba eum libenter audivit.</emphasis> Beau trait, que nous ne trouvons que dans le second Évangile. « Multa turba » ; dans le grec, ὁ πολὺς ὄχλος, avec l’article, la foule extrêmement nombreuse qui s’était groupée autour de Jésus. Le peuple, qui a si facilement le sens du vrai et du divin, était donc charmé par l’éloquence du Sauveur, suspendu à ses lèvres, comme l’on dit. Les Pharisiens s’étaient pourtant proposé de le rendre hostile à Jésus ; c’est le contraire qui est arrivé.</para>
	</section>

	<section>
		<title>g. Cavete a Scribis.</title>
		<subtitle><bible>Mc 12.38-40</bible>. — Parall. <bible>Mt 23.1-36</bible> ; <bible>Lc 20.45-47</bible>.</subtitle>

		<para xml:id="marc-12-38_marc-12-39">38 et 39. — « Après avoir réfuté les Scribes et les Pharisiens, Jésus brûle, ainsi qu’avec du feu, ces modèles arides<footnote><para>Saint Jérôme, in Matth.</para></footnote> ». Feu brûlant, en vérité, qui réduit en cendres le masque de la sainteté pharisaïque. Mais saint Marc n’a conservé qu’un court extrait du long discours, tout parsemé d’anathèmes, que nous avons lu dans saint Matthieu (voyez le Commentaire, pp. 436 et ss.). Le réquisitoire de Jésus contre les Pharisiens avait moins d’importance pour les lecteurs du second Évangile que pour ceux du premier. Néanmoins, les quelques lignes citées par notre Évangéliste résument fort bien, la pensée du Sauveur, en nous présentant les vices les plus saillants et les plus caractéristiques de la secte orgueilleuse, avare, hypocrite. — <emphasis xml:lang="la">In dectrina sua.</emphasis> De même en grec : ἐν τῇ διδαχῇ αὐτοῦ. C’est-à-dire « dum doceret », ou bien « in sermone suo ». Cf. <bible>Mc 4.2</bible>. — <emphasis xml:lang="la">Cavete a scribis.</emphasis> C’est le mot d’ordre. Défiez-vous de vos Docteurs ! Prenez garde à leurs mauvais exemples, qui pourraient vous entraîner au mal ! Les détails qui suivent justifient celte recommandation de Jésus, donnent la raison de cet ostracisme. — <emphasis xml:lang="la">Qui volunt…</emphasis> Le Sauveur attaque d’abord l’orgueil pharisaïque. Quatre traits pittoresques nous montrent les Scribes superbes en quête de toute sorte d’honneurs. — <emphasis xml:lang="la">In stolis ambulati.</emphasis> La « stola » (στολή des Grecs) était une sorte de robe longue et flottante, qu’on portait autrefois aussi bien en Occident qu’en Orient. Les Pharisiens aimaient à donner à ce vêtement de vastes dimensions, pour mieux attirer par là l’attention du public. — <emphasis xml:lang="la">Salutari in foro.</emphasis> Ces vaniteux personnages voulaient que tout le monde s’inclinât profondément devant eux. Ils avaient même porté des décrets dans ce but. — Il leur fallait aussi les premiers fauteuils dans les synagogues, les premiers divans dans les festins, c’est-à-dire les places les plus honorables dans les assemblées soit sacrées, soit profanes. — Remarquez, à la fin du ℣. 39, un changement dans la construction. Au lieu d’un verbe à l’infinitif, « discumbere », nous avons un substantif à l’accusatif, <emphasis xml:lang="la">discubitus</emphasis>, qui dépend également de « volunt ». C’est ce qu’on appelle « oratio variata ». Dans le texte grec, ce changement avait eu lieu dès le ℣. 38 : καὶ ἀσπασμοὺς ἐν ταῖς ἀγοραῖς, καὶ πρωτοκαθεδρίας ἐν ταῖς συναγωγαῖς…</para>

		<para xml:id="marc-12-40">40. — Jésus flétrit en second lieu l’avarice des Scribes. — <emphasis xml:lang="la">Devorant domos viduarum.</emphasis> Crime déjà bien révoltant en lui-même, mais aggravé encore par une circonstance qui y ajoutait la malice d’un sacrilège, <emphasis xml:lang="la">sub obtentu prolixæ orationis</emphasis>. — Prolixius judicium. Jeu de mots à la façon orientale. Dieu, s’il est permis de parler ainsi, sera prolixe dans son jugement à l’égard des Scribes, de même qu’ils auront fait semblant de l’être dans leurs prières impures.</para>
	</section>

</section>
