<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="marc-02-02-10" version="5.0" xml:lang="fr" xsi:schemaLocation="            http://docbook.org/ns/docbook http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/docbook.xsd            http://www.w3.org/1999/xlink http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/xlink.xsd         ">

	<title>10. — La Passion prédite pour la seconde fois.</title>
	<subtitle><bible>Mc 9.29-31</bible>. — Parall. <bible>Mt 17.21-22</bible> ; <bible>Lc 9.44-45</bible>.</subtitle>
	
	<para xml:id="marc-9-29">29. <emphasis xml:lang="la">— Et inde profecti.</emphasis> L’adverbe « inde » désigne, selon l’opinion qu’on s’est formée touchant la montagne de la Transfiguration, les environs du Thabor ou ceux de l’Hermon. Cf. <bible>Mc 9.1</bible> et le <phrase xlink:href="TODO">commentaire</phrase>. — <emphasis xml:lang="la">Prætergrediebantur Galilæam.</emphasis> Le texte grec emploie ici une expression délicate, παρεπορεύοντο, qui semblerait indiquer une marche clandestine à travers des chemins écartés, comme si Jésus eût voulu, pendant ce voyage, demeurer seul avec ses disciples les plus intimes, afin d’achever librement leur formation apostolique. Du reste, les mots suivants, <emphasis xml:lang="la">nec volebat quemquam scire</emphasis>, montrent clairement que le Sauveur évitait avec soin tout concours de la foule, cf. <bible>Mc 7.14</bible>. On ne trouve ces deux traits que dans le second Évangile.</para>

	<para xml:id="marc-9-30">30. — <emphasis xml:lang="la">Docebat… et dicebat.</emphasis> De cette répétition emphatique et de l’emploi de l’imparfait, nous pouvons conclure que Jésus revenait fréquemment, durant la période actuelle de sa vie, sur le grave sujet de sa Passion et de sa mort. — <emphasis xml:lang="la">Filius hominis tradetur.</emphasis> Dans le grec, παραδίδοται au présent, tant le fait est proche et certain.</para>

	<para xml:id="marc-9-31">31. — <emphasis xml:lang="la">At illi ignorabant verbum.</emphasis> Ils comprirent cependant d’une certaine manière, puisque, d’après saint Matthieu, <bible>Mt 17.22</bible>, le premier effet de cette nouvelle prédiction fut de les attrister profondément. Ce qu’ils ignoraient, c’était le mode, la cause, le but des souffrances du Messie. Aveuglés par leurs fausses idées christologiques, ils ne voyaient pas pourquoi Jésus devait mourir avant d’établir son royaume<footnote><para>Cf. le Vén. Bède et Luc de Bruges, h. l.</para></footnote>. — <emphasis xml:lang="la">Timebant interrogare.</emphasis> D’une part, ils redoutaient d'avoir trop de détails sur des événements si douloureux ; d'autre part, se rappelant les reproches qu’avait attirés à saint Pierre une réflexion malheureuse sur le même sujet (cf. <bible>Mc 8.31-33</bible>), ils craignaient peut-être aussi d'affliger leur Maître en le questionnant. Ce verset contient une belle analyse psychologique des sentiments des Apôtres.</para>

</section>
