<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="marc-02-01-08" version="5.0" xml:lang="fr" xsi:schemaLocation="            http://docbook.org/ns/docbook http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/docbook.xsd            http://www.w3.org/1999/xlink http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/xlink.xsd         ">

    <title>8. — Les hommes et leurs dispositions diverses relativement à Jésus.</title>
    <subtitle><bible>Mc 3.20-35</bible>. — Parall. <bible>Mt 12.24-50</bible> ; <bible>Lc 11.15-32 ; 8.19-21</bible>.</subtitle>

    <para>Dans ce paragraphe, l’Évangéliste décrit les dispositions de trois sortes de personnes à l’égard de Notre-Seigneur Jésus-Christ. Il nous montre d’abord, ℣℣. 20 et 21, les parents du Christ selon la chair formant à son sujet l’opinion la plus extravagante. Son tableau nous présente ensuite, ℣℣. 22-30, les sentiments de plus en plus hostiles des Pharisiens et des Scribes. Enfin, comme pour nous consoler, nous entendons Jésus lui-même, ℣℣. 31-35, exprimer, dans les termes les plus doux, les liens sacrés qui l’unissent aux âmes fidèles.</para>

	<section>
        <title>a. Les parents du Christ selon la chair.</title>
        <subtitle><bible>Mc 3.20-21</bible>.</subtitle>

        <para xml:id="marc-3-20">20. — <emphasis xml:lang="la">Et veniunt.</emphasis> « Jesus cum familia nova<footnote><para>Bengel.</para></footnote> », c’est-à-dire avec les douze Apôtres qu’il venait de se choisir. — <emphasis xml:lang="la">Ad domum</emphasis> ; dans le grec, εἰς οἶκον sans article, dans une maison. C’était probablement à Capharnaüm. — <emphasis xml:lang="la">Convenit iterum turba</emphasis>. La scène racontée dans <bible>Mc·2.2</bible> se renouvelle une seconde fois, quoique d’une manière beaucoup plus pénible pour Jésus et pour ses disciples. Cette fois, en effet, le concours dura si longtemps, que le Sauveur et les Apôtres, attentifs aux besoins de la multitude qui, accourait sans cesse, n’avaient pas même le temps de penser aux leurs. Quelle force dans ces mots : <emphasis xml:lang="la">ita ut non passent neque panem manducare !</emphasis> Il est peu de détails aussi expressifs dans toute l’histoire évangélique, et c’est à saint Marc que nous devons cette ligne qui en vaut mille ! — Sur la locution « panem manducare », Maldonat écrit avec justesse : « Hebræorum phrasis est, qua panis pro omni sumitur cibo, et panem sumere est cibum sumere ». — D’après le récit de notre Évangéliste, il semble que ce fait eut lieu immédiatement après le choix des douze Apôtres ; mais, si nous ouvrons une Concorde évangélique, nous voyons qu’il existe en cet endroit du second Évangile une lacune considérable. En effet, entre les deux évènements, doit se placer le Discours sur la Montagne, que saint Marc passe entièrement sous silence. Cf. <bible>Mt 5–7</bible> ; <bible>Lc 6.20 et ss</bible>. Mais nous avons vu dans la <phrase xlink:href="TODO">Préface, § VII</phrase>, qu’il s’inquiète beaucoup plus des actes que des discours : de là cette importante omission. « En grande partie d’ailleurs, dit très bien M. Bougaud, le Sermon sur la Montagne est juif. Il traite de l’infériorité de la Loi, de la perversité des commentaires qu’y avaient joints les Pharisiens, et du couronnement de cette Loi en Jésus-Christ : toutes choses que les Romains n’étaient point préparés à comprendre<footnote><para>M. Bougaud, Jésus-Christ, 2<superscript>e</superscript> édit., p. 79 et ss.</para></footnote> ». Les points de morale universelle et éternelle que contient aussi ce discours, tels que « le sacerdoce qui est le sel de la terre, la lumière qu’il ne faut pas mettre sous le boisseau, la main droite qu’il faut couper si elle devient un scandale, l’unité et l’indissolubilité du mariage, la pureté du cœur, la prière, le pardon des injures », sont signalés en divers endroits par saint Marc, Jésus étant revenu plusieurs fois sur ces enseignements pleins de gravité.</para>

        <para xml:id="marc-3-21">21. — Ici encore, nous avons une note propre à saint Marc, note bien étrange, assez obscure, et différemment interprétée par les commentateurs. — <emphasis xml:lang="la">Cum audissent sui</emphasis>. Qu’est-ce à dire, les siens ? Le grec οἱ παρ’ αὐτοῦ est assez ambigu et pourrait, au besoin, désigner les disciples, comme le veulent divers exégètes. Néanmoins, la plupart des versions anciennes et des critiques supposent à bon droit qu’il s’agit des parents du Sauveur. La Vulgate a donc bien traduit<footnote><para>Comparez le syriaque : ses frères.</para></footnote>. Le contexte, ℣℣. 34 et ss., confirme cette interprétation. — <emphasis xml:lang="la">Exierunt</emphasis>. D’où viennent-ils ? Selon les uns, de Capharnaüm, où ils se seraient fixés en même temps que Jésus ; plus probablement, selon les autres, de Nazareth, où nous retrouverons bientôt les « frères » de Notre-Seigneur. <bible>Mc 6.3</bible>. Cf. <bible>Mc 1.9</bible>. — <emphasis xml:lang="la">Tenere eum</emphasis>. Cette expression ne peut avoir qu’un sens : se saisir de lui bon gré mal gré, le contraindre de les accompagner, et l’empêcher de se montrer en public. — <emphasis xml:lang="la">Dicebant enim…</emphasis> C’est ici surtout qu’existent les divergences signalées plus haut. — Indiquons-en d’abord la cause principale, en empruntant des paroles très sensées de Maldonat : « Hunc locum difficiliorem pietas facit : quia omnis animus horret, non solum credere, sed cogitare etiam, Christi cognatos aut dixisse aut existimasse eum esse furiosum, pio quodam studio nonnulli rejecta verborum proprietate, alias quæ minus a pietate abhorrere viderentur interpretationes quæsierunt. Nescio an, dum pias quærerent, falsas invenerint ». Ce « nescio » est un pur euphémisme. Les fausses hypothèses, qui se sont multipliées depuis le temps de Maldonat, portent déjà sur le sujet de « dicebant ». Malgré la grammaire et la logique, qui font dépendre ce verbe de οἱ παρ’ αὐτοῦ, de même que « audissent et exierunt », on l’a tour à tour appliqué aux hommes en général (Rosenmüller), à quelques Juifs envieux (τινες φθονεροί, Euthymius), aux disciples de Jésus (Schœtten, Wolf), aux messagers qui seraient allés avertir les parents du Sauveur (Bengel), etc. — Toutefois, on a erré davantage encore sur le sens du mot grec ἐξέστη, que notre Vulgate a traduit par <emphasis xml:lang="la">in furorem versus est</emphasis>. D’anciens auteurs, mentionnés par Euthymius. lui donnaient la signification de ἀπέστη, il s’en est allé. Selon Kuinœl, il équivaut à « maxime defatigatus est » ; d’après Grotius, il représente un évanouissement momentané ; d’après Griesbach et Valer, il désigne une apparence d’insanité, produite par un excès de fatigue. Schœttgen et Wolf lui conservent bien sa vraie signification de μαίνεται, il a perdu l’esprit ; mais ce seraient, suivant eux, les disciples qui auraient appliqué ce jugement au peuple ! etc. etc. Nous sommes heureux de voir que ces interprétations erronées sont pour la plupart le fait d’auteurs protestants, tandis que nos exégètes catholiques, anciens et modernes, ont presque toujours bien traduit et bien commenté le verbe ἐξέστη<footnote><para>Voyez les commentaires du Vén. Bède, de Théophylacte, de Corneille de Lap., de Franç. Luc, de Noël Alexandre, de Jansénius, de MM. Schegg, Reischl, Bisping, etc.</para></footnote>. - Cf. <bible>Ac 26.24</bible> ; <bible>2Co 5.13</bible>. Les proches du Sauveur affirmaient donc hautement qu’il avait perdu l’esprit, qu’il était devenu insensé par suite de son enthousiasme religieux. Quelque surprenante que paraisse d’abord leur conduite, elle devient plus explicable si l’on se rappelle une grave déclaration de l’évangéliste saint Jean. « Neque enim fratres ejus credebant in eum », écrit-il du Sauveur, en parlant d’une époque un peu plus tardive, <bible>Jn 6.5</bible>. En ce moment, leur incrédulité commence. Ils ne se rendent pas compte de la nature et du rôle de Jésus : l’agitation qui se fait autour de son nom les inquiète ; à plus forte raison se troublent-ils en pensant aux nombreux ennemis qu’il s’est suscités, et dont la haine pourra retomber sur toute sa famille. C’est alors qu’ils formulent le jugement odieux qui nous a été conservé par saint Marc : ἐξέστη. Rien n’empêche du reste d’admettre, à la suite de quelques exégètes, qu’ils avaient au fond de bonnes intentions, et, qu’en se montrant au dehors si sévères pour leur parent, ils se proposaient de l’arracher par-là même plus commodément aux dangers dont ils le savaient entouré. Hâtons-nous d’ajouter que tous les proches de Notre-Seigneur Jésus-Christ ne participèrent point à cette appréciation, et qu’on ne saurait, sans blasphème, ranger sa très sainte Mère parmi ceux qui avaient de lui une telle opinion.</para>
	</section>

	<section>
        <title>b. Jésus accusé par les Scribes d’être de connivence avec Béelzébub.</title>
        <subtitle><bible>Mc 3.22-30</bible>.</subtitle>

        <para xml:id="marc-3-22">22. — <emphasis xml:lang="la">Scribæ qui ab Jerosolymis…</emphasis> Ces Scribes étaient-ils les mêmes que ceux dont il a été question dans la guérison miraculeuse du paralytique, <bible>Mc 2.6</bible>, cf. <bible>Lc 5.17</bible> ? ou bien formaient-ils une nouvelle députation ? Les deux hypothèses sont soutenables. Quoi qu’il en soit, ce sont des ennemis déclarés de Jésus. Une malice infâme les anime contre lui : il leur suffit d’ouvrir la bouche pour le montrer. — <emphasis xml:lang="la">Dicebant : Quoniam Beelzebub…</emphasis> D’après <bible>Mt 11.22 et s.</bible>, cf. <bible>Lc 10.14</bible>, le Sauveur avait guéri en leur présence un possédé qui était sourd et muet. Bien loin de voir, comme la foule, le doigt de Dieu dans ce prodige, ils osent profiter de cette occasion pour formuler contre le Thaumaturge la plus noire calomnie : Il est possédé de Béelzébub, et c’est au nom du prince des démons qu’il expulse les démons ! C’est ainsi que, ne pouvant nier la réalité de ses miracles, ils font du moins tous leurs efforts pour amener le peuple à croire qu’ils sont impurs et même sataniques dans leur source. M. Schegg cite fort à propos en cet endroit les deux proverbes : « Calumniare audacter, semper aliquid hæret. Gladius secat, calumnia separat amicos ». — Sur le nom de Béelzébub, appliqué au prince des démons, voyez l’<phrase xlink:href="TODO">Évangile selon saint Matthieu, p. 209</phrase>. M. Reuss propose une nouvelle étymologie, savoir les mots syriaques « Beël debôbo », maître de l’inimitié, c’est-à-dire l’ennemi par excellence<footnote><para>Reuss, Histoire évangélique, p. 282.</para></footnote>. Nous nous en tenons à celle que nous avons précédemment adoptée. — L’expression « Beelzebub habet » est spéciale à saint Marc : elle a une très grande énergie, et désigne une alliance intime de Jésus avec l’esprit mauvais. Elle dit beaucoup plus que la locution parallèle : être possédé de Béelzébub.</para>

        <para xml:id="marc-3-23">23. — <emphasis xml:lang="la">Et convocatis eis</emphasis>. Jésus, attaqué dans sa sainteté, relève aussitôt le gant : il ne pouvait pas permettre que de pareilles accusations demeurassent sans réplique. Il commence donc une habile et vigoureuse plaidoierie, que nous avons étudiée à fond dans le premier Évangile. Saint Marc, selon sa coutume, ne nous en donne qu’un résumé rapide, bien qu’il ait très exactement reproduit les principaux arguments. — <emphasis xml:lang="la">In parabolis dicebat</emphasis>. Il faut prendre ici le mot parabole dans le sens large, comme synonyme de figure, comparaison. Les images abondent en effet dans l’apologie du Sauveur. Cf. ℣℣. 24, 25, 27. « Parabolas appellat, dit très bien le cardinal Cajetan, rationes subjunctas ex similitudinibus ; tum regni in se divisi, tum domus in se divisæ, tum fortis direpturi domum<footnote><para>Cajetan, in Marc. comm., c. <phrase role="smallcaps">iii</phrase>.</para></footnote> ». Le même auteur donne ensuite une excellente division du discours de Jésus tel que nous le lisons dans saint Marc. « Prima ratio ad manifestandum quod non ejicit dæmones in Beelzebub, se tenet ex parte dæmonis : ducendo ad inconveniens, scilicet, quod dæmones agerent ad desolationem proprii regni, hoc siquidem inconveniens infertur dicendo. Quomodo ergo stabit regnum ejus ? Constat enim nullum quantumcumque tyrannum studere ad desolationem proprii regni, quia studet ad consertionem proprii boni. Secunda ratio ex parte ipsius Christi se tenet, scilicet quod ejicit dæmonia in digito Dei, et est probatio sumpta ab effectu seu fructu, introducta tamen ex metaphora bellicæ direptionis ». — <emphasis xml:lang="la">Quomodo potest…</emphasis> C’est la première preuve ; elle va jusqu’à la fin du ℣. 26, et démontre l’absurdité de l’accusation portée contre Jésus : Ce que vous affirmez est tout simplement une impossibilité. Vous prétendez que je chasse les démons parce que je suis de connivence avec Béelzébeb, leur chef ; mais cela revient à dire que Satan est en guerre ouverte avec lui-même, ce qui ne saurait être, car le démon ne luttera jamais contre le démon. La phrase « quomodo potest… » ne se trouve que dans notre Évangile.</para>

        <para xml:id="marc-3-24_marc-3-25">24 et 25. — À l’appui de cette assertion, Notre-Seigneur apporte deux faits évidents empruntés l’un à la politique, ℣. 24, l’autre à la vie de famille, ℣. 25. — <emphasis xml:lang="la">Si regnum in se dividatur</emphasis>. Un royaume divisé par des guerres intestines est un royaume ruiné. Satan ne l’ignore pas, et il se donnerait bien garde de partager ainsi son empire en accordant à quelqu’un, contre ses propres sujets, un pouvoir qui deviendrait bientôt désastreux pour l’enfer. Οὐκ εικὸς ἀρχὴν ἐπὶ ἀρχὴν στρατεϋσαι, dit pareillement Thucydide. — La préposition « in », de même que son corrélatif grec ἐπὶ, employée avec l’accusatif, a souvent le sens de « contra, adversus ». — <emphasis xml:lang="la">Et si domus super semetipsam…</emphasis> ; plus correctement, d’après le texte primitif, « si domus in semetipsam dividatur » ; car, à part οἰκία au lieu de βασιλεία, les mots sont tout à fait les mêmes qu’au ℣. 24. — C’est donc une histoire identique : maison divisée, maison ruinée, comme maint exemple historique le démontre.</para>

        <para xml:id="marc-3-26">26. — <emphasis xml:lang="la">Et si Satanas</emphasis>. La préposition καὶ, repétée pour la troisième fois depuis le début de l’argument, a ici la signification de δὲ, « igitur » (cf. <bible>Mt 12.48</bible> : εἰ δὲ καὶ) ; elle introduit la conclusion manifeste qui ressort des deux faits d’expérience signalés plus haut. Royaume divisé, royaume ruiné ; famille divisée, famille ruinée : « a pari », Satan divisé, Satan ruiné, <emphasis xml:lang="la">finem habet</emphasis> : c’en est fait de lui et de sa puissance. Quelle simplicité, et pourtant quelle force d’argumentation ! — L’expression ἀνέστη ἐφ’ ἑαυτὸν, <emphasis xml:lang="la">consurrexerit in semetipsum</emphasis>, propre à saint Marc, est très pittoresque.</para>

        <para xml:id="marc-3-27">27. — <emphasis xml:lang="la">Nemo potest</emphasis>. Nous passons à la seconde preuve, qui consiste en un nouvel exemple familier. Un guerrier armé de pied en cap monte la garde à l’entrée de sa maison. Pour qu’on y pénètre et qu’on la pille, que faudra-t-il ? Il faudra vaincre tout d’abord et garrotter le propriétaire vigilant et robuste. Mais, cela fait, on en sera le maître absolu. Or, des deux guerriers de cette parabole, l’un (<emphasis xml:lang="la">fortem</emphasis>) représente Satan, l’autre (<emphasis xml:lang="la">fortis</emphasis>) est Jésus lui-même ; la maison avec les objets qu’elle renferme figure les possédés que Jésus délivre du joug honteux des démons. La conclusion est claire, bien qu’elle ne soit pas exprimée : Donc, Jésus est plus fort que Satan ; par conséquent, il n’a rien à recevoir de lui.</para>

        <para xml:id="marc-3-28_marc-3-29">28 et 29. — Après avoir ainsi réfuté leur accusation aussi insensée. qu’injurieuse, le divin Maître donne aux Pharisiens un avertissement des plus graves : Prenez bien garde à la faute que vous commettez en osant me calomnier ainsi : c’est un de ces péchés que la miséricorde de Dieu, pour infinie qu’elle soit, ne saurait pardonner. — <emphasis xml:lang="la">Amen dico vobis</emphasis> : formule par laquelle Jésus aimait à attirer l’attention sur quelque point important de ses discours. Voyez l’<phrase xlink:href="TODO">Évangile selon saint Matthieu, p. 110</phrase>. — <emphasis xml:lang="la">Omnia dimittentur…</emphasis> Les pécheurs contrits et humiliés, quels qu’aient été leurs méfaits, n’ont qu’à se présenter au divin tribunal : ce n’est pas un Juge sévère, mais un Père aimant, qui recevra ces prodigues. « Quiescite agere perverse, discite benefacere…, et venite, arguite me, dicit Dominus : si fuerint peccata vostra ut coccinum, quasi nix dealbabuntur ; et si fuerint rubra quasi vermiculus, velut lana alba erunt ». <bible>Es 1.16-18</bible>. — <emphasis xml:lang="la">Peccata</emphasis> représente le genre ; <emphasis xml:lang="la">blasphemiæ</emphasis> une espèce particulière, en vue du crime impardonnable qui va être nommé. — <emphasis xml:lang="la">Blasphemaverit in Spiritum sanctum</emphasis>. Sur la nature de ce péché, voir <bible>Mt 12.72</bible> et notre commentaire, <phrase xlink:href="TODO">p. 247 et 248</phrase>. Le blasphème contre l’Esprit-Saint est moins un acte qu’un état peccamineux, dans lequel on persévère sciemment et volontairement : c’est pour cela qu’il ne saurait être pardonné, le pécheur n’offrant pas les dispositions requises. — <emphasis xml:lang="la">Sed reus erit…</emphasis> Ces mots qui terminent le ℣. 29 n’ont été conservés que par saint Marc. Ils forment un « confirmatur » énergique de la pensée précédente : Non, les blasphémateurs impies du Saint-Esprit n’obtiendront jamais de pardon, mais ils expieront éternellement leur faute. Cet emploi d’une proposition affirmative à la suite d’une proposition négative, pour répéter la même idée en la renforçant, est quelque chose de tout à fait oriental. — <emphasis xml:lang="la">Æterni delicti</emphasis>. La plupart des manuscrits grecs portent αἰωνίου κρίσεως, « æterni judicii » : quelques-uns ont néanmoins la leçon ἁμαρτήματος, qu’a suivie la Vulgate et que préfèrent plusieurs critiques (entre autres Tischendorf). Du reste ce n’est qu’une simple nuance, puisqu’un péché éternel est celui qui ne sera jamais pardonné, pour lequel, par conséquent, on subira un châtiment éternel.</para>

        <para xml:id="marc-3-30">30. — <emphasis xml:lang="la">Quoniam dicebant</emphasis>. Saint Marc fait ici une réflexion qui lui est propre, et il la fait en termes elliptiques. Il faudrait, pour que la pensée fût complète : « Sic loquebatur quoniam dicebant… » L’Évangéliste se propose donc d’indiquer brièvement le motif qui inspirait à Jésus un langage si sévère. — <emphasis xml:lang="la">Spiritum immundum habet</emphasis>. En proférant ces affreuses paroles, les Pharisiens commettaient précisément, ou du moins ils couraient le risque de commettre le péché irrémissible : c’est pourquoi le Sauveur, toujours charitable, les avertissait du grand danger dans lequel ils étaient tombés au point de vue de leur salut.</para>
	</section>

	<section>
        <title>c. Les parents du Christ selon l’esprit.</title>
        <subtitle><bible>Mc 3.31-35</bible>.</subtitle>

        <para xml:id="marc-3-31_marc-3-32">31 et 32 — <emphasis xml:lang="la">Et veniunt</emphasis>. Dans le grec, ἔρχονται οὗν, « veniunt igitur », ce qui rattache l’incident actuel au ℣. 21. Marthe accompagne les proches de Jésus ; mais il est inutile de répéter qu’elle n’entrait nullement dans leurs vues. — <emphasis xml:lang="la">Foris stantes</emphasis>. Saint Luc dit pourquoi ils restèrent ainsi en dehors de la maison où se trouvait alors Notre-Seigneur (cf. ℣. 20) : « Non poterant adire eum præ turba ». — <emphasis xml:lang="la">Miserunt ad eum</emphasis>. C’est là encore un de ces détails précis qui n’existent que dans le second Évangile. Il en est de même du suivant, qui est si pittoresque : <emphasis xml:lang="la">et sedebat circa eum turba</emphasis>. — Après <emphasis xml:lang="la">fratres tui</emphasis>, le texte grec ajoute καὶ αἱ ἀδελφαί σου, et tes sœurs, ce qui serait une nouvelle particularité de saint Marc. Toutefois, ces mots manquent dans d’importants manuscrits, tels que B, C, G, K, Sinait.</para>

        <para xml:id="marc-3-33_marc-3-34">33 et 34. — <emphasis xml:lang="la">Quæ est mater mea… ?</emphasis> Par cette question, Jésus a pour but d’attirer l’attention de la foule sur la parole qu’il va prononcer. Cela fait, il jette sur tous ceux qui l’entourent un regard plein d’affection et de douceur, <emphasis xml:lang="la">circumspiciens eos</emphasis> ; puis il s’écrie : <emphasis xml:lang="la">Ecce mater mea !…</emphasis> Il n’y a eu que Jésus au monde pour tenir un pareil langage. — La mention du regard est spéciale à saint Marc : saint Matthieu, <bible>Mt 12.45</bible>, avait signalé un autre geste du Sauveur : « Et extendens manum in discipulos ». C’est ainsi que les Évangélistes se complètent, tout en gardant une parfaite indépendance. — Au lieu de la leçon περιβλεψάμενος τοὺς περὶ αὐτὸν κύκλῳ, qui a été suivie par la Vulgate (<emphasis xml:lang="la">circumspiciens eos qui incircuitu ejus</emphasis>) et qu’on lit dans plusieurs manuscrits (B, C, L, Sinait. ; etc.), le grec ordinaire porte simplement περιβλεψάμενος κύκλῳ, ayant regardé en rond.</para>

        <para xml:id="marc-3-35">35. — <emphasis xml:lang="la">Qui enim fecerit</emphasis>. Jésus explique son assertion si extraordinaire du verset précédent. Ce que l’identité du sang produit entre les proches, l’accomplissement parfait de la volonté divine l’opère entre tous les hommes sans distinction. C’est un lien qui les unit beaucoup plus étroitement les uns aux autres, et au Seigneur Jésus, que celui de la maternité, de la fraternité proprement dite. « Non negans matrem hæc dixit, sed ostendens quod non propter nativitatem solum digna fuerit hoc honore, sed propter omnes alias virtutes quibus prædita fuit ». Euthymius. De la sorte, Marie était donc deux fois la mère de Jésus ! — Ces paroles et cette conduite du Sauveur enseignent admirablement au prêtre ce qu’il doit être dans ses relations de famille. Mais, il y a là aussi pour lui un grand sujet de consolation, très bien exprimé dans les réflexions suivantes du vénérable Bède : « Mirandum valde est quomodo (is qui voluntatem Dei fecerit) etiam mater (Christi) dicatur… Sed sciendum nobis est quia qui Jesu frater et soror est credendo, mater efficitur prædicando. Quasi enim parit Dominum, quem cordi audientis infuderit. Et mater ejus efficitur si per ejus vocem amor Domini in proximi mente generatur<footnote><para>Vén. Bède, In Marc. Evang. Exposit., lib. I, c. <phrase role="smallcaps">iii</phrase>.</para></footnote> ».</para>
	</section>

</section>
