<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="marc-ch00" version="5.0" xml:lang="fr" xsi:schemaLocation="            http://docbook.org/ns/docbook http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/docbook.xsd            http://www.w3.org/1999/xlink http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/xlink.xsd         ">


	<title>1. — La Chananéenne.</title> 
	<subtitle><bible>Mc 7.24-30</bible>. — Parall. <bible>Mt 15.21-28</bible>.</subtitle>

	<para>Le récit de saint Matthieu est un peu plus complet : nous trouvons néanmoins dans celui de saint Marc quelques-uns de ces coups de pinceau caractéristiques auxquels il nous a depuis longtemps accoutumés.</para>

	<para xml:id="marc-7-24">24. — <emphasis xml:lang="la">Inde surgens abiit.</emphasis> Hébraïsme. סים (surgere), dit Gesenius, « sexcenties præmittitur verbis eundi, proficiscendi<footnote><para>Thesaurus, t. III, p. 1203.</para></footnote> ». Ce prompt départ de Notre-Seigneur n’est pas une fuite proprement dite loin d’adversaires qu’il sait avoir exaspérés (cf. <bible>Mt 15.42</bible>), car son grand cœur ne craignait pas les hommes ; c’est toutefois une sage retraite, dont il profitera pour achever l’instruction de ses Apôtres. Il ne veut pas avancer l’heure que la divine Providence a fixée pour sa Passion et pour sa mort. — <emphasis xml:lang="la">In fines Tyri et Sidonis.</emphasis> Tout d’abord, le Sauveur ne franchit pas les limites du territoire de ces deux villes. Voyez l’Évangile selon saint Matthieu p. 309. La maison dans laquelle il s’installa semble avoir été bâtie à peu de distance de la frontière. Tyr et Sidon, ces antiques villes rivales, célèbres par leurs malheurs autant que par leur gloire, jouissaient alors d’une certaine splendeur. Leur population était païenne en grande majorité. — <emphasis xml:lang="la">Neminem voluit scire</emphasis> est une traduction littérale du grec οὐδένα ἤθελε γνῶναι. La phrase est amphibologique et peut signifier indifférerament : Il ne voulut connaître personne, ou bien : Il voulut n’être reconnu de personne. Le contexte montre qu’il faut adopter le premier de ces deux sens. L’intention de Jésus était donc, comme l’on dit, de garder l’incognito ; néanmoins, <emphasis xml:lang="la">non potuit latere</emphasis>, à la façon d’un parfum qui ne tarde pas à trahir sa présence. Ces derniers mots prouvent que la volonté du Sauveur n’était pas absolue dans cette circonstance. Tout revient à dire qu’il agissait à la façon d’un voyageur qui cherche à éviter la publicité. — Les détails contenus dans la seconde moitié de ce verset sont spéciaux à saint Marc.</para>

	<para xml:id="marc-7-25">25. — <emphasis xml:lang="la">Mulier enim…</emphasis> L’évangéliste passe à un fait particulier, destiné à démontrer la justesse de son assertion préalable, « Non potuit latere ». — <emphasis xml:lang="la">Statim ut audivit de eo</emphasis> : dès que cette, femme eut appris la présence de Jésus dans ces parages. Il y avait longtemps que le bruit des miracles du Sauveur s’était répandu en Phénicie. Cf. <bible>Mc 3.8</bible> ; <bible>Lc 6.17</bible>. — <emphasis xml:lang="la">Gujus filia.</emphasis> Dans le grec : ἡς… τὸ θυγάτριον αὐτῆς, avec deux pronoms. C’est un hébraïsme (אשר בתו) qu’on rencontre assez souvent dans les écrits du Nouveau Testament<footnote><para>Cf. Winer, Gramm. pp. 133 et suiv.</para></footnote>. Notons aussi le diminutif θυγάτριον. — <emphasis xml:lang="la">Intravit et procidit…</emphasis> Description pittoresque de toutes les démarches de cette pauvre mère.</para>

	<para xml:id="marc-7-26">26. — <emphasis xml:lang="la">Erat… mulier gentilis.</emphasis> L’équivalent de « gentilis » dans le texte primitif est Ἑλληνίς, « Græca ». Et pourtant la suite du verset prouve que la suppliante n’était nullement grecque d’origine. Mais il faut se souvenir que, pour les Juifs, le mot Ἑλλην servait à désigner tous les païens, sans distinction de nationalité<footnote><para>Cf. Bretschneider, Lex. man. s.v.</para></footnote>. Le nom de Franc a eu un sort analogue dans la Palestine moderne : après avoir représenté d’abord uniquement les Français, il est devenu plus tard synonyme d’Occidental en général. — <emphasis xml:lang="la">Syrophænissa genere.</emphasis> Païenne au point de vue de la religion, la femme que nous avons vue se prosterner aux pieds de Jésus était « chananéenne » de race : tel est en effet le sens de Συροφοίνισσα (d’anciens manuscrits portent Συραφοινίκισσα et Συροφοινίκισσα). Cf. <bible>Mt 15.22</bible> : « mulier chananæa ». Mais l’expression de saint Marc est d’une exactitude plus parfaite. Bien que les habilants de Tyr et de Sidon appartinssent à la grande famille chananéenne (voir <bible>Gn 10.15-19</bible>), leur vrai nom n’en était pas moins « Phéniciens ». Or, au temps de Jésus, la Phénicie faisait partie intégrante de la province romaine de Syrie : de là les deux mots réunis Syro-Phéniciens, pour distinguer ses habitants des Carthaginois, qu’on appelait parfois Λιβυφοίνικες, Phéniciens d’Afrique. Saint Matthieu a employé l’expression plus communément en usage chez les Juifs, saint Marc s’est servi du nom gréco-romain<footnote><para>Cf. Juven. Sat. viii, 159 et 160.</para></footnote>. — <emphasis xml:lang="la">Rogabat eum.</emphasis> Saint Matthieu a conservé les termes mêmes de cette pressante demande : « Ayez pitié de moi, Seigneur, fils de David ; ma fille est cruellement tourmentée par le démon ». Il note ensuite, <bible>Mt 15.23-25</bible>, divers incidents que notre Évangéliste a omis pour aller droit au cœur de l’épisode.</para>

	<para xml:id="marc-7-27">27. — <emphasis xml:lang="la">Qui dixit illi.</emphasis> Dans sa réponse, Jésus affecte un langage sévère, afin d’éprouver la foi de la Chananéenne. — <emphasis xml:lang="la">Sine priiLt saturari filios.</emphasis> Nous ne lisons ces paroles que dans la rédaction de saint Marc. Elles expriment une idée importante, le droit qu’avaient les Juifs, fils de Dieu plus que tous les autres peuples, de recevoir avant les païens les bienfaits qui accompagnent l’Évangile. Voyez notre cormmentaire sur saint Matthieu pp. 45 et s. Néanmoins, par πρῶτον, « prius », le Sauveur indiquait délicatement que les Gentils auraient bientôt leur tour<footnote><para>Cf. Théophyl. et le Ven. Bède, h. l.</para></footnote>. Son refus d’exaucer la prière de la supplianle recevait par là même un certain adoucissement. — <emphasis xml:lang="la">Non est enim bonum…</emphasis> Vérité d’autant plus évidente que Jésus s’adressait à une mère de famille. La Chananéenne aurail-elle jamais consenti à priver sa fille de nourriture, pour rassasier les chiens à ses dépens ? La comparaison contenue dans les mots <emphasis xml:lang="la">filiorum</emphasis> et <emphasis xml:lang="la">canibus</emphasis> (d’après le grec, « catellis », les petits chiens) sert à mieux exprimer la distance qui séparait les Juifs des païens au point de vue des bienfaits divins. D’ailleurs, « c’est pour faire éclater la foi constante de cette femme que le Seigneur diffère et ne l’exauce pas tout de suite. Il veut aussi nous apprendre à ne pas laisser tomber tout d’abord notre prière, mais à insister pour obtenir ». Théophylacte.</para>

	<para xml:id="marc-7-28">28. — « Or, elle supporta tout sans peine, dit de son côté saint Jean Chrysostôme, et, de sa voix pleine de respect, elle ne fit que confirmer la parole du Sauveur. C’est par révérence pour Jésus qu’elle se range dans l’espèce des chiens, comme si elle disait : Je regarde comme un bienfait méme d’être placée au nombre des chiens, et de manger, non à une table étrangère, mais à la table de mon maître<footnote><para>Cf. Caten. D. Thom. h. l.</para></footnote> ». — <emphasis xml:lang="la">Comedunt sub mensa.</emphasis> Tour pittoresque donné à la pensée dans le segond Évangile. Nous lisions dans saint Matthieu : « Edunt de micis quæ cadunt de mensa dominorum suorum ». — <emphasis xml:lang="la">De micis puerorum</emphasis> : autre détail non moins dramatique, et spécial à saint Marc. Il nous montre les enfants de la famille émiettant une partie de leur pain pour les petits chiens qui attendent cette bonne aubaine sous la table.</para>

	<para xml:id="marc-7-29,marc-7-30">29 et 30. — <emphasis xml:lang="la">Propter hunc sermonem.</emphasis> À cause de cette réflexion pleine de foi, d’humilité et de sagesse, Jésus consentit à franchir les limites qu’il s’était prescrites relativement aux païens, et il accorda aussitôt à la suppliante le miracle qu’elle implorait de sa Bonté. « Il lui avait montré pendant quelques instants, comme autrefois Joseph à ses frères, un visage sévère ; mais, comme Joseph, il ne put garder longtemps cet aspect<footnote><para>Trench, Notes on the Miracles of our Lord, 9<superscript>e</superscript> éd., p. 356.</para></footnote> ». Quelle joie dans le cœur de cette mère affligée, quand elle entendit la promesse du Sauveur : Le démon a quitté ta fille ! Quelle joie plus grande encore quand elle trouva la majade guérie ! La description de saint Marc, <emphasis xml:lang="la">puellam jacentem supra lectum</emphasis>, est toute graphique : la jeune fille qui, auparavant, était sans cesse en proie à des convulsions produites par l’esprit mauvais, est à présent tranquillement étendue sur son lit, et jouit d’un repos bienfaisant. — C’étail la troisième des guérisons opérées à distance par Notre-Seigneur : les deux autres avaient été accomplies en faveur du fils d’un intendant royal, <bible>Jn 4.45</bible>, et du serviteur d’un centurion, <bible>Lc 7.6</bible>. — <emphasis xml:lang="la">Et dæmonium exiisse.</emphasis> Il y a une inversion dans la Recepta : εὗρε τὸ δαιμόνιον ἐξεληλυθός καὶ τὴν θυγατέρα βεϐλημένην ἐπὶ τὴς κλίνης. Mais les manuscrits B. D. Sin. et les versions copte et syriaque ont la même leçon que la Vulgate. Ici, la description représente les choses telles que la mère les trouva à son retour ; là, elle suit l’ordre réel des faits. — Voyez, dans les Homélies Clémentines, ii, 19, diverses légendes relatives à la vie subséquente de la Chananéenne.</para>


</section>
