<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="marc-ch00" version="5.0" xml:lang="fr" xsi:schemaLocation="            http://docbook.org/ns/docbook http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/docbook.xsd            http://www.w3.org/1999/xlink http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/xlink.xsd         ">

    <title>17. — Jésus marche sur les eaux.</title> 
	<subtitle><bible>Mc 6.45-52</bible>. — Parall. <bible>Mt 13.22-33</bible>; <bible>Jn 6,14-21</bible>.</subtitle>

    <para>Le récit de ce miracle, dans le second Évangile, suit de très près celui de saint Matthieu ; mais il l’emporte de nouveau par la vivacité des couleurs et le grand nombre des détails.</para>

    <para xml:id="marc-6-45">45. — <emphasis xml:lang="la">Et statim</emphasis> : immédiatement après le prodige de la multiplication des pains. Le moindre délai aurait pu avoir des conséquences fâcheuses, et permettre à la foule enthousiasmée de s’entendre avec les Apôtres, pour exécuter le plan qu’elle avait conçu de s’emparer du Sauveur et de le proclamer Roi-Messie. Cf. <bible>Jn 6.14,15</bible>, et l’Évangile selon saint Matthieu p. 295. Sachant bien que les Douze n’auraient que trop secondé ce dessein du peuple, Jésus les força, en quelque sorte malgré eux (<emphasis xml:lang="la">cœgit</emphasis>), de s’embarquer en toute hâte, et de se diriger vers la rive occidentale. Comparez le ℣. 32 et l’explication. — <emphasis xml:lang="la">Ad Bethsaidam.</emphasis> C’est là, dans la patrie de trois d’entre eux, Simon-Pierre, André et Simon-le-Cananéen, qu’il leur fixait un prochain rendez-vous. Et pourtant, d’après <bible>Lc 9.40</bible>, le lieu désert dans lequel venait d’avoir lieu le festin merveilleusement improvisé par Notre-Seigneur s’appelait aussi Bethsaïda : « Assumptis illis (Apostolis) secessit seorsum in locum desertum, qui est Bethsaidæ ». Que conclure de là ? Que le second et le troisième Évangéliste sont en désaccord ? Nullement, mais qu’il existait dans la Palestine du Nord deux cités du même nom, dont l’une, celle que les disciples quittaient, surnommée Julias en l’honneur de la fille d’Auguste, était située à l’Est du Jourdain, à peu de distance de l’endroit où ce fleuve pénètre dans la mer, tandis que l’autre, celle où ils se rendaient, s’élevait à peu de distance de Capharnaüm, au N.-O, du lac de Tibériade. Voyez le Bibel-Atlas de R. Riess, pl. iv ; l’Atlas géogr. de M. Ancessi, pl. xvi ; Raumer, Palæstina, 4<superscript>e</superscript> éd. p. 422 ; Porter, Handbook for Travellers in Syria and Palestine, 1875, p. 407 ; parmi les auteurs plus anciens, Reland, Palæstina ex monum. veterib. illustrata, p. 654.</para>

    <para xml:id="marc-6-46,marc-6-47">46 et 47. — <emphasis xml:lang="la">Dimisisset eos.</emphasis> Le pronom désigne la foule et non les disciples. Dans le texte grec, le verbe n’est pas le même qu’au ℣. 45. Là nous avisons ἀπολύσῃ, tandis qu’ici on lit ἀποταξάμενος, ayant dit adieu. — <emphasis xml:lang="la">Sero</emphasis> représente les premières lueurs de la nuit, puisque, dès le ℣. 35, il était déjà tard, « hora multa ». — <emphasis xml:lang="la">In medio mari.</emphasis> Le verset suivant nous indiquera le motif pour lequel les Apôtres n’avaient pas encore pu franchir la distance assez courte qui sépare les ports des deux Belhsaïda : ils avaient « vent debout », comme disent les marins, et ne pouvaient avancer que très lentement. — <emphasis xml:lang="la">Ipse solus in terra.</emphasis> Beau contraste, qui fait tableau : d’une part Jésus, complètement seul, priant au sommet d’une colline dans le silence du désert et de la nuit ; de l’autre les Douze, dans un frêle esquif violemment agité par les vagues en furie, et ramant de toutes leurs forces.</para>

    <para xml:id="marc-6-48">48. — <emphasis xml:lang="la">Videns eos.</emphasis> Jésus aperçut ses disciples soit d’une manière surnaturelle, soit plus vraisemblablement de ses propres yeux, du bord du rivage : la nuit pouvait être claire, malgré le vent, et l’on nous a dit que les Apôtres n’avaient pu réussir à s’éloigner beaucoup. — <emphasis xml:lang="la">Laborantes in remigando.</emphasis> L’expression grecque traduite par ces mots est d’une rare énergie : βασανιζομένους ἐν τῷ ἐλαύνειν ; littéralement : torturés à ramer. Plus d’une fois, porté nous-même sur un léger canot au milieu des flots de l’Océan que soulevait un vent contraire, nous avons pu voir combien était pénible en de telles conditions l’action de ramer, de « nager », comme disent familièrement les matelots. Le mot de saint Marc est donc plein de couleur locale : saint Pierre, qui le lui avait sans doute suggéré, se souvenait encore, après de longues années, des rudes labeurs de cette nuit orageuse. — <emphasis xml:lang="la">Circa quartam, vigiliam.</emphasis> La première des quatre subdivisions (appelées veilles) dont se composait alors la nuit chez les Juifs cormmençait à 6 h du soir, la seconde à 9 h, la troisième à minuit, la quatrième à 3 h du matin. Il était par conséquent de 2 à 4 h quand Jésus s’avança vers ses disciples en marchant sur les eaux du lac, affirmant ainsi sa royauté sur la nature, dont il renversait par un éclatant prodige les lois accoutumées. — <emphasis xml:lang="la">Volebat præterire eos.</emphasis> C’est-à-dire, « præ se ferebat quasi vellet eos præterire ». Fr. Luc. Cf. August. de Cons. Evang. l. II, c. 47 ; Corn, a Lap. h, l., etc. Saint Marc parle au point de vue des apparences extérieures. De fait, Notre-Seigneur, s’approchant de la barque et faisant quelques pas sur les flots, dans une direction parallèle à celle qu’elle suivait, semblait vouloir la dépasser. C’était une manière d’éprouver la foi des Douze : plus tard, il éprouva d’une façon analogue les deux pèlerins d’Emmaüs, <bible>Lc 24.28</bible>. Il n’y a donc pas la moindre contradiction entre le récit de saint Marc et celui de saint Jean. Voyez <bible>Jn 6.14-24</bible> et le commentaire.</para>

    <para xml:id="marc-6-49,marc-6-50">49 et 50. — Deux scènes rapides et touchantes. La première est une scène d’effroi, la seconde une scène d’encouragerment et de réconfort. — <emphasis xml:lang="la">Putaverunt phantasma esse.</emphasis> Dès qu’ils aperçurent cette forme majestueuse qui glissait sur les flots, les Apôtres supposèrent que c’était un de çes fantômes dont se répaît l’imagination populaire, ou l’âme d’un mort, ou en général quelque apparition dangereuse. Ils poussèrent alors une exclamation ; de frayeur. Plus tard encore, après sa Résurrection, ils prendront Jésus pour un fantôme. Cf. <bible>Lc 24.36,37</bible>. — <emphasis xml:lang="la">Et statim locutus est.</emphasis> Leur effroi ne dura qu’un instant, car le bon Maître se hâta de les rassurer en se faisant connaître ! — Saint Marc passe entièrement sous silence, un incident qui se produisit alors, et dont saint Pierre fut le héros. Cf. <bible>Mt 14.28-31</bible> et le commentaire. Sur les motifs de cette omission, voyez la Préface, §IV, 4.</para>

    <para xml:id="marc-6-51">51. — <emphasis xml:lang="la">Cessavit ventus.</emphasis> Cet apaisement subit, qui coïncida avec l’entrée de Jésus dans la barque, doit être regardé comme le résultat d’un nouveau miracle. Cela ressort du contexte d’une manière très évidente. Pourquoi en effet la recrudescence d’admiration de la part des disciples, signalée immédiatement après par l’Évangéliste, s’il ne se fût agi que d’un fait naturel ? On sait du reste qu’un vent violent ne cesse pas tout d’un coup, mais qu’il lui faut un certain temps pour se calmer. — <emphasis xml:lang="la">Plus magis… stupebant.</emphasis> Nous avons à noter ici deux expressions très fortes du texte grec, par lesquelles l’écrivain sacré a voulu mettre en relief le caractère extraordinaire de l’étonnement des Douze. C’est d’abord la locution adverbiale λίαν ἐκ περισσοῦ, « valde supra modum », à peine traduisible en français. C’est ensuite le verbe ἐξίσταντο, qui dénote une sorte d’extase, de ravissement, et qui est encore corroboré par un autre verbe, ἐθαύμαζον. On dirait que saint Marc, ne sachant comment exprimer la stupéfaction des Apôtres, accumule les synonymes pour en donner au moins une idée.</para>

    <para xml:id="marc-6-52">52. — <emphasis xml:lang="la">Non enim…</emphasis> Les deux « enim » que nous rencontrons ooup sur coup dans ce verset, montrent que l’Évangéliste se propose d’expliquer pourquoi les disciples, habitués cependant à tant de miracles, avaient été si frappés de ceux qu’ils avaient vus en dernier lieu. C’est là une note spéciale à saint Marc : elle nous ouvre un horizon des plus instructif non toutefois des plus consolants, sur l’état  moral du collège apostolique à celte époque de la vie de Jésus. — <emphasis xml:lang="la">Non… intellexerunt.</emphasis> Ils n’avaient donc pas compris le premier des trois prodiges récemment opérés par leur Maître. L’Évangéliste semble vouloir insinuer que leur peu d’intelligence sur ce point provenait du défaut de reflexion. S’ils eussent réfléchi, il leur eût été aisé de comprendre que rien n’était impossible à Notre-Seigneur, et aucun miracle ne les aurait étonnés de sa part. — <emphasis xml:lang="la">Erat enim…</emphasis> Stupéfaits parce qu’ils n’ont pas compris, ils n’ont pas compris parce qu’ils ont un cœur lent à percevoir, « endurci ». Tel est en effet le sens du participe πεπωρωμένη, que la Vulgate a traduit, par <emphasis xml:lang="la">obcœratum</emphasis>. Ce sont d’ailleurs deux images également exactes. Saint Paul ne parle-t-il pas, <bible>Ep 1.18</bible>, des « yeux illuminés du cœur » ?</para>

</section>