<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="marc-02-02-02" version="5.0" xml:lang="fr" xsi:schemaLocation="            http://docbook.org/ns/docbook http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/docbook.xsd            http://www.w3.org/1999/xlink http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/xlink.xsd         ">

	<title>2. — Guérison d’un sourd-muet.</title> 
	<subtitle><bible>Mc 7.31-37</bible>.</subtitle>

	<para xml:id="marc-7-31">31. — <emphasis xml:lang="la">Et iterum exiens.</emphasis> Ce verset décrit en abrégé l’un des voyages les plus considérables de Notre-Seigneur Jésus-Christ. Tandis que saint Matthieu n’en parle qu’en termes fort vagues, « quum transisset inde Jesus, venit secus mare Galilææ », <bible>Mt 15.29</bible>, la note de saint Marc indique très clairement l’itinéraire suivi par Jésus. — <emphasis xml:lang="la">De finibus Tyri</emphasis> : tel fut le point de départ. Les mots <emphasis xml:lang="la">per Sidonem</emphasis> désignent la première partie du trajet. Après avoir, selon toute vraisemblance, franchi la frontière juive et traversé une partie du territoire de Tyr, le Sauveur se dirigea tout droit vers le Nord, du côté de Sidon. Il est peu probable que Jésus soit entré dans cette cité païenne : il ne faut donc pas prendre trop à la lettre la locution « per Sidonem ». Elle peut fort bien signifier : À travers le pays qui dépendait de Sidon. Il est vrai que la Recepta grecque a une variante d’une certaine gravité : <phrase xml:lang="el">ἐξελθὼν ἐκ τῶν ὁρίων Tύρου Καὶ Σιδῶνος</phrase>. « Mais, dit fort bien D. Calmet, le Copte, l’Arabe, l’Ethiopien et plusieurs manuscrits (B. D. L. Δ, etc.) sont semblables à la Vulgate. L’on n’a mis : les confins de Tyr et de Sidon, au lieu de : les confins de Tyr par Sidon, que pour éviter la prétendue incongruité que l’on concevait à ce que Jésus se rendît de Tyr par Sidon à la mer de Galilée, à laquelle il semblait tourner le dos ». La leçon du grec imprimé est donc une fausse correction. — L’adverbe <emphasis xml:lang="la">iterum</emphasis> retombe sur <emphasis xml:lang="la">venit… ad mare Galilææ</emphasis>, et non sur « exiens », car l’Évangéliste n’a signalé aucun voyage antérieur de Jésus vers Tyr et vers Sidon, tandis qu’il a mentionne à plusieurs reprises ses courses auprès du lac de Tibériade. — <emphasis xml:lang="la">Inter medios fines Decapoleos.</emphasis> La Décapole étant située à l’Orient du Jourdain<footnote><para>Voyez l’<phrase xlink:href="matthieu#matthieu-4-24">Évangile selon saint Matthieu, <bible>Mt 4.24</bible></phrase>.</para></footnote>, pour gagner la mer de Galilée à travers son territoire, quand on se trouvait aux alentours de Sidon, on n’avait pas le choix entre plusieurs itinéraires. Il fallait se diriger d’abord vers l’Est à travers le massif du Liban méridional, franchir la gorge profonde de la Cœlésyrie ou Syrie creuse, et arriver dans l’Antiliban auprès des sources du Jourdain. De là on devait marcher directement au Sud, en passant par Césarée de Philippe et Bethsaïda-Julias<footnote><para>Voyez la planche XV de l’Atlas géogr. de M. Ancessi, les cartes de Kiepert et de Van de Velde.</para></footnote>. Le voyage dura sans doute quelques semaines. Dans ces contrées solitaires et pittoresques, Jésus et ses disciples purent jouir du calme et du repos qu’ils avaient en vain cherchés quelque temps auparavant. Cf. <bible>Mc 6.31 et ss.</bible></para>

	<para xml:id="marc-7-32">32. — <emphasis xml:lang="la">Et adducunt ei.</emphasis> Sur la rive orientale du lac (cf. <phrase xlink:href="matthieu#matthieu-15-29"><bible>Mt 15.29,39</bible> et le commentaire</phrase>), le Sauveur opéra de nombreux prodiges : « Une foule nombreuse s’approcha de lui, lisons-nous dans le premier Évangile, ayant avec elle des muets, des aveugles, des boiteux, des infirmes et beaucoup d’autres malades ; et on les jeta à ses pieds et il les guérit ». Au lieu de noter toutes ces guérisons miraculeuses, saint Marc a préféré en relever une seule, qui avait eu du reste un caractère particulier. Ce récit, qui lui appartient en propre (℣℣. 32-37), abonde en détails dramatiques. — <emphasis xml:lang="la">Surdum et mutum.</emphasis> La Recepta dit : <phrase xml:lang="el">κωφόν μογίλαλον</phrase>, un sourd parlant avec peine, (de <phrase xml:lang="el">μóγις</phrase>, ægre, difficulter, et <phrase xml:lang="el">λάλος</phrase>, loquens), d’où Vatable, Calmet, Maldonat, M. Schegg, etc., concluent, et ce semble à bon droit, que l’infirme n’était ni sourd de naissance, ni totalement muet, mais qu’il avait perdu de bonne heure, par suite de quelque accident, l’usage de l’ouïe et en grande partie celui de la parole. Cf. ℣. 35. La Peschito le nomme un <phrase xml:lang="he">קאפא</phrase>, « balbutiens ». Nous devons dire cependant que les LXX traduisant au moins une fois (<bible>Es 35.5</bible>) l’hébreu <phrase xml:lang="he">אים</phrase>, « mutus », par <phrase xml:lang="el">μογίλαλος</phrase>. Rien ne prouve que le malade fût possédé du démon, comme l’ont conjecturé Théophylacte et Euthymius. — <emphasis xml:lang="la">Deprecabantur.</emphasis> Le verbe grec est au présent, <phrase xml:lang="el">παραχαλοῦσιν</phrase>. C’est ici l’une des rares circonstances où l’Évangile nous montre des amis intercédant pour leurs amis auprès du divin Maître. Cf. <bible>Mc 11.3-5 ; 8.22-26</bible>. — <emphasis xml:lang="la">Ut imponat illi manum.</emphasis> « Manus illi a Christo imponi postulabant, aut quod scirent eum manuum impositione alios multos ægrotos curavisse, aut quia vetus erat prophetarum et sanctorum virorum consuetudo ut impositis sanarent manibus ». Maldonat. C’était une demande indirecte, mais évidente, de guérison.</para>

	<para xml:id="marc-7-33">33. — <emphasis xml:lang="la">Apprehendens eum… seorsum.</emphasis> Telle est bien la signification classique du grec <phrase xml:lang="el">ἀπολαϐόμενος αὐτὸν</phrase> : Eisner et Wetstein le prouvent par de nombreux exemples. Mais pourquoi Jésus, avant de guérir ce malheureux, le tira-t-il du milieu de la foule pour le conduire à l’écart ? On a essayé, de justifier cet acte par cent raisons différentes. Nous pensons que le Sauveur se proposait simplement d’exciter la foi de l’infirme, selon sa coutume, et, d’un autre côté, d’éviter l’enthousiasme de la multitude. Il n’opérait que rarement ses prodiges sous les yeux des masses populaires. — Mais les autres circonstances qui accompagnèrent cette guérison sont bien plus extraordinaires encore. Après avoir isolé le sourd-muet, <emphasis xml:lang="la">misit digitos suos in auriculas ejus</emphasis>, c’est-à-dire qu’il mit l’index de sa main droite dans l’oreille gauche, l’index de sa main gauche dans l’oreille droite ; puis, <emphasis xml:lang="la">expuens, tetigit linguam ejus</emphasis>, c’est-à-dire qu’ayant humecté son doigt avec un peu de salive, il en toucha la langue de l’infirme. C’étaient là évidemment des gestes symboliques. « Quia ergo qui surdi sunt videntur re aliqua obturatas habere aures, mittit digitum in aures surdi, quasi clausas et obturatas terebraturus, aut impedimentum quod in illis erat ablaturus digito. Et quia qui muti sum videntur ligatam nimia siccitate habere linguam palatoque adhærentem, ideoque loqui non posse, sicut Propheta ille dixit : Lingua mea adhæsit faucibus meis (<bible>Ps 21.16</bible>)…, mittit salivam in os muti quasi ejus linguam humectaturus<footnote><para>Maldonat. Cf. Cornel. a Lap. Jansenius, Fr. Luc.</para></footnote> ». C’est sur le sens de l’ouïe que le Sauveur agit en premier lieu, car־ la surdité était, comme dans tous les cas semblables, le mal principal. L’infirme ne parlait indistinctement que parce qu’il n’entendait pas. Mais pourquoi Jésus fait-il tant de cérémonies, au lieu d’opérer la guérison par une simple parole, ainsi que cela avait lieu la plupart du temps ? C’est son secret. Nous pouvons néanmoins dire encore avec le sage Maldonat, auquel nous aimons à faire des emprunts : « Videtur voluisse Christus non semper æqualiter suam divinitatem potenliæique declarare, quod non semper, etiamsi nos causa lateat, convenire judicaret. Aliquando solo verbo dæmones ejicit, mortuos exsuscitat, ostendens se omnino esse Deum ; aliquando tactu, saliva, luto sanat ægrotos, accommodans quodammodo potentiam suam ad modum agendi causarum naturalium, et ad sensum et consuetudinem hominum ».</para>

	<para xml:id="marc-7-34">34. — <emphasis xml:lang="la">Suspiciens in cœlum.</emphasis> Saint Marc n’a pas omis le moindre détail : il reproduit la scène sous nos yeux. — Avec quelle spontanéité le regard de Jésus devait se diriger vers le ciel ! Cf. <bible>Jn 17.1</bible>. Mais ce geste était surtout familier au divin Maître quand il était sur le point d’accomplir quelque grand prodige. Cf. <bible>Mt 14.19</bible> et parall. ; <bible>Jn 10.41,42</bible>. Il montrait ainsi que des liens intimes l’unissaient au Père céleste. C’était une muette, mais pressante prière de notre Médiateur. — <emphasis xml:lang="la">Ingemuit.</emphasis> Ce gémissement exprimait, suivant la belle pensée de Victor d’Antioche<footnote><para>Cramer, Catena græc. Patr. h. l.</para></footnote>, le sentiment de vive pitié qu’excitait dans le cœur de Jésus la vue de la profonde misère qu’avaient apportée à l’humanité déchue renvie du démon et la faute de nos premiers parents. Le pauvre sourd-muet était en effet un type vivant de toutes les infirmités physiques et morales auxquelles l’homme est en butte sur cette terrre. — <emphasis xml:lang="la">Ephpheta.</emphasis> Nous avons déjà vu, ℣. 14, notre Évangéliste citer les paroles du Sauveur dans la langue araméenne. C’est là une des particularités de sa narration graphique et vivante. Cf. <bible>Mc 12.3</bible>. Le mot qu’il a exprimé en grec par <phrase xml:lang="el">ἐφφαθά</phrase> se prononçait alors <emphasis>ethphathach</emphasis> (<phrase xml:lang="he">אתפתח</phrase>). C’est l’impératif de la forme ethpaal. Il y a eu, conformément au génie de la langue grecque, assimilation du ת (le premier th changé en φ), et apocope du Π (ch) final. On pourrait aussi rapprocher <phrase xml:lang="el">ἐφφαθά</phrase> du niphal hébreu <phrase xml:lang="he">זזפתח</phrase>, <emphasis>ippâtach</emphasis>. — La traduction ajoutée pour les lecteurs non juifs de l’Évangile, <emphasis xml:lang="la">adaperire</emphasis>, est tout à fait littérale. — Quand le prêtre catholique confère le baptême solennel, il adresse cette même parole au cathécumène, dont il humecte les narines et les oreilles avec un peu de salive. Ce double emprunt fait à la conduite du Sauveur a pour but d’indiquer qu’avant la régénération opérée par le sacrement de baptême, l’homme est sourd et muet relativement aux choses de la foi. De là cette allocution de saint Ambroise à de nouveaux baptisés : « Aperite igitur aures, et bonum odorem vitæ æternæ inhalatum vobis munere sacramentorum carpite, quod vobis significavimus, quum apertionis celebrantes mysterium diceremus Epheta, quod est, Adaperire<footnote><para>Saint Ambroise, De Init. I.</para></footnote> ».</para>

	<para xml:id="marc-7-35">35. — <emphasis xml:lang="la">Et statim.</emphasis> La parole de Jésus produit immédiatement son effet. Les oreilles s’ouvrent, raconte saint Marc dans son style imagé, le lien qui avait jusqu’alors retenu la langue captive se brise en un clin d’œil, et le muet de tout à l’heure parle parfaitement. « Le Créateur de la nature avait fourni ce qui manquait à la nature ». Victor d’Antioche. — Des mots <emphasis xml:lang="la">loquebatur recte</emphasis>, les exégètes dont nous avons cité plus haut les noms (voir la note du ℣. 32) concluent à juste titre que l’infirme n’était ni sourd ni muet de naissance. « Nam hujusmodi nihil queat loqui, etiam omni linguæ impedimento sublato ; non enim loquitur homo quod non didicerit ». Luc de Bruges. Quoique tout fût possible à Jésus, nous n’avons aucune raison spéciale de supposer que, par un nouveau prodige, il ait subitement communiqué au sourd-muet la connaissance de la langue araméenne.</para>

	<para xml:id="marc-7-36">36. — <emphasis xml:lang="la">Et præcepit illis…</emphasis> Ce pronom au pluriel désigne tous les témoins au miracle, par conséquent l’infirme, ses amis qui l’avaient conduit à Jésus et les disciples. Les défenses de ce genre étaient presque toujours violées : au reste, ceux qu’elles concernaient, emportés par l’enthousiasme et la reconnaissance, ne se croyaient guère obligés au secret. Dans la circonstance présente, comme dans beaucoup d’autres, il arriva donc le contraire de ce que le Sauveur avait prescrit. L’Évangéliste emploie, pour exprimer ce fait des termes à la fois énergiques et populaires : <emphasis xml:lang="la">Quanto eis prœcipiebat…</emphasis> Le double comparatif <emphasis xml:lang="la">tanto magis plus</emphasis>, <phrase xml:lang="el">μᾶλλον περισσότερον</phrase>, est surtout à noter<footnote><para>Cf. <bible>2Co 7.13</bible>; <bible>Ph 1.23</bible>, et Winer Grammat. p. 214.</para></footnote>.</para>

	<para xml:id="marc-7-37">37. — <emphasis xml:lang="la">Et eo amplius admirabantur.</emphasis> Tous ceux qui entendaient le récit de cette cure merveilleuse étaient saisis de l’admiration la plus vive ; <phrase xml:lang="el">ὑπερπερισσῶς ἐξεπλήσσοντο</phrase>, dit le texte grec avec plus de force encore que la Vulgate. L’adverbe <phrase xml:lang="el">ὑπερπερισσῶς</phrase>, qu’on ne trouve pas ailleurs dans le Nouveau Testament, signifie « supra modum, valde abundanter ». — La surprise arrachait aux foules une exclamation touchante, <emphasis xml:lang="la">Bene omnia fecit</emphasis>, qui contient « une belle apologie du Sauveur contre les accusations et les murmures des Pharisiens, un éloge qui ne convient proprement qu’à Dieu seul ». Calmet. <phrase role="smallcaps">Opera domini universa valde bona</phrase>, <bible>Ec 39.21</bible> ; <phrase role="smallcaps">cuncta quæ fecerat erant valde bona</phrase>, <bible>Gn 1.31</bible>, est-il dit du Dieu Créateur. — Les paroles <emphasis xml:lang="la">surdos fecit audire…</emphasis> (ou mieux « facit » au temps présent, <phrase xml:lang="el">ποῖει</phrase>) sont une réminiscence de la célèbre prophétie d’Isaïe, <bible>Es 35.5,6</bible>, dont elles chantent l’accomplissement parfait : « Alors (à l’époque du Messie) les yeux, des aveugles s’ouvriront et les oreilles des sourds seront ouvertes… et la langue des muets sera déliée ».</para>

</section>
