<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="marc-02-01-14" version="5.0" xml:lang="fr" xsi:schemaLocation="            http://docbook.org/ns/docbook http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/docbook.xsd            http://www.w3.org/1999/xlink http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/xlink.xsd         ">

    <title>14.— Mission des Douze.</title>
	<subtitle><bible>Mc 6.7-13</bible>. — Parall. <bible>Mt 10.1-15</bible> ; <bible>Lc 9.1-6</bible>.</subtitle>

    <para xml:id="marc-6-7"><phrase role="verse-number">6.7.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Vocavit duodecim.</emphasis> Le verbe grec est composé et au temps présent, <phrase xml:lang="el">προσκαλεῖται</phrase>, « advocat ». L’occasion de cette réunion solennelle, et du discours plus solennel encore que Jésus y prononça, a été fidèlement décrite par saint Matthieu, <bible>Mt 9.35-38</bible>. Avec son cœur et ses yeux de bon Pasteur, le divin Maître a reconnu la misère morale dans laquelle ses pauvres brebis sont plongées. Il se dispose à les secourir, et c’est pour s’associer en vue de ce grand œuvre des collaborateurs zélés et intelligents, qu’il transforme pour la première fois les Douze en prédicateurs de l’Évangile. — <emphasis xml:lang="la">Cœpit</emphasis> n’est nullement un pléonasme, ainsi qu’on l’a prétendu. En ce moment, Jésus entreprend une chose nouvelle : il « commence » très réellement à envoyer ses disciples en qualité de missionnaires. Saint Marc a eu raison de noter cette nuance. — Seul aussi il a noté une circonstance importante de cette première mission des Apôtres, en disant que le Sauveur les avait envoyés prêcher deux à deux, <emphasis xml:lang="la">binos</emphasis> (<phrase xml:lang="el">δύο δύο</phrase> du texte grec est un hébraïsme pour <phrase xml:lang="el">κατὰ δύο</phrase>, ou <phrase xml:lang="el">ἀνὰ δύο</phrase><footnote><para>Cf. Georg Benedikt <surname>Winer</surname>, <citetitle xlink:href="https://books.google.fr/books?id=4_QUAAAAYAAJ">Grammatik des neutestamentlichen Sprachidioms</citetitle>, p. 223, et <bible>Gn 7.9</bible>.</para></footnote>). Jésus agit ainsi soit pour que ses missionnaires pussent se soutenir mutuellement, soit pour donner plus de poids à leur parole. Voici la manière dont les Douze semblent avoir été associés, d’après la liste que saint Matthieu nous fournit à propos de cet incident : Pierre et André, les deux fils de Zébédée, Philippe et Barthélemi, Thomas et Matthieu, Jacques-le-Mineur et Thaddée, Simon-le-Zélote et Judas. — <emphasis xml:lang="la">Dabat illis potestatem.</emphasis> Tout en les séparant de lui momentanément afin de leur apprendre à voler de leurs propres ailes, Jésus demeure néanmoins d’une certaine manière avec eux en leur léguant son autorité, spécialement celle qu’il exerçait sur les esprits infernaux. — Sur le génitif irrégulier <emphasis xml:lang="la">spirituum immundorum</emphasis>, au lieu de « adversus spiritus… » voir Winer<footnote><para>Voyez Georg Benedikt <surname>Winer</surname>, l. c., cap. <phrase role="smallcaps">iii</phrase>, § 30.</para></footnote>. Cf. <bible>Lc 9.1</bible>.</para>

    <para xml:id="marc-6-8"><phrase role="verse-number">6.8.</phrase> — Les ℣℣. 8-11 contiennent des règles tracées par le Sauveur à ses Apôtres concernant la conduite qu’ils auraient à tenir pendant leurs courses apostoliques. Jésus ne dédaigna pas d’entrer dans les détails les plus minutieux, montrent aux Douze, au moyen d’exemples concrets et pratiques, jusqu’où ils devaient porter l’esprit de pauvreté et de détachement. Il est question du viatique dans les ℣℣. 8 et 9, du logement dans les ℣℣. 10 et 11. — <emphasis xml:lang="la">Præcepit eis</emphasis>. Les prescriptions données en ce jour par Notre-Seigneur remplissent un long chapitre du premier Évangile (<bible>Mt 10</bible>) et concernent les missions de tous les temps. Saint Marc, fidèle à son plan, d’après lequel il transcrit des faits plutôt que des discours, s’est borné à consigner ici quelques avis relatifs à la mission actuelle, qui devait se passer tout entière sur le territoire de la Palestine, en plein pays juif. — <emphasis xml:lang="la">Ne quid tollerent…</emphasis> Aucune provision n’était permise aux Douze. Le Vén. Bède indique fort bien le motif de cette injonction : « Tanta enim prædicatori in Deo debet esse fiducia, ut præsentis vitæ sumptus quamvis non provideat, tamen hos sibi non deesse certissime sciat, ne dum mens ejus occupatur ad temporalia, minus aliis provideat æterna ». Au reste, nous avons dit dans notre <phrase xlink:href="matthieu#matthieu-10-9">commentaire sur <bible>Mt 10.9</bible></phrase>, que, dans cette contrée hospitalière, les Apôtres n’avaient pas un besoin urgent de viatique. — Nous avons signalé aussi au <phrase xlink:href="matthieu#matthieu-10-9">même endroit</phrase>, la divergence qui existe, à propos des mots <emphasis xml:lang="la">nisi virgam</emphasis>, entre saint Marc et les deux autres synoptiques (« Nolite possidere aurum…, neque virgam », Matth. ; « Nihil tuleritis in via, neque virgam », Luc), et la solution de ce petit problème exégétique. Les deux rédactions sont exactes ; mais elles ont été faites à divers points de vue, et renferment plutôt la pensée que les « expressions mêmes » de Jésus. — <emphasis xml:lang="la">Non peram.</emphasis> La « pera » des Latins, la <phrase xml:lang="el">θήκη</phrase> des Grecs, était une sorte de petit havresac, habituellement en peau, dans lequel les voyageurs plaçaient leurs provisions pour la route, le pain en particulier ; de là les mots suivants <emphasis xml:lang="la">neque panem</emphasis>. — Rien pour porter les vivres, pas de vivres, pas d’argent non plus pour s’en procurer, <emphasis xml:lang="la">neque in zona æs</emphasis>. On revient aujourd’hui à la coutume antique de porter l’argent dans des ceintures de cuir ou d’étoffe. — Petit trait digne de remarque : saint Marc, qui écrit pour des Romains, emploie l’expression <phrase xml:lang="el">χαλκόν</phrase>, l’équivalent de « æs », qui servait souvent à désigner l’argent monnayé ; saint Luc, qui écrit pour des Grecs, a <phrase xml:lang="el">άργύριον</phrase>; saint Matthieu mentionne les trois métaux usités dans tous les temps pour servir de monnaie, l’or, l’argent et le billon. — Au lieu des ablatifs « in via, in zona », il faudrait, d’après le grec, « in viam, in zonam » : rien pour la route, de l’argent destiné à être mis dans la ceinture.</para>

    <para xml:id="marc-6-9"><phrase role="verse-number">6.9.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Calceatos sandaliis.</emphasis> Le lecteur a dû remarquer le brusque changement qui a lieu ici dans la construction, et l’agencement singulier de toute cette phrase. Les mêmes irrégularités existent dans le texte grec. C’est ce que les grammairiens nomment « oratio variata<footnote><para>Cf. Georg Benedikt <surname>Winer</surname>, l. c., p. 507.</para></footnote> ». — Nouvelle divergence dans ce passage, le Sauveur ne permettant pas à ses apôtres, selon la rédaction de saint Matthieu, de porter des chaussures avec eux. On peut choisir entre deux solutions : 1° d’après le premier Évangéliste, Notre-Seigneur interdit aux disciples les <phrase xml:lang="el">ύποδήματα</phrase>, sorte de brodequins montants qui couvraient tout le pied et n’étaient guère portés que par les riches ; saint Marc nous montre les Douze simplement chaussés de sandales, c’est-à-dire d’une semelle de cuir attachée aux pieds par des lacets ou des courroies<footnote><para>Anthony <surname>Rich</surname>, <citetitle xlink:href="https://books.google.fr/books?id=JsI_AQAAIAAJ">Dictionnaire des Antiquités grecques et romaines</citetitle>. On trouvera aux mots Calceolus et Calceus, de curieuses représentations des chaussures usitées à l’époque du Sauveur.</para></footnote>. 2° Dans saint Matthieu, il s’agirait de souliers de rechange ; dans saint Marc, de ceux que les Apôtres avaient aux pieds au moment de leur départ. — <emphasis xml:lang="la">Et ne induerentur</emphasis> : la construction change encore brusquement, pour reprendre, du moins dans la Vulgate, la forme qu’elle avait au ℣. 8. De nombreux manuscrits grecs ont <phrase xml:lang="el">ἐνδύσησθε</phrase>, « induamini », au lieu de <phrase xml:lang="el">ἐνδύσασθαι</phrase>, « indui », de la Recepta.</para>

    <para xml:id="marc-6-10"><phrase role="verse-number">6.10.</phrase> — Jésus trace maintenant aux nouveaux missionnaires les règles qu’ils devront suivre à propos de leur sejour et de leur logement, dans les lieux où ils s’arrêteront pour prêcher l’Évangile. Saint Marc a seulement noté deux de ces règles. La première, ℣. 10, recommande aux Apôtres la stabilité ; la seconde, ℣. 11, leur indique ce qu’ils auront à faire quand ils trouveront des maisons inhospitalières où on refusera de les recevoir. — <emphasis xml:lang="la">Et dicebat eis.</emphasis> Le discours, qui avait été indirect dans les deux versets précédents, devient tout-à-coup direct. L’Évangéliste cite au lieu de raconter. — <emphasis xml:lang="la">Quocumque introieritis…</emphasis> En Palestine, « lorsqu’un étranger arrive dans un village ou dans un camp, les voisins, l’un après l’autre, sont tenus de l’inviter à manger avec eux. L’étiquette est très sévère sur ce point, et elle exige un grand déploiement d’ostentation et de courtoisie ; le moindre oubli dans les formes est vivement ressenti et occasionne souvent de l’inimitié ou des luttes entre voisins. Ce système d’hospitalité consume aussi beaucoup de temps, cause une grande dissipation d’esprit, conduit à la légèreté, et en un mot nuit de toutes manières au succès d’une mission spirituelle. Les Apôtres étaient envoyés, non pour être fêtés et honorés, mais pour inviter les hommes à la pénitence, pour préparer les voies du Seigneur, pour proclamer que le royaume des cieux était proche. Ils devaient donc chercher tout d’abord une habitation convenable, et demeurer là jusqu’à ce que leur œuvre fût accomplie dans la localité<footnote><para>William McClure <surname>Thomson</surname>, <citetitle xlink:href="https://books.google.fr/books?id=bj8AAAAAYAAJ">The Land and the Book</citetitle>, p. 347.</para></footnote> ». — <emphasis xml:lang="la">Illic</emphasis>, c’est-à-dire « in hac domo » ; <emphasis xml:lang="la">inde</emphasis>, de la ville ou de la bourgade.</para>

    <para xml:id="marc-6-11"><phrase role="verse-number">6.11.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Quicumque non receperint.</emphasis> La Recepta grecque a la même leçon que la Vulgate ; mais de nombreux manuscrits portent <phrase xml:lang="el">ὃσ άν τόπος μὴ δέξηται</phrase>, variante qui a de grandes chances d’originalité. — <emphasis xml:lang="la">Excutite pulverem,…</emphasis> Voyez l’<phrase xlink:href="matthieu#matthieu-10-14">Évangile selon saint Matthieu, <bible>Mt 10.14</bible></phrase>. Par ce geste symbolique, les Apôtres éconduits montraient 1° qu’ils rompaient toute communion avec ceux qui les traitaient d’une façon si brutale, et qu’ils ne voulaient avoir absolument rien de commun avec eux ; 2° qu’ils déclinaient toute responsabilité dans leur refus obstiné, de recevoir l’Évangile. « Pulvis nimirum ille argumentum erat et signum viæ in gratiam contumacium istorum a Christi discipulis frustra peractæ<footnote><para>Saint <surname>Cyrille</surname>, cité par <surname>Patrizi</surname>.</para></footnote> ». — La Recepta ajoute après le pronom <emphasis xml:lang="la">illis</emphasis> : <phrase xml:lang="el">ἀμὴν λέγω ὑμῖν, ἀνεκτοτερον ἔσται Σοδόμοις ἤ Γομόρροις ἐν ἡμέρᾳ κρίσεως, ἤ τῇ πόλει ἐκείνη</phrase>. Mais c’est là vraisemblablement une glose insérée dans le texte et empruntée au passage parallèle de <bible>Mt 10.15</bible>.</para>

    <para xml:id="marc-6-12"><phrase role="verse-number">6.12.</phrase> — <emphasis xml:lang="la">Exeuntes prædicabant.</emphasis> Ainsi invités à négliger à peu près totalement les moyens humains pour ne s’appuyer que sur Dieu, les Douze partent deux à deux, et s’en vont porter la bonne nouvelle dans les régions que leur Maître leur avait désignées. Saint Marc décrit fort bien le résultat de leurs premiers efforts. — <emphasis xml:lang="la">Pœnitentiam agerent.</emphasis> La prédication des Apôtres ne différait pas de celle du Précurseur (cf. <bible>Mc 1.4</bible>), car elle était simplement préparatoire, comme la sienne. Toutefois, le verset suivant nous dira qu’ils faisaient des miracles aussi bien que leur Maître, ce qui les distinguait de Jean-Baptiste. — L’omission du sujet devant « agerent » est un hébraïsme : il faut sous-entendre « homines ».</para>

    <para xml:id="marc-6-13"><phrase role="verse-number">6.13.</phrase> — Saint Marc mentionne deux catégories de prodiges opérés par les Apôtres durant celle mission : ils chassaient les démons, ils guérissaient les malades. Jésus leur avait précisément conféré ce double pouvoir au moment où il les éloignait de lui, cf. <bible>Mt 10.1</bible>. Mais quel est le sens de cette onction mystérieuse que les Douze pratiquaient sur les infirmes auxquels ils voulaient rendre la santé ? Les mots <emphasis xml:lang="la">oleo ungebant</emphasis> ont suscité autrefois de longues et vives discussions parmi les exégètes. L’huile et les onctions ayant toujours joué un très grand rôle dans la médecine orientale<footnote><para>Comp. Johannis <surname>Lightfoot</surname>, <citetitle xlink:href="https://books.google.fr/books?id=aaRDAAAAcAAJ">Horæ hebraicæ et talmudicæ in quatuor evangelistas</citetitle>, Marc, h, l. Cf. <bible>Is 1.6</bible> ; <bible>Jr 8.22</bible> ; <bible>Lc 10.34</bible>, et les termes <phrase xml:lang="el">ἔγχριστα φάρμακα, ἰατραλείπται</phrase>, si usités chez les Grecs.</para></footnote>, nos rationalistes ont prétendu que les Apôtres les employaient tout bonnement comme des remèdes naturels. C’est là un contre-sens grossier, puisqu’il s’agit dans tout ce verset d’une puissance surnaturelle ou miraculeuse. D’un autre côté, Maldonat (sa longue et savante dissertation sur ce point est à lire), Fr. Luc et d’autres ont pensé, à la suite du V. Bède et de Nicolas de Lyre, qu’il est ici question à n’en pas douter du sacrement de l’Extrême-Onction. Mais ce sentiment est à bon droit rejeté par la plupart des commentateurs catholiques. Pour le réfuter, il suffit de rappeler que l’Extrême-Onction requiert le caractère sacerdotal dans celui par qui elle est administrée, et le baptême dans le sujet : or, à cette époque, il n’existait pas encore de prêtres chrétiens, et rien ne montre que les Apôtres avaient d’abord baptisé les malades sur lesquels ils pratiquaient l’onction signalée par saint Marc. La vérité consiste à dire que cette onction était un symbole du divin pouvoir exercé par les Douze, en même temps qu’une cause médiatrice de la guérison. Néanmoins, il serait téméraire de n’y pas voir, selon les paroles de Bellarmin, « adumbratio quædam et figura sacramenti ». « Instituta est hæc unctio infirmonum tanquam vere et proprium sacramentum Novi Testamenti a Christo Domino nostro, <emphasis role="smallcaps">apud Marcum quidem insinuatum</emphasis>, per Jacobum autem… promulgatum<footnote><para><citetitle>Concile de Trente</citetitle>, Session XIV, <citetitle>de Sacramentum extremæ unctionis</citetitle>, c. <phrase role="smallcaps">i</phrase>.</para></footnote> ». — Évidemment, les Apôtres ne songèrent pas d’eux-mêmes à oindre ainsi les malades pour les guérir : c’est de leur Maître qu’ils tenaient cette pratique, comme le disait déjà Euthymius.</para>

</section>
