<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="marc-ch00" version="5.0" xml:lang="fr" xsi:schemaLocation="            http://docbook.org/ns/docbook http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/docbook.xsd            http://www.w3.org/1999/xlink http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/xlink.xsd         ">

    <title>6. — Jésus se retire près du lac de Tibèriade et opère de nombreux miracles.</title>
	<subtitle><bible>Mc 3.7-12</bible>. — Parall. <bible>Mt 12.5-21</bible> ; <bible>Lc 6.17-19</bible>.</subtitle>

    <para xml:id="marc-3-7,marc-3-8">7 et 8 - <emphasis xml:lang="la">Jesus autem</emphasis>. St Marc trace en cet endroit un charmant petit tableau, qui nous donne une idée aussi nette que possible de ce que devait être la vie de Jésus à cette époque de son ministère public. Nous voyons le divin Maître entouré de foules sympathiques, sur lesquelles il déverse à profusion les témoignages de sa bonté : c’est encore le temps de sa popularité en Galilée, bien qu’il ait déjà, nous l’avons récemment appris, des ennemis altérés de son sang. L’Évangéliste semble insister avec amour sur l’intimité des relations qui existaient alors entre Jésus et la masse du peuple. Plusieurs de ces traits pittoresques dans lesquels il excelle animeront donc ici encore sa narration, qui ne ressemble d’ailleurs aux deux autres que d’une manière très générale. — <emphasis xml:lang="la">Secessit ad mare</emphasis>. « Jesus autem sciens recessit inde », lisons-nous dans St Matthieu, Mt 12.15. C’est donc la connaissance des projets sanguinaires des Pharisiens, ℣. 6, qui engagea le Sauveur à se retirer, par mesure de prudence, dans les solitudes qui environnent le lac. Voyez 1.35 et le Commentaire. Toutefois, comme l’avait dit le Prophète, Es 35.1, « lætabitur deserta et invia, et exultabit solitudo, et florebit quasi lilium ». Voici que le désert s’anime et se peuple sous l’influence de l’affection qu’on porte à Jésus. — <emphasis xml:lang="la">Multa turba… secuta est eum</emphasis>. Cette foule, attirée, dit le ℣. 8, par la renommée des œuvres de Notre-Seigneur, vient de toutes les régions de la Palestine : les habitants du Nord (<emphasis xml:lang="la">a Galilæa, qui circa Tyrum et Sidonem</emphasis>) se rencontrent auprès de Jésus avec ceux de l’Est (<emphasis xml:lang="la">trans Jordanem</emphasis>) et du Sud (<emphasis xml:lang="la">Judæa, ab Jerosolymis</emphasis>), même du Sud le plus lointain (<emphasis xml:lang="la">ab Idumæa</emphasis>), de manière à former, répète l’Évangéliste avec une certaine emphase, une immense multitude, <emphasis xml:lang="la">multitudo magna</emphasis>. — La ville de Jérusalem, bien qu’elle fût comprise dans la Judée, est nommée à part à causée son importance spéciale. Les mots « trans Jordanem » représentent la province de Pérée dans son étendue la plus vaste. Voyez l’Évang. selon saint Matthieu p. 367 : L’Idumée faisait alors partie de l’état juif, auquel elle avait été incorporée parles princes Asmonéens : ses habitants avaient dû adopter le culte mosaïque. Elle était gouvernée par Arétas, beau-père du tétrarque Hérode. C’est la seule fois que son nom apparaît dans les écrits du Nouveau Testament. Nous devons à St Marc de contempler les descendants d’Esaü réunis, malgré des haines invétérées, aux fils de Jacob aux pieds du Christ. D’après cette énumération, une seule province, la Samarie, n’était pas représentée auprès de Jésus : cela provenait de la profonde antipathie qui séparait les Samaritains des Juifs. Voyez l’Évang. selon saint Matthieu p. 198.</para>

    <para xml:id="marc-3-9">9. — <emphasis xml:lang="la">Dixit</emphasis>, c’est-à-dire « imperavit ». Ordre aussi intéressant en lui-même que dans son but. — <emphasis xml:lang="la">Ut navicula</emphasis>. Le grec aussi a un diminutif, πλοιάριον, une petite barque, une nacelle. Voilà la flotte de Jésus ! — <emphasis xml:lang="la">Sibi deserviret</emphasis>. H. Etienne, Thesaur., appendix, p. 1725, donne la définition suivante du verbe προσκαρτερέω, employé ici dans le texte primitif : « Cum tolerantia et perseverantia quadam insisto, incumbo, seu assiduus et multus sum in aliqua re ». Appliquant ensuite sa définition à notre passage, il traduit très exactement les mots πλοιάριον προσκαρτερῇ αὐτῷ par « navicula sibi assidua comes sit ». Ce que Jésus demandait, c’était donc que la barque en question fût mise en réserve pour son usage, et qu’elle fût constamment à sa disposition au bord du lac. Grâce à ce moyen, il pouvait, d’une part, s’échapper de temps en temps et gagner les solitudes de l’Est, d’autre part, prêcher plus à l’aise de cette chaire improvisée, sans être trop pressé par la foule. — On a fait observer que Notre-Seigneur semble avoir aimé les lacs et les montagnes, les deux spectacles de la nature qui renferment le plus de beautés et qui parlent le plus aux âmes vives et délicates.</para>

    <para xml:id="marc-3-10">10. — <emphasis xml:lang="la">Multos enim sanabat</emphasis>. Il paraît y avoir eu dans la Vie publique du Sauveur des périodes plus spécialement consacrée aux miracles, d’autres en grande partie réservées à la prédication, quoique régulièrement ces deux choses fussent unies de manière à s’appuyer l’une l’autre. L’époque actuellement décrite par St Marc fut un temps de nombreux prodiges. — <emphasis xml:lang="la">Ita ut irruerent in eum</emphasis>, ὥστε ἐπιπίπτειν αὐτῷ ; littéralement, au point qu’on tombait sur lui. Trait tout à fait graphique, qui reproduit la scène sous nos yeux. — <emphasis xml:lang="la">Ut illum tangerent</emphasis>. Motif de cet empressement, des pauvres malades. Et le bon Jésus se laissait faire ! — <emphasis xml:lang="la">Plagas</emphasis>, en grec μάστιγας, des fouets, des coups de fouet. Ce mot, de même que l’hébreu שוט, 1R 12.44, désigne au figuré toute sorte de souffrances physiques. Cf. ℣, 39, 34 ; Lc 7.21. Son emploi dans cette acception provenait de l’antique croyance que les maladies étaient toujours des châtiments divins.</para>

    <para xml:id="marc-3-11">11. — <emphasis xml:lang="la">Spiritus immundi… procidebant ei</emphasis>. Quel beau et frappant contraste ! Les malades se jettent sur Jésus afin d’obtenir leur guérison ; les possédés se prosternent devant lui, reconnaissant, son caractère messianique, et le conjurant sans doute, comme en d’autres circonstances, du les laisser en paix. Remarquez qu’on parle des esprits immondes comme s’ils n’eussent fait qu’une seule et même chose ; avec les malheureux dont ils s’étaient emparés. Voyez notre commentaire sur St Matthieu, p. 465. — <emphasis xml:lang="la">Cum illum videbant</emphasis>. La conjonction a ici le sens de « quandocumque » ; όταν, dit le texte grec. Les trois imparfaits de ce verset sont a noter : ils indiquent un fait habituel et constant.</para>

    <para xml:id="marc-3-12">12. — <emphasis xml:lang="la">Filius Dei</emphasis>, c’est-à-dire le Messie en tant qu’il était censé avoir avec Dieu les relations les plus étroites, il n’est pas probable que ce titre eût, dans la bouche des démons, le sens strict do « Filius Dei naturalis ». — <emphasis xml:lang="la">Vehementer comminabatur…</emphasis> πολλά έπετίμα. Nous avons recherché plus haut (Comp. 1, 35 et la note) les motifs pour lesquels Jésus-Christ imposait ainsi le silence aux démons, St Matthieu, dans le passage parallèle, Mt 12.47-21, relève une belle prophétie d’Isaïe que Jésus réalisait à cette époque de la façon la plus parfaite.</para>


</section>