<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="marc-ch00" version="5.0" xml:lang="fr" xsi:schemaLocation="            http://docbook.org/ns/docbook http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/docbook.xsd            http://www.w3.org/1999/xlink http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/xlink.xsd         ">

    <title>11. — Le démoniaque de Gadara.</title> 
	<subtitle>5.1-20. — Parall. Mt 8.28-34 ; Lc 8.26-39.</subtitle>

    <para>Nous trouvons ici la plus merveilleuse de toutes les guérisons de démoniaques opérées par Jésus. Le récit très détaillé de St Marc renouvelle en quelque sorte sous nos yeux cet incident grandiose, où le caractère messianique et divin du Sâuveur se manifeste avec tant d’évidence. Les traits propres à notre Évangéliste apparaissent presque à chaque verset. Bornons-nous à signaler les principaux. 1.4 : « nemo poterat eum domare » ; ℣. 5 ; « in montibus erat, clamans et concidens se lapidibus » ; ℣. 6 ; « videns Jesum a longe, cucurrit » ; ℣. 7 : « clamans voce magna » : « adjuro te per Deum vivum » ; ℣. 10 : « deprecabatur eum multum ne se expelleret extra regionem » ; ℣. 13 : « ad duo millia » ; ℣. 20 : « cœpit prædicare in Decapoli ».</para>

    <para xml:id="marc-5-1"><phrase role="smallcaps">Chap. v.</phrase> — 1. — <emphasis xml:lang="la">Trans fretum maris</emphasis> : sur la rive orientale ; ou mieux encore, d’après l’opinion commune, dans la contrée située au S.-E. du lac. — <emphasis xml:lang="la">In regionem Gerasenorum</emphasis>. Nous avons fait connaître, dans notre commentaire sur St Matth. p. 167, les différentes leçons du texte grec, des versions et des Pères relativement à ce nom propre, (Γαδαρηνῶν, Γερααηνῶν, 	Γεργεσηνῶν) et la grande difficulté qu’elles créent à l’exégète. Notre choix s’est alors porté sur Gadara. Il est venu depuis à notre connaissance que plusieurs commentateurs ou géographes (Weiss, Volkmar, Farrar, Tristram, Cook, Thomson) reviennent à l’opinion d’Origène ; l’un d’eux, le Dr Thomson, ayant découvert, auprès de l’ouadi Semak, en face de la plaine de Tibériade, les ruines d’une ville que son guide arabe nomma Kersa ou Ghersa, et qu’il n’hésite pas à identifier avec l’antique Gergesa où Jésus, selon le grand interprète alexandrin, aurait guéri le démoniaque. Cf. The Land and the Book, Lond. 1876, p. 375 et ss. « La ville est située à quelques mètres du rivage et, immédiatement au-dessus d’elle, se dresse une montagne énorme dans laquelle sont d’anciens tombeaux… Le lac est si rapproché de la base de la montagne, que les pourceaux, se précipitant en bas tout affolés, eussent été dans l’impossibilité de s’arrêter ; nécessairement ils devaient tomber dans le lac et s’y noyer. » Nous admettons sans peine que cette découverte semble favoriser l’opinion d’Origène, et que le site décrit par M. Thomson concorderait mieux que le territoire de Gadara avec la narration évangélique. Toutefois le texte sacré n’exige nullement que la ville fût tout à fait sur les bords du lac, et les guides arabes ont si fréquemment donné de fausses indications sur les vieilles localités de la Palestine, qu’il y a tout intérêt à ne pas se presser trop pour les adopter.</para>

    <para xml:id="marc-5-2">2. — <emphasis xml:lang="la">Exeunti ei</emphasis>. D’après le grec, « egresso ei » (ἐξελθόντι αὐτῷ) ; c’était donc quelques instants après le débarquement da Jésus et des Apôtres. — <emphasis xml:lang="la">Homo in spiritu immundo</emphasis>. Cf. 1.23 et l’explication. Un homme au pouvoir du démon, l’esprit immonde par excellence. St Matthieu mentionne deux possédés (voir le commentaire, p. 167 et s.) ; St Marc et St Luc n’en présentent qu’un durant toute la scène qui va suivre : c’était probablement le plus célèbre. « Intelligas unum eorum fuisse personæ alicujus clarioris et famosioris, quem regio illa maxime dolebat. » St August. de Cons. Evang. ii, 24. Voyez dans Lightfoot, Horæ talm. in Marc. v, 1, un singulier essai de conciliation.</para>

    <para xml:id="marc-5-3,marc-5-4,marc-5-5">3-5. — Ces trois versets contiennent une description pittoresque du caractère sauvage et farouche de notre démoniaque. Sa vie était un perpétuel paroxysme de folie furieuse, ce qui faisait de lui un objet d’effroi et d’horreur pour toute la contrée. — <emphasis xml:lang="la">In monumentis</emphasis>. Cf. ℣. 5. Les vastes chambres sépulcrales creusées dans le roc aux environs de Gadara, tel était son domicile habituel ; preuve qu’il avait complètement abandonné la société des hommes. L’esprit impur qui le dominait lui faisait hanter les tombeaux. — <emphasis xml:lang="la">Neque catenis jam…</emphasis> Ainsi portent les meilleurs manuscrits grecs, οὔδὲ… οὐκέτι. Cf. Tischendorf, Nov. Testam. La « Recepta » a simplement οὒτε. Le contexte est favorable à la leçon de la Vulgate ; les détails suivants montrent en effet le motif pour lequel on avait « désormais » cessé d’enchaîner le démoniaque. Des expériences réitérées avaient prouvé que c’était inutile. — <emphasis xml:lang="la">Quoniam sæpe…</emphasis> « Dans la civilisation si vantée de l’antiquité, dit justement M. Farrar, Life of Christ, t. 1, p. 334, il n’y avait ni hôpitaux, ni établissements pénitentiaires, ni asiles ; et les infortunés de cette espèce, trop dangereux pour qu’on les tolérât dans la société, étaient simplement expulsés d’auprès de leurs semblables : pour les empêcher de nuire, on employait à leur égard des mesures à la fois insuffisantes et cruelles ». Il fallait le Christianisme, et surtout le Catholicisme, pour créer des refuges à ces êtres malheureux. — <emphasis xml:lang="la">Compedibus</emphasis> désigne des entraves mises autour des pieds et des jambes, <emphasis xml:lang="la">catenis</emphasis> des liens ou des chaînes qui attachaient les mains et les bras, peut-être aussi le corps. — <emphasis xml:lang="la">Dirupisset catenas…</emphasis> Rendu plus furieux encore par ce traitement, le possédé, dont le démon centuplait les forces musculaires, mettait en pièces chaînes et entraves. Ainsi donc, comme l’ajoute l’Évangéliste, « personne n’avait réussi à le dompter ». — <emphasis xml:lang="la">In montibus</emphasis>. Quand il n’était pas caché dans les sépulcres, on le voyait courant comme un forcené à travers les montagnes qui bordent les rives orientales de la merde Galilée. Alors il poussait de grands cris, bien plus, il se déchirait le corps en se frappant avec des pierres. Affreux spectacle, qui prouve jusqu’à quel point ce malheureux était au pouvoir du démon. Un Évangile apocryphe, faisant allusion à cette lamentable histoire des possédés de Gadara, note un autre trait caractéristique : σαρκοφαγοῦντας τῶν ἰδίων μελῶν. Cf. Thilo, Cod. Apocr. t. I, p. 808.</para>

    <para xml:id="marc-5-6,marc-5-7">6 et 7. — Mais voici que le Libérateur se présente, et le démoniaque, un instant calmé, par son influence qui se fait sentir au loin (<emphasis xml:lang="la">videns… Jesum a longe</emphasis>), accourt au-devant de lui et se prosterne à ses pieds. — <emphasis xml:lang="la">Quid mihi et tibi ?</emphasis> Cr. 1.24. Qu’avons-nous de cormmun ? Pourquoi ne me laissez-vous pas en paix ? On le voit, c’est le démon qui reprend son empire, et qui parle par la bouche du possédé. — <emphasis xml:lang="la">Jesu, Fili Dei altissimi</emphasis>. C’est la première fois que Dieu reçoit ce nom dans les écrits du Nouveau Testament : mais il l’avait fréquemment porté sous l’ancienne Loi. Déjà, Melchisedech nous a été présenté, Gn 14.18, comme prêtre אל עליון, c’est-à-dire du Dieu très haut. Les prophètes et les poètes sacrés ont depuis répété sans cesse que le Seigneur est <emphasis xml:lang="la">El-Elyon</emphasis>. Cf. Dt 32.8 ; Es 14.14 ; Thr. 3.35 ; Da 4.17,24,32,34 ; 7.18,22,25 ; Ps 7.17 ; 9.2 ; 8.13 ; 44.4, etc. À lui seul, l’auteur de l’Ecclésiastique a répété ce titre quarante fois au moins. Les démons le connaissent aussi et le donnent à Dieu. Cf. Lc 8.28 ; Ac 16.17. Ici, l’esprit impur ose même s’en servir pour adresser à Jésus une adjuration solennelle. — <emphasis xml:lang="la">Ne me torqueas</emphasis>. C’est toujours Satan qui parle ; il sait que Jésus va l’expulser (℣. 8), et, par une humiliante supplication, il essaie d’échapper à ce sort qui l’effraie. Selon une belle pensée de St Jérôme, les démons, semblables à des esclaves fugitifs, ne songent, lorsqu’ils aperçoivent leur Maître, qu’aux châtiments qui les attendent. Eux, qui tourmentent si cruellement les hommes, ils ont peur d’être tourmentés à leur tour.</para>

    <para xml:id="marc-5-8">8. — <emphasis xml:lang="la">Dicebat enim illi…</emphasis> Motif de cette adjuration pressante du démon. En cet instant même, Jésus lui ordonnait de se retirer. Habituellement, quand le Sauveur donnait un ordre de ce genre, il était aussitôt obéi : dans la circonstance présente, il accorda un certain délai à son ennemi, afin de mieux accomplir ainsi ses miséricordieux desseins.</para>

    <para xml:id="marc-5-9">9. — <emphasis xml:lang="la">Quod tibi nomen est ?</emphasis> Ce n’est pas pour lui-même, assurément, c’est pour les assistants que Notre-Seigneur adresse cette question à l’esprit immonde : il se proposait par là de faire ressortir la grandeur du miracle qu’il allait accomplir. — <emphasis xml:lang="la">Legio mihi nomen</emphasis>. Nom superbe, que le démon se donne en ce moment pour braver Jésus. La légion romaine se composait d’environ 6000 hommes : les Juifs en avaient tous contemplé les rangs serrés et terribles. Aussi employaient-ils volontiers le mot לגיון (<emphasis xml:lang="la">lèghion</emphasis>, calqué sur le nom latin « legio ») pour exprimer un nombre considérable. Cf. Buxtorf, Lexic. rabbin, p. 1123 ; Lightfoot, Hor. talm. in Marc, v, 9. Satan s’en sert de même pour montrer que le possédé par l’organe duquel il parlait était au pouvoir d’une multitude de démons inférieurs. — <emphasis xml:lang="la">Quia multi sumus</emphasis>. Exégèse du nom que l’esprit mauvais venait de s’attribuer. Le pauvre démoniaque avait donc été transformé en un camp satanique où les démons tenaient pour ainsi dire garnison. Dieu aime à s’appeler le Seigneur des armées ; le diable s’arroge ici par bravade un titre analogue ; mais la légion infernale n’effraiera point Jésus. — Les Évangiles nous offrent d’autres exemples de possessions multiples dans un même individu : cf. 16.9; Lc 8.2 ; Mt 12.45.</para>

    <para xml:id="marc-5-10">10. — <emphasis xml:lang="la">Deprecabatur eum multum</emphasis>. Le démon réitère maintenant sa supplique. Il y a ici comme au ℣. 9, un changement de nombre, qui, étrange en apparence, s’explique néanmoins fort bien par la circonstance indiquée ci-dessus. Les démons sont une légion : de là le pluriel « sumus », <emphasis xml:lang="la">se</emphasis> (αὐτοὺς) ; c’est le principal d’entre eux qui a pris la parole au nom de tous ; de là le singulier « mihi, deprecabatur ». — <emphasis xml:lang="la">Extra regionem</emphasis>. Ils se plaisaient dans cette contrée à moitié païenne, où ils pouvaient mieux exercer leur puissance. « Amare videntur regiones illas præ aliis, in quibus mores hominum, propter longam consuetudinem, perspectiores habent, ac ubi major est eis nocendi occasio et spes », Fr. Luc. Dans le troisième Évangile, 8.31, les démons r« rogabant illum ne imperaret illis ut in abyssum irent ». Ce sont deux expressions différentes pour rendre une seule et même idée.</para>

    <para xml:id="marc-5-11">11. — <emphasis xml:lang="la">Grex porcorum magnus</emphasis>. Sur la présence des porcs en Palestine, voyez l’Évang. selon St Matth. p. 169. Nous avons ici un exemple intéressant de l’indépendance des trois synoptiques ; malgré la grande ressemblance de leurs récits. St Luc, pour désigner l’endroit où paissaient les pourceaux, emploie simplement le vague adverbe ἐχεῖ, là ; St Matthieu dit que c’était μαχρὰν ἀπ’ αὑτῶν, à une assez grande distance du groupe formé par Jésus, ses disciples, le démoniaque et les autres témoins du prodige ; St Marc concilie les deux autres Évangélistes en nous montrant le troupeau ἐκεῖ πρὸς τῷ ὄρεῖ, <emphasis xml:lang="la">ibi circa montem</emphasis> : note toute graphique.</para>

    <para xml:id="marc-5-12">12. — <emphasis xml:lang="la">Deprecabantur</emphasis>. Pour la troisième fois, le démon s’humilie et implore Jésus. Cf. ℣℣. 7 et 10. Ne me tourmente pas, avait-il demandé tout d’abord. Précisant ensuite sa requête, il avait supplié le Sauveur de le laisser dans le pays. Maintenant il lui dit : <emphasis xml:lang="la">Mitte nos in porcos…</emphasis> Il désire posséder les pourceaux, de même qu’il avait possédé jusque là le démoniaque auquel il se sentait forcé de renoncer. Sur le motif de cette singulière demande, voyez le comment, sur St Matth. 8.31.</para>

    <para xml:id="marc-5-13">13. — <emphasis xml:lang="la">Concessit eis</emphasis>. « Ite », répondit Jésus d’après St Matthieu, avec un laconisme plein de majesté. — Les démons profitent aussitôt de la permission qui leur est accordée. <emphasis xml:lang="la">Exeuntes… introierunt</emphasis> : ils abandonnent l’homme créé à l’image de Dieu, et ils envahissent le troupeau de bêtes dénuées de raison. — <emphasis xml:lang="la">Et magno impetu…</emphasis> Cette scène étrange est très bien décrite par les trois Évangélistes, qui emploient du reste à peu près les mêmes expressions. Les animaux, devenus furieux comme l’avait été autrefois le démoniaque, ℣℣. 3-5, se lancent à toute vitesse le long des flancs de la montagne sur laquelle ils paissaient. En un clin d’œil ils roulent dans le lac : un immense tourbillon est produit, et bientôt l’abîme se renferme sur sa proie. — <emphasis xml:lang="la">Ad duo millia</emphasis>. La région qui servit de théâtre à cet événement a toujours été célèbre par des troupeaux nombreux. Les bois de chêne qu’elle contient la rendaient spécialement propice à l’élevage des pourceaux.</para>

    <para xml:id="marc-5-14,marc-5-15,marc-5-16,marc-5-17">14-17. — La nouvelle de cet éclatant prodige, mais aussi de cette perte considérable, fut portée sur-le-champ à la ville voisine et dans toute la contrée par les bergers épouvantés. Les habitants sortirent alors pour voir le Thaumaturge. Le contraste saisissant qui frappa leurs regards dès qu’ils s’approchèrent de Jésus est peint au vif par St Marc. — <emphasis xml:lang="la">Sedentem, vestitum, sanæ mentis</emphasis>. Autrefois, on voyait le possédé courir comme un fou à travers toute la contrée, maintenant il est assis aux pieds de Jésus et se lient aussi paisible qu’un petit enfant ; autrefois, dit St Luc, Lc 8.27, « vestimento non induebatur », maintenant il porte les vêtements que Jésus et les Apôtres lui ont donnés ; autrefois il agissait sous l’empire du démon, actuellement il est rentré dans la pleine possession de ses facultés. Après les mots « sanæ mentis », le texte grec ajoute avec emphase : τὸν ἐσχηκότα τὸν λεγεῶνα, celui qui avait eu la légion ! — <emphasis xml:lang="la">Et narravemnt illis…</emphasis> Au fur et à mesure que de nouveaux curieux arrivaient, les témoins du miracle leur en exposaient les divers traits, parlant et du démoniaque <emphasis xml:lang="la">et de porcis</emphasis>. Cette dernière expression forme, dans l’intention de l’écrivain sacré, une gradation manifeste. Les pourceaux, leurs pourceaux ! D’abord simplement étonnés, les Gadaréniens se désolent maintenant au sujet de la perte qu’ils ont subie et ils redoutent d’en éprouver d’autres encore. Aussi conjurent-ils Jésus de quitter leurs frontières. Ils ont bien mérité, par cette indigne conduite, que leur nom servît à stigmatiser quiconque refuse de prêter l’oreille à la saine doctrine ! Cf. Erasme, Adagia, p.313.</para>

    <para xml:id="marc-5-18">18. — <emphasis xml:lang="la">Cumque ascenderet navim</emphasis>. Au moment où Jésus allait s’embarquer pour retourner sur la rive occidentale du lac, il se passa une scène touchante. Celui qui avait été l’objet du miracle adresse, lui aussi, une prière au divin Maître. Mais que sa demande diffère de celle des Gadaréniens ! « Rogare cœperunt eum ut discederet de finibus eorum », lisions-nous au verset précédent ; ici, au contraire, <emphasis xml:lang="la">cœpit eum deprecari… ut esset cum illo</emphasis>. Il implorait donc là faveur d’être le compagnon habituel de Jésus, c’est-à-dire son disciple dans le sens strict de cette expression. « Si enim non tanquam discipulus, sed quemadmodum turba Christum sequebatur, eum sequi voluisset, ejus injussu facere potuisset, sicut multi alii faciebant : discipulus autem illius esse nisi eo approbante admittenteque non poterat », Maldonat, h. l. Par cette offre, il témoignait sa profonde gratitude à l’égard de son libérateur. Théophylacte, Euthymius, Grotius, etc., supposent sans raisons suffisantes qu’il craignait le retour des démons, et qu’il désirait pour ce motif demeurer toujours auprès du Thaumaturge.</para>

    <para xml:id="marc-5-19">19. — <emphasis xml:lang="la">Non admisit eum</emphasis>. Jésus refuse en apparence, mais de fait il accorde au suppliant un rôle plus méritoire et plus utile. — <emphasis xml:lang="la">Annuntia…</emphasis> Aux autres, Notre-Seigneur enjoignait le silence : il prescrit à celui-ci la publicilé. C’est qu’en Pérée Jésus n’avait à craindre ni les mêmes inconvénients, ni les mêmes préjugés qu’en Judée ou qu’en Galilée. Dans cette lointaine province, il n’avait pas beaucoup d’ennemis, et l’enthousiasme messianique n’était guère à redouter. — Voilà donc l’ancien hôte du démon constitué Apôtre et missionnaire du Christianisme dans ce district ! C’était une grande miséricorde de Jésus non-seulement pour lui, mais pour toute la contrée. « Repulsus a Gerasenis Dominus illos quidem in præsens, ut meruerant, deseruit ; quoniam autem nondum desponderi salus eorum potuit, reliquit eis Apostolum », Fr. Luc.</para>

    <para xml:id="marc-5-20">20. — <emphasis xml:lang="la">Et abiit et cæpit prœdicare</emphasis>. Avec quel zèle ne dût-il pas s’acquitter de cette noble fonction ! Il parcourut tout le territoire de la Décapole, racontant les merveilles qui avaient été accomplies en lui. — <emphasis xml:lang="la">Sibi fecisset Jesus</emphasis>. Au verset précédent, selon la juste remarque d’Euthymius, Jésus avait dit : « Annuntia illis quanta tibi Dominus fecerit », rapportant ainsi par modestie toute la gloire du miracle à son Père ; mais, dans sa reconnaissance, l’ancien démoniaque mentionne l’auteur immédiat de sa guérison : il attribue directement le prodige à Jésus. — <emphasis xml:lang="la">Omnes mirabantur</emphasis>. Tout porte à croire que l’Évangéliste ne veut pas seulement parler d’une admiration stérile : dans beaucoup de ces cœurs sans doute l’étonnement fit place à la foi et à de sincères conversions. — Voir dans les Études archéologiq. et iconograph. de M. Rohault de Fleury, t. I, p. 467, d’anciennes et naïves représentations artistiques de ce miracle.</para>

</section>