<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="marc-02-02-04" version="5.0" xml:lang="fr" xsi:schemaLocation="            http://docbook.org/ns/docbook http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/docbook.xsd            http://www.w3.org/1999/xlink http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/xlink.xsd         ">

	<title>4. — Le signe du ciel et le levain des Pharisiens.</title>
	<subtitle><bible>Mc 8.10-21</bible>. — Parall. <bible>Mt 16.1-12</bible>.</subtitle>
	
	<para xml:id="marc-8-10">10. — <emphasis xml:lang="la">Ascendens navim.</emphasis> Dans le grec, <phrase xml:lang="el">τὸ πλοῖον</phrase> avec l’article : la barque qui était habituellement à la disposition de Jésus. Le Sauveur se hâte de sortir aussitôt après son miracle (<emphasis xml:lang="la">statim</emphasis>), pour ne pas fournir au peuple l’occasion de nouvelles tentatives enthousiastes, procédant de fausses idées messianiques<footnote><para>Cf. <bible>Jn 6.14,15</bible>.</para></footnote>. — <emphasis xml:lang="la">Venit in partes</emphasis> (<phrase xml:lang="el">εἰς τὰ μέρη</phrase>, c’est le <phrase xml:lang="he">פלך</phrase> hébreu, « tractus ») <emphasis>Dalmanutha</emphasis>. Au lieu de ce nom propre, qu’on ne rencontre nulle part dans l’Ancien Testament, ni dans les écrits de Josèphe, saint Matthieu mentionnait celui de Magedan d’après la Vulgate, de Magdala d’après le texte grec<footnote><para><bible>Mt 15.39</bible>, voyez le <phrase xlink:href="TODO">commentaire</phrase>.</para></footnote>. C’est sans doute pour rendre la concorde plus facile que plusieurs Pères latins et divers manuscrits grecs ont également écrit, dans le présent passage de saint Marc, les uns « Magedan », les autres Μαγδαλά. Mais <phrase xml:lang="el">Δαλμανουθά</phrase> est certainement la leçon authentique. Où placer la localité ainsi désignée ? Comment établir l’accord entre nos deux Évangélistes ? Relativement au premier point, nous citerons trois opinions principales. Il y a d’abord celle du D<superscript>r</superscript> américain Thomson, qui, dans son intéressant ouvrage, essaie d’identifier Dalmanoutha avec un village en ruines, nommé Dalhamia ou Dalmamia, et situé sur le rivage oriental du lac de Gennésareth<footnote><para>The Land and the Book, Londr. 4876, p. 393.</para></footnote>. Ce sentiment, ou plutôt cette conjecture, car ce n’est pas autre chose, a le grave inconvénient de rendre toute harmonie impossible entre saint Matthieu et saint Marc, puisque Magdala s’élevait certainement à l’ouest du lac. Lightfoot suppose, mais sans le moindre fondement, que <phrase xml:lang="el">Δαλμανουθά</phrase> est la forme grécisée de <phrase xml:lang="he">צַלְמוֹן</phrase>, <emphasis>Tsalmon</emphasis>, nom d’une ville bâtie, d’après le Talmud, aux environs de Tibériade<footnote><para>Opera, II, 414.</para></footnote>. Reste l’opinion, généralement admise de nos jours, qui consiste à faire de Dalmanoutha un village situé à peu de distance de Magdala, dans la plaine de Gennésareth, et dont le nom s’est perdu depuis l’époque de Jésus. Le D<superscript>r</superscript> Tristram décrit ainsi son emplacement probable : « Juste avant d’atteindre Medjel (Magdala), nous traversâmes une petite vallée ouverte, Ain-el-Baridêh, ornée de riches champs de blé et de quelques jardins égarés parmi les ruines d’un village. Nous vîmes aussi, à proximité de plusieurs sources abondantes, des fondations considérables, paraissant assez anciennes. Elles appartiennent vraisemblement au Dalmanoutha du Nouveau Testament<footnote><para>Land of Israel, p. 413, 3<superscript>e</superscript> édit. Cf. Smith, Diction. of the Bible et Kitto, Cyclop. of the Bible, s.v. Dalmanutha.</para></footnote> ». D’après cette hypothèse, la conciliation est aisée : le premier évangéliste aura mentionné la ville principale, près de laquelle Jésus vint débarquer ; le second, avec sa précision accoutumée, la localité moins connue dont le Sauveur foula tout d’abord le sol après être sorti de son embarcation. En somme, comme le disait déjà saint Augustin, c’est la même région qu’ils auront désignée sous deux noms différents<footnote><para>de Cons. Evang. l. II, c. 5.</para></footnote>.</para>

	<para xml:id="marc-8-11">11.— <emphasis xml:lang="la">Exierunt Pharisæi.</emphasis> Ces adversaires implacables ne laissent pas de repos à Jésus : dès qu’ils le savent en un endroit, ils y accourent pour lui tendre des pièges. Saint Matthieu nous apprend qu’ils se présentaient cette fois accompagnés des Sadducéens qui, bien qu’appartenant à un parti opposé au leur, s’étaient néanmoins ligués avec eux contre l’ennemi commun. — <emphasis xml:lang="la">Cœperunt conquirere</emphasis>, c’est-à-dire à discuter, car tel est le sens dérivé de <phrase xml:lang="el">συζητεῖν</phrase>. « Mos antiquissimus disputandi erat per interrogationes. Hinc factum est ut <phrase xml:lang="el">συζητεῖν</phrase> dicatur disputare<footnote><para>Rosenmüller, Scholia in h. l.</para></footnote> » — L’objet de la discussion est ensuite clairement indiqué : <emphasis xml:lang="la">Quærentes signum de cœlo</emphasis>. En quoi consistait ce signe du ciel qui, suivant les traditions juives, devait inaugurer le règne du Messie ? On ne saurait le dire au juste. En ce que Jésus fît pleuvoir la manne, répond le Vén. Bède ; en ce qu’il arrêtât le soleil ou la lune, fît tomber la grêle et changeât l’état de l’atmosphère, écrit Théophylacte. Voyez l’<phrase xlink:href="TODO">Évangile selon saint Matthieu, p. 316</phrase>. Quoi qu’il en soit, ce signe opéré par le Sauveur devait être, selon la pensée des Pharisiens, une légitimation péremptoire de son caractère messianique. Ou plutôt, il n’eût rien légitimé à leurs yeux, comme le montre une réflexion significative de l’Évangéliste : <emphasis xml:lang="la">tentantes eum</emphasis>. Leur but secret était d’humilier, de confondre Notre-Seigneur, nullement de s’assurer de la divinité de sa mission. N’avaient-ils pas déjà toutes les preuves désirables ? Cette tentation, par son objet, rappelle celle du désert. Cf. <bible>Mt 4.1 et ss.</bible>. De nouveau l’on presse Jésus de recourir à des prodiges éblouissants pour montrer qu’il est le Christ attendu.</para>

	<para xml:id="marc-8-12">12. — <emphasis xml:lang="la">Ingemiscens spiritu.</emphasis> La première réponse du divin Maître est un profond soupir qu’arrache à son Cœur sacré l’incrédulité des Pharisiens. Précieux détail, dont nous sommes redevables à saint Marc. Le verbe composé <phrase xml:lang="el">ἀναστενάξας</phrase>, qu’on ne trouve qu’en cet endroit du Nouveau Testament, signifie d’après toute sa force : « Ab imo pectore suspiria ducens ». — <emphasis xml:lang="la">Quid generatio ista…</emphasis> Nouveau trait particulier à notre Évangile. Il est vrai qu’ensuite saint Marc abrégera notablement l’épisode, ne citant que le sommaire des paroles de Jésus, sans mentionner le « signe de Jonas », et le blâme énergique tiré des pronostics du beau et du mauvais temps. Cf. <bible>Mt 14.2-4</bible> et le commentaire. Mais nous savons qu’il aime mieux dépeindre les situations que citer au long les discours. « Ista » est emphatique. Cette génération infidèle, en faveur de laquelle Jésus a déjà fait tant de miracles ! — <emphasis xml:lang="la">Quærit</emphasis> ; dans le grec, <phrase xml:lang="el">ἐπιζητεῖ</phrase> : elle cherche un nouveau prodige, en sus (<phrase xml:lang="el">ἐπί</phrase>) de tous ceux qu’elle a reçus. — <emphasis xml:lang="la">Amen dico vobis.</emphasis> C’est un serment, comme l’indique cette grave formule, que le Sauveur va maintenant prononcer. Il atteste, au nom de la véracité divine, qu’il ne donnera pas aux Pharisiens le signe éclatant qu’ils désirent. <emphasis xml:lang="la">Si dabitur</emphasis> est une tournure tout hébraïque<footnote><para>Voyez Winer, Grammat., p. 444 ; Beelen, Gramm. græcitatis N. T., p. 501.</para></footnote> En effet, les Hébreux emploient à chaque instant la conjonction אם, « si », au lieu de <phrase xml:lang="he">לֹא</phrase>  « non ». Cf. <bible>Gn 21.23 ; 24.37</bible> ; <bible>Dt 1.38</bible> ; <bible>1R 1.51</bible> ; <bible>Es 14.24</bible> ; <bible>Ps 44.14 (hébr. 45)</bible>. C’est un moyen de renforcer la négation. Dans les constructions de ce genre, il y a une aposiopèse. On sous-entend : « Hoc mihi faciat Deus et hoc addat », ou quelque idée semblable, en avant de la phrase<footnote><para>Voyez Gesenius, Thesaurus, p. 108, et Fr. Luc, Comm. h. l.</para></footnote>. Ainsi donc, comme le dit Euthymius, <phrase xml:lang="el">εί δοθήσεται</phrase> a été mis <phrase xml:lang="el">ἀντὶ τοῦ Οὐ δοθήσεται</phrase>. Aussi la version syriaque traduit-elle simplement par la négation. — <emphasis xml:lang="la">Signum</emphasis>, le signe spécial qu’ils désiraient. Jésus n’abaissera pas sa puissance miraculeuse pour produire des actions d’éclat.</para>

	<para xml:id="marc-8-13">13. — <emphasis xml:lang="la">Dimittens eos.</emphasis> « Le Seigneur renvoie les Pharisiens comme incorrigibles ; il faut insister là où il y a espoir de guérison, mais ne pas s’arrêter là ou le mal est irrémédiable », Théophylacte. — <emphasis xml:lang="la">Abiit trans fretum.</emphasis> Sur la rive orientale, ou mieux encore au N.-E. du lac, puisque nous trouverons bientôt, ℣. 22, Jésus à Bethsaïda-Julias. C’est une des prudentes « retraites » du Sauveur. Voyez l’<phrase xlink:href="TODO">Évangile selon saint Matthieu, p. 347 et s.</phrase></para>

	<para xml:id="marc-8-14">14. — <emphasis xml:lang="la">Obliti sunt.</emphasis> Scil. « discipuli ». Cf. ℣. 40. Cet oubli était providentiel, car il allait servir à donner aux Apôtres une notion plus vraie de la toute-puissance de Jésus. Il se conçoit du reste sans peine au moment d’un départ précipité. — <emphasis xml:lang="la">Nisi panem unum…</emphasis> Saint Marc est seul a faire cette restriction, qui dénote sa parfaite exactitude, en même temps qu’elle rappelle la source précieuse à laquelle il avait puisé tant de détails particuliers.</para>

	<para xml:id="marc-8-15">15. — Tandis que la barque flottait sur les eaux du lac, Jésus fit une grave recommandation à ses disciples. <emphasis xml:lang="la">Videte et cavete</emphasis>, leur dit-il en appuyant sur ces deux verbes, <emphasis xml:lang="la">a fermento Pharisæorum, et fermento Herodis</emphasis>. Par cette expression figurée, il désignait, ajoute saint Matthieu, <bible>Mt 16.12</bible>, la doctrine et les idées perverses des sectaires. En effet, « fermentum hanc vim habet, ut si farinæ mixtum fuerit, quod parvum videbatur crescat in majus, et ad saporem suum universam conspersionem trahat : ita et doctrina hæretica, si vel modicam scintiliam in tuum pectus jecerit, in brevi ingens flamma succrescit et totam hominis possessionem ad se trahit ». À ce commentaire vigoureusement tracé, on reconnaît le grand saint Jérôme<footnote><para>In Matth. xvi.</para></footnote>. Voyez l’<phrase xlink:href="TODO">Évangile selon saint Matthieu, p. 318</phrase>. C’est à cause de ces qualités pénétrantes et envahissantes du levain que les hommes doivent, surtout lorsqu’il s’agit du domaine moral, veiller avec le plus grand soin sur son action, il faut voir d’abord, puis prendre garde : <phrase xml:lang="el">ὁρᾶτε, βλέπετε</phrase>, dit le texte grec sans employer la conjonction <phrase xml:lang="el">καὶ</phrase>, ce qui rend la pensée plus rapide. La locution <phrase xml:lang="el">βλέπειν ἀπὸ</phrase>, que nous trouvons ici au lieu du <phrase xml:lang="el">προσέχειν ἀπὸ</phrase> de saint Matthieu, est bien traduite par « cavere ab, sedulo cavere ». Les Juifs, quand ils faisaient disparaître le levain de leurs maisons la veille de la Pâque, devaient prendre les précautions les plus minutieuses pour n’en pas laisser une seule parcelle<footnote><para>Cf. <bible>Ex 12.15</bible> ; Buxtorf, Synagog. Jud., c. <phrase role="smallcaps">xii</phrase>.</para></footnote> : c’est avec un zèle semblable que les Apôtres devaient repousser loin d’eux le levain pharisaïque ou hérodien. Notons ici une nouvelle nuance dans les récits évangéliques. « Matthæus dicit : A fermento Pharisæorum et Sadducæorum. Marcus vere : Pharisæorum et Herodis. Lucas vero (cap. <phrase role="smallcaps">xiii</phrase>) : Pharisæorum solum. Tres ergo illi Evangelistæ Pharisæos nominarunt, quasi principales ; Matthæus vero et Marcus sibi secondarios diviserunt : congrue autem Marcus posuit Herodis ; quasi relictis a Matthæo Herodianis in supplementum narrationis ipsius<footnote><para>Saint Jean Chrysost., ap. Caten.</para></footnote> ». Peut-être serait-il plus exact de dire que, les principes d’Hérode et ceux de la secte Sadducéenne étant à peu près les mêmes ; les expressions « fermentum Herodis » et « fermentum Sadducæorum » ne différaient guère l’une de l’autre<footnote><para>Cf. Patrizi, In Marc. Comment. p. 90.</para></footnote>.</para>

	<para xml:id="marc-8-16">16. — <emphasis xml:lang="la">Cogitabant ad alterutrum.</emphasis> Cette réflexion du Maître causa une vive agitation parmi les disciples. Les voilà tout troublés parce que, l’idée du levain réveillant dans leur esprit celle du pain, ils se rappellent qu’ils n’ont pas pris de provisions ! Ils se préoccupent d’un morceau de pain, à côté de Celui qui a pu, de rien, nourrir de nombreuses multitudes !</para>

	<para xml:id="marc-8-17_marc-8-18_marc-8-19_marc-8-20_marc-8-21">17-21. — <emphasis xml:lang="la">Quo cognito.</emphasis> Ce manque de foi méritait un blâme : Jésus le leur adresse à l’instant. Le récit de saint Marc est, ici encore, plus vivant et plus complet que celui de saint Matthieu. Il se compose d’une longue série de questions (huit ou neuf, selon qu’on place une virgule ou un point d’interrogation à la fin du ℣. 18) qui se succèdent coup sur coup avec une grande rapidité. D’abord, les pauvres disciples demeurent tout à fait muets. Puis, vers la fin, ℣℣. 19 et 20, les demandes sont suivies d’une réponse ; c’est un vrai dialogue qui s’engage entre Jésus et les Douze sur les événements antérieurs. Enfin l’interrogatoire se termine au ℣. 21 par une dernière question qui revient au point de départ : Comment se fait-il que vous ne compreniez pas encore ? « Mais alors ils comprirent, ajoute saint Matthieu, <bible>Mt 14.12</bible>, que Jésus ne parlait point d’un levain matériel ». — La gradation contenue dans les ℣℣. 17 et 18 est vraiment remarquable. <emphasis xml:lang="la">Nondum cognoscitis ?</emphasis> en grec <phrase xml:lang="el">οὔπω νοεῖτε</phrase> ; <phrase xml:lang="el">Νοέω</phrase> signifie proprement « mente agito, in animum verso, cogito ». <emphasis xml:lang="la">Nec intelligitis ?</emphasis> <phrase xml:lang="el">οὐδὲ συνίετε</phrase> ; la traduction est cette fois plus exacte, car <phrase xml:lang="el">συνίημι</phrase> a le sens de « perspicio, percipio, intelligo ». Ce second verbe dit quelque chose de plus que le premier. L’erreur singulière des Apôtres provient donc d’abord de ce qu’ils n’ont pas suffisamment réfléchi à la puissance du Sauveur : ce manque de réflexion les a empêchés de comprendre. Du reste, comment auraient-ils compris ? Leur cœur était endurci, leurs yeux aveuglés, leurs oreilles sourdes : en un mot, toutes les grandes ouvertures par lesquelles la connaissance entre habituellement dans un homme étaient obstruées chez eux. Bien plus, ils avaient même perdu la mémoire des plus récents prodiges de leur Maître ! Était-il donc étonnant que les choses les plus évidentes leur échappassent ? — Sur la tournure <emphasis xml:lang="la">fregi in quinque millia</emphasis>, ℣. 19, calquée sur le grec, voir Beelen<footnote><para>Beelen, Gramm. p. 214.</para></footnote>.</para>
	
</section>
