<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="marc-ch00" version="5.0" xml:lang="fr" xsi:schemaLocation="            http://docbook.org/ns/docbook http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/docbook.xsd            http://www.w3.org/1999/xlink http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/xlink.xsd         ">

	<title>9. — Le triple reniement de saint Pierre.</title>
	<subtitle><bible>Mc 14.66-72</bible>. — Parall. <bible>Mt 26.69-75</bible> ; <bible>Lc 22.55-62</bible> ; <bible>Jn 18.15-18 ; 18.25-27</bible>.</subtitle>

	<para xml:id="marc-14-66">66. — <emphasis xml:lang="la">Cum esset Petrus…</emphasis> L’Évangéliste revient maintenant sur ses pas (cf. ℣. 54), pour signaler une autre tragédie lugubre, qui se passait à peu près en même temps que la précédente, et qui réalisait aussi une prophétie antérieure de Jésus. Cf. ℣. 30. — <emphasis xml:lang="la">In atrio deorsum.</emphasis> Saint Matthieu dit : « Foris in atrio ». Mais les deux descriptions sont exactes. « Atrium enim et <phrase role="smallcaps">foris</phrase> erat, si ad interiorem ædium partem spectes, et <phrase role="smallcaps">deorsum</phrase>, si ad superiorem, ad quam per scalas adscensus patebat ». Patrizi, h. l. Jésus était « intus et sursum » ; saint Pierre « foris et deorsum ». — <emphasis xml:lang="la">Venit una ex ancillis…</emphasis> Sur la vraie manière de compter les trois reniements de saint Pierre, voyez l’Évangile selon saint Matthieu, p. 526.</para>

	<para xml:id="marc-14-67">67. — <emphasis xml:lang="la">Cum vidisset Petrum… aspiciens illum.</emphasis> La servante aperçut d’abord saint Pierre qui se chauffait auprès du feu ; puis, frappée dès ce simple coup d’œil de son visage morne, de sa contenance grave, qui contrastaient avec l’attitude des valets et des soldats, elle se mit à le contempler attentivement. Saint Marc distingue très bien ces deux regard distincts, l’un rapide et à demi inconscient, ἰδοῦσα, l’autre attentif et prolongé, ἐμβλέψασα.</para>

	<para xml:id="marc-14-68">68. — <emphasis xml:lang="la">At ille negavit.</emphasis> Ce second regard, et la question qui le suivit suffirent pour troubler le timide Pierre, au point de lui arracher un premier reniement. — <emphasis xml:lang="la">Neque scio, neque novi.</emphasis> Comme sa négation est accentuée ! (Elle est spéciale à saint Marc sous cette forme). Cependant elle n’est encore qu’indirecte : l’Αpôtre ne renie pas formellement son Maître, il affecte seulement de ne pas comprendre de quoi ni de qui il est question. — <emphasis xml:lang="la">Quid dicas</emphasis> ; dans le grec, τί σù λέγεις, « quid, tu dicis », avec emphase sur le pronom σù. — <emphasis xml:lang="la">Et gallus cantavit.</emphasis> Trait propre à saint Marc.</para>

	<para xml:id="marc-14-69">69. — <emphasis xml:lang="la">Cum vidisset illum ancilla.</emphasis> Dans le grec, ἡ παιδίσκη avec l’article, la servante. Néanmoins, cette manière de parler n’indique pas nécessairement que ce fût la même femme qu’au ℣. 66. Elle désigne la servante, quelle qu’elle fût, auprès de laquelle saint Pierre se trouva quand il se fût écarté du foyer. En effet, nous savons, d’après saint Matthieu et saint Jean, qu’il s’agit d’une « alia ancilla ». — <emphasis xml:lang="la">Hic ex illis est.</emphasis> « Ex illis » est dédaigneux. Il fait partie de leur bande ! C’est-à-dire, c’est un des disciples de Jésus.</para>

	<para xml:id="marc-14-70">70. — <emphasis xml:lang="la">Iterum negavit.</emphasis> L’imparfait ἠρνεῖτο du texte original indique une dénégation prolongée. — Après <emphasis xml:lang="la">Galilæus es</emphasis>, on lit dans le texte grec : καὶ ἡ λαλιά σου ὁμοιάζει, « et lingua tua similis est (scil. linguæ Galilæorum) » ; et, en réalité, nous avons vu dans le premier Évangile (<bible>Mt 26.73</bible> et le commentaire) que les habitants de la Galilée trahissaient leur origine par leur prononciation vicieuse. Cependant ces mots, qui manquent dans les meilleurs témoins, sont regardés à bon droit comme un glossème.</para>

	<para xml:id="marc-14-71">71. — Ce dernier reniement est le plus triste et le plus grave des trois. Pierre, pour rendre ses protestations plus énergiques, leur associa des anathèmes et des serments ; en outre, cette fois, il affirme très directement qu’il ne connaissait pas Jésus, ce Jésus à qui il disait naguère : « Tu es Christus, filius Dei vivi ». Il l’appelle <emphasis xml:lang="la">hommem istum</emphasis>, prenant soin d’ajouter : <emphasis xml:lang="la">quem dicitis</emphasis>, comme s’il n’eût jamais entendu parler de Jésus avant que les servantes et les valets de Caïphe le lui nommassent. Ces derniers mots sont une particularité de saint Marc.</para>

	<para xml:id="marc-14-72">72. — <emphasis xml:lang="la">Statim gallus…</emphasis> L’adverbe « statim » est omis par la Recepta ; mais on le trouve dans les meilleurs manuscrits. — <emphasis xml:lang="la">Iterum</emphasis> est propre à saint Marc, qui seul, nous l’avons vu, ℣. 30, avait mentionné deux chants successifs du coq dans la prédiction de Jésus. — Le premier chant avait probablement passé inaperçu, mais le second produisit une réaction dans le cœur de saint Pierre : <emphasis xml:lang="la">recordatus est</emphasis>, les pajoles de son Maître lui revinrent subitement à la pensée, et alors, reconnaissant toute l’étendue de sa faute, ἐπιβαλὼν ἔκλαιε, comme dit le texte grec. Quel est le sens exact de cette locution ? L’amphibologie du verbe ἐπιβάλλω est cause qu’elle a reçu peut-être plus de vingt interprétations différentes, parmi lesquelles il est assez difficile de choisir. La traduction de la Vulgate, <emphasis xml:lang="la">cœpit flere</emphasis>, est également celle de plusieurs versions anciennes, telles que la Peschito syriaque, l’arménienne, la gothique, etc ; elle est adoptée par Suidas, Euthymius, etc., et l’on cite, à son appui, divers passages soit sacrés, soit profanes, où tel parait être le sens de ἐπιβάλλω ; par exemple, Diog. Laert., <phrase role="smallcaps">vi</phrase>, 2, 4, ἐπίβαλε τερετίζειν, « cantillare cœpit » ; <bible>2Ma 12.38</bible>, τῆς δὲ ἑβδόμαδος ἑπιβαλλούσης, Vulg. « cum septima dies superveniret ». De là sans doute la leçon καὶ ἤρξατο κλαίειν du manuscrit D. Théophylacte conserve au participe ἑπίβάλων sa signification habituelle, et traduit comme s’il y avait : ἑπίβάλων τò ἱμάτιον τῇ κεφαλῇ ἔκλαιε, ayant jeté son manteau sur sa tête, il pleura. D’autres donnent à la phrase le sens de « addens flebat », c’est-à-dire « repetitis vicibus flevit ». D’autres sous-entendent τòν νοῦν après ἑπίβάλων : l’Évangéliste voudrait dire alors que saint Pierre « ayant fait attention » (à sa faute, ou bien au chant du coq) se mit à pleurer. D’assez nombreux auteurs modernes traduisent ἑπίβάλων par « étant aussitôt sorti » (se proripiens, celeriter abiens). Les passages parallèles de saint Matthieu (<bible>Mt 26.75</bible>) et de saint Luc (<bible>Lc 22.62</bible>) ; « <phrase role="smallcaps">egressus foras</phrase> flevit amare », favorisent cette interprétation. Voir Bretschneider, Lexic. man. t. I, p. 381. — On a de remarquables compositions du Poussin, de Valentin, de Stella, sur les différentes scènes du reniement de saint Pierre. Carlo Dolci a immortalisé à sa manière les larmes du prince des Apôtres dans son tableau connu sous le nom de « saint Pierre pleurant ».</para>

</section>
