<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="marc-02-02-09" version="5.0" xml:lang="fr" xsi:schemaLocation="            http://docbook.org/ns/docbook http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/docbook.xsd            http://www.w3.org/1999/xlink http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/xlink.xsd         ">

	<title>9. — Guérison d’un lunatique.</title>
	<subtitle><bible>Mc 9.13-28</bible>. — Parall. <bible>Mt 17.14-20</bible> ; <bible>Lc 9.37-44</bible>.</subtitle>
	
	<para xml:id="marc-9-13">13. — <emphasis xml:lang="la">Veniens ad discipulos…</emphasis> Au pied de l’Hermon, une scène bien différente de celle de la Transfiguration attendait Jésus et ses disciples. Les trois Synoptiques sont unanimes pour la rapprocher du glorieux mystère que nous venons d’étudier ; mais c’est incontestablement saint Marc qui l’a décrite de la manière la plus complète. Il se surpasse lui-même au point de vue des détails pittoresques. Raphaël n’a eu en quelque sorte qu’à le copier pour produire le chef-d’œuvre dont nous parlions dans notre commentaire sur saint Matthieu, p. 342. — Dès les premiers mots, la situation est admirablement dépeinte : nous voyons les neuf Apôtres, timides et embarrassés ; autour d’eux, <emphasis xml:lang="la">turbam magnam</emphasis> qui prend parti pour eux ou contre eux ; puis <emphasis xml:lang="la">Scribas conquirentes cum illis</emphasis> (scil. discipulis). Le contexte nous apprendra l’objet du litige. Les disciples n’avaient pu guérir un jeune possédé, qu’on leur avait conduit en l’absence de leur Maître. Cet échec avait comblé d’une joie maligne des Scribes qui en avaient été témoins : profitant de cette occasion unique, ceux-ci avaient attaqué devant toute l’assistance non seulement les Apôtres impuissants, mais aussi Jésus lui-même, comme si la défaite des soldats eût prouvé contre le général. Mais, voici que le Sauveur apparaît tout à coup à quelque distance, pour venger son honneur attaqué.</para>

	<para xml:id="marc-9-14">14. — <emphasis xml:lang="la">Et confestim…</emphasis> Nouveau tableau propre à saint Marc et tracé d’une main magistrale. Mais les divers traits qui le composent ne sont-ils pas contradictoires ? La foule voit Jésus, elle a peur, et pourtant elle accourt au-devant de lui pour le saluer ! La frayeur dut être grande ; la Vulgate a deux mots pour l’exprimer : <emphasis xml:lang="la">stupefactus est et expaverunt</emphasis>. Le texte grec n’a qu’un seul verbe, ἐξεθαμβήθη ; il est vrai que c’est une expression d’une grande énergie, qui désigne une terreur extrême (on a remarqué que saint Marc seul l’emploie dans son Évangile). Pourquoi d’abord le peuple, en apercevant Jésus, fut-il saisi d’un effroi si violent ? « Il en est qui disent que son visage conservait un reflet de la Transfiguration », écrivait Théophylacte. Corneille de Lapierre est plus catégorique, et n’hésite pas à accepter ce que son devancier grec n’osait donner que comme un dire incertain : « Quod viderent in vultu Jesu paulo ante transfigurato reliquos adhuc aliquos splendoris radios, sicut Mosi post Dei colloquium in vultu adhæserunt radii et quasi corona lucis ». Oui, voilà bien ce qui dût effrayer le peuple quand il reconnut Jésus : il restait sur la physionomie du Sauveur quelques traces de la gloire divine qui l’avait récemment illuminé, et c’est ce reflet extraordinaire, imposant, qui inspirait à la foule une frayeur surnaturelle. Mais, en face de Jésus, le sentiment de la crainte ne pouvait être de longue durée : ses divins attraits, sa bonté, dominèrent promptement toute autre impression. Aussi voyons-nous la multitude accourir bientôt au-devant de lui et le saluer avec une aimable familiarité, tout heureuse qu’il arrivât si à propos pour tirer les siens d’embarras. Voilà le paradoxe éclairci.</para>

	<para xml:id="marc-9-15">15. — <emphasis xml:lang="la">Interrogavit eos.</emphasis> Le grec porte ἐπηρώτησεν τοῦς γραμματεῖς, il interrogea les Scribes. Mais, les meilleurs manuscrits et plusieurs versions anciennes favorisent la leçon de la Vulgate. — Au lieu de <emphasis xml:lang="la">inter vos</emphasis>, on lit encore dans le grec imprimé πρὸς αὐτούς, « contra eos (discipulos) ». D’après notre version latine, Jésus se serait adressé en général à toute l’assemblée. Suivant le « textus receptus », il aurait pris les Scribes à partie, leur montrant que ce n’était plus avec ses disciples, mais avec lui-même, qu’ils avaient à discuter.</para>

	<para xml:id="marc-9-16">16. — <emphasis xml:lang="la">Respondens unus de turba.</emphasis> Tandis que tous les autres demeurent silencieux, un homme sort de la foule et s’avance jusqu’auprès de Jésus, saint Matthieu, <bible>Mt 17.14</bible>, décrit fort bien le pathétique de son attitude et de sa prière : « Genibus provolutus ante eum, dicens : Domine, miserere filio meo ». — <emphasis xml:lang="la">Attuli… ad te.</emphasis> Ce pauvre père était du moins venu avec l’intention de présenter son fils au Sauveur ; mais, n’ayant pas trouvé le divin Thaumaturge, il avait eu recours à ses disciples. — <emphasis xml:lang="la">Habentem spiritum mutum.</emphasis> Locution tout orientale, pour dire que l’enfant était au pouvoir d’un démon qui le rendait sourd (℣. 24) et muet.</para>

	<para xml:id="marc-9-17">17. — <emphasis xml:lang="la">Qui ubicumque…</emphasis> Bien que la possession fût habituelle, elle présentait néanmoins des alternatives étranges de calme relatif et de crises horribles. Ces crises sont vigoureusement décrites par notre Évangéliste. — <emphasis xml:lang="la">Allidit eum.</emphasis> Le verbe ῥήσσει désigne plutôt de violentes convulsions, car le sens primitif ῥήγνυμι est « déchirer ». Il signifie pourtant aussi « in terram prosternere, aliidere<footnote><para>Cf. Bretschneider, Lexic. man., t. II, p. 378.</para></footnote> ». De là cette traduction d’Euthymius : καταβάλλει εἰς γῆν. — Les deux traits suivants : <emphasis xml:lang="la">spumat, stridet dentibus</emphasis>, dénotent aussi d’affreux paroxysmes. — <emphasis xml:lang="la">Arescit</emphasis>, c’est- à-dire « obrigescit » (ξηραίνεται). Les crises se terminaient par un état de complète prostration, durant lequel les membres du démoniaque devenaient raides comme le fer.</para>

	<para xml:id="marc-9-18">18. — <emphasis xml:lang="la">O generatio incredula.</emphasis> C’est à l’assemblée tout entière, c’est-à-dire au père, à la foule, aux Scribes, et même aux disciples jusqu’à un certain point, que Jésus adressait ce reproche. Voyez l’Évangile selon saint Matthieu, p. 342. — <emphasis xml:lang="la">Quamdiu.</emphasis> Excellente traduction de l’ἓως πότε grec, qui équivaut à l’hébreu עד־מה ou עד־מתי. La peine la plus grande que Jésus ait éprouvée sur la terre semble avoir été celle qui provenait de l’incrédulité des hommes : de même que les joies les plus vives de son Cœur semblent avoir eu pour cause la foi des vrais croyants.</para>

	<para xml:id="marc-9-19">19. — Quand, sur l’ordre du Sauveur, on eût approché l’enfant, le démon manifesta sa rage par un accès suprême, que le Thaumaturge toléra pendant quelques instants, pour mieux faire éclater la vertu divine qui agissait en lui. — Il est assez difficile de déterminer le sujet du verbe <emphasis xml:lang="la">vidisset</emphasis>. Est-ce Jésus qui regarda l’enfant, et qui fit frémir ainsi le démon ? Est-ce l’enfant qui regarda Jésus, et qui, uni étroitement à l’esprit mauvais, lui communiqua l’impression de crainte dont il avait été aussitôt saisi ? La locution grecque, ἰδὼν αὐτòν, est tout aussi ambiguë. Le second sentiment nous paraît plus naturel. Cf. Belen, Grammat. p. 181. — Le verbe εσπάραξεν, traduit par <emphasis xml:lang="la">conturbavit</emphasis>, signifie plutôt « discerpsit ». L’enfant fut donc repris de convulsions et de spasmes. — <emphasis xml:lang="la">Volutabatur…</emphasis> Trait douloureusement pittoresque.</para>

	<para xml:id="marc-9-20_marc-9-21">20 et 21. — <emphasis xml:lang="la">Et interrogavit patrem.</emphasis> Cependant Jésus, plein d’un calme divin, noue avec le père du jeune démoniaque un touchant dialogue, ℣℣. 20-23, que saint Marc nous a seul conservé. — <emphasis xml:lang="la">Quantum temporis…</emphasis> Comme un médecin dans un cas semblable, Notre-Seigneur se fait renseigner (point pour lui-même assurément, mais pour l’assistance) sur la durée de ce mal affreux. — <emphasis xml:lang="la">Ab infantia</emphasis>, répond le père, παιδιόθεν, indiquant par là que la maladie, ainsi que sa cause, était tout à fait invétérée. Puis, trait bien naturel, pour exciter davantage la pitié de Jésus, il ajoute quelques détails sur le malheureux état de son pauvre enfant : <emphasis xml:lang="la">Frequenter eum…</emphasis> Cf. ℣. 17. — <emphasis xml:lang="la">Ut eum perderet.</emphasis> Tel était, dans la pensée du suppliant, le but (ἵνα) que se proposait le démon en maltraitant ainsi son fils : il voulait lui donner la mort. — <emphasis xml:lang="la">Sed, si quid potes…</emphasis> On croit entendre, en lisant ces paroles, l’accent de détresse avec lequel elles durent être prononcées. Mais pourquoi le père ne s’écrie-t-il pas comme le centurion : Dis seulement une parole, et mon fils sera guéri ? Ὁρᾶς, répond Euthymius, πῶς οὐκ εἰχε πίστιν ἀδίστακτον. En effet, c’est une foi vacillante qu’exprime uno telle restriction : « Si vous pouvez quelque chose ». Le père croyait jusqu’à un certain point en la puissance de Jésus, puisqu’il lui avait conduit son fils ; mais sa foi, déjà imparfaite en elle-même, était devenue plus faible encore, après les efforts impuissants des Apôtres pour chasser le démon. — <emphasis xml:lang="la">Misertus nostri.</emphasis> De même qu’autrefois la Chananéenne, <bible>Mt 15.25</bible>, le père fait sienne l’infirmité de son enfant.</para>

	<para xml:id="marc-9-22">22. — <emphasis xml:lang="la">Si potes credere.</emphasis> La Recepta grecque porte, d’une manière à peu près semblable, τὸ εἰ δύνῃ πιστεῦσαι. Mais, dans la Recepta comme dans la Vulgate, les verbes πιστεῦσαι) « credere », sont probablement de trop ; car les meilleurs manuscrits (B, C, L, Δ, Sinait.) et plusieurs versions ont simplement : τὸ εἰ δύνῃ, c’est-à-dire : Quant à ce que vous dites là, « Si tu peux », tout est possible à celui qui croit. Au reste cette variante change peu de chose à la pensée. Jésus, on le voit, saisit au vol la fâcheuse réflexion du suppliant, et il s’en sert avec autant d’habileté que de bonté pour raviver dans ce cœur désolé la foi sans laquelle le miracle n’eût pas été produit. La question est ainsi ramenée à son véritable point de vue : il ne s’agit pas de la puissance du.Thaumaturge, sur laquelle le moindre doute n’est pas permis, mais de la foi de quiconque y a recours.</para>

	<para xml:id="marc-9-23">23. — La description devient de plus en plus pathétique. — <emphasis xml:lang="la">Continuo exclamans.</emphasis> Effet instantané de la parole du Sauveur. Allant droit au cœur du père, elle y enfanta une grande foi, ou du moins un’grand désir de foi. — <emphasis xml:lang="la">Credo, Domine.</emphasis> Je crois déjà, j’ai une entière bonne volonlé pour croire, et cependant, <emphasis xml:lang="la">adjuva incredulitatem meam</emphasis>, parce que je sens que ma foi n’est pas assez vive encore. Il appelle incrédulité ce qu’il comprend n’être qu’un commencement de foi, une foi appelée à se développer. Belle prière, qui rappelle celle des disciples : « Domine, adauge nobis fidem ».</para>

	<para xml:id="marc-9-24">24. — <emphasis xml:lang="la">Cum videret… concurrentem turbam.</emphasis> Dans le grec, ὅτι ἐπισυντρέχει ὄχλος. Le verbe, doublement composé, indique des foules grossissantes qui viennent s’ajouter à celle qui environnait déjà Notre-Seigneur, ℣. 13. Le Sauveur se hâte d’accomplir le miracle pour échapper à tous ces regards curieux, cf. <bible>Mc 7.33 ; 8.23</bible>, et les notes correspondantes. — <emphasis xml:lang="la">Surde et mute spiritus.</emphasis> C’est-à-dire, esprit qui rend sourd et muet. — <emphasis xml:lang="la">Ego prœcipio tibi.</emphasis> Il y a une emphase visible dans cet ἐγώ mis en tête de la phrase : Moi, à qui tu ne résisteras point comme à mes disciples. L’ordre est majestueux, digne du Messie. — <emphasis xml:lang="la">Et amplius ne introeas…</emphasis> C’est une guérison perpétuelle que le Seigneur effectue : il interdit à tout jamais au démon d’entrer dans ce corps qu’il avait si longtemps regardé comme sa propriété.</para>

	<para xml:id="marc-9-25_marc-9-26">25 et 26. — <emphasis xml:lang="la">Exclamans, multum discerpens…</emphasis> Quelle abondance de détails vivants et intéressants d’un bout à l’autre du récit ! Saint Pierre avait tout vu, tout retenu, tout raconté à son disciple. — Le démon, obligé d’obéir à la voix de Jésus, lance ce trait du Parthe en se retirant. Il convulsionne une dernière fois sa victime et l’étend comme morte aux pieds de Jésus. Peine inutile ! Notre-Seigneur n’a qu’un geste à faire, <emphasis xml:lang="la">tenens manum ejus elevavit</emphasis>, et l’infirme recouvre ses sens et la pleine possession de tout son être. — C’est peut-être à cette cure merveilleuse que Lucien fait une allusion ironique, lorsqu’il écrit dans son Philopseudes, <phrase role="smallcaps">xvi</phrase> : Πάντες Ισασιν τὸν Σύρον τὸν ἐκ τῆς Παλαιστίνης, τὸν ἐπὶ τούτων σοφιστὴν, ὄσους παραλαβών καταπίπτοντας πρὸς τὴν σελήνην (Cf. <bible>Mt 17.14</bible>) καὶ τὼ ὀφθαλμὼ διαστρέφοντας καὶ ἀφροῦ πιμπλαμένους τὸ στόμα ὃμως ἀνίστησι καὶ ἀποπέμπει ἀρτίους ἐπὶ μισθῷ μεγάλῷ ἀπαλλάξας τῶν δεινῶν.</para>

	<para xml:id="marc-9-27">27. — <emphasis xml:lang="la">Cum introisset in domum.</emphasis> Détail propre à saint Marc. La question des Apôtres au divin Maître fut donc posée « secreto », comme le dit saint Matthieu. — <emphasis xml:lang="la">Quare nos non poluimus ?</emphasis> Ils n’avaient pas dépassé leur mandat, puisque Jésus leur avait donné quelque temps auparavant, <bible>Mc 6.7</bible>, « potestatem spirituum immundorum » : quel pouvait bien être la cause secrète de leur récente défaite ?</para>

	<para xml:id="marc-9-28">28. — <emphasis xml:lang="la">Et dixit illis.</emphasis> Notre Évangéliste ne donne que la substance de la réponse du Sauveur. Voyez saint Matthieu, <bible>Mt 17.19-20</bible> et le commentaire. C’est seulement après avoir dit à ses disciples que leur impuissance provenait de l’imperfection de leur foi, et après leur avoir révélé par un frappant exemple la vertu incomparable d’une foi ferme, que Jésus ajouta : <emphasis xml:lang="la">Hoc genus…</emphasis> Cette race, c’est-à-dire, d’après l’opinion commune, la classe particulière dont faisait partie, dans la hiérarchie infernale, le démon expulsé par Notre-Seigneur. C’était un « de pessimis et obstinatissimis dæmonibus ». Tirin. — <emphasis xml:lang="la">In oratione et jejunio.</emphasis> Par le jeûne, la chair est soumise à l’esprit ; par la prière, l’esprit est soumis à Dieu, et, de la sorte, l’homme devient pour ainsi dire un ange, supérieur à la chair et au démon (Pensée d’Eusèbe d’Émèse). Mais pour prier, comme pour mortifier sa chair, il faut avoir une foi vive. Que le prêtre ait donc cette foi, qu’il réduise son corps en servitude, qu’il soit un homme d’oraison, et il sera plus fort que tous les démons qu’il gémit de voir ravager son troupeau.</para>

</section>
