<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="marc-02-02-08" version="5.0" xml:lang="fr" xsi:schemaLocation="            http://docbook.org/ns/docbook http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/docbook.xsd            http://www.w3.org/1999/xlink http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/xlink.xsd         ">

	<title>8. — La Transfiguration.</title>
	<subtitle><bible>Mc 9.1-12</bible>.</subtitle>

	<section>
		<title>a. Le miracle</title>
		<subtitle><bible>Mc 9.1-7</bible>. — Parall. <bible>Mt 17.1-8</bible> ; <bible>Lc 9.28-36</bible>.</subtitle>
		
		<para>Assurément, comme nous venons de le dire, c’est un évènement distinct de la Transfiguration que Notre-Seigneur avait promis de faire contempler avant leur mort à quelques-uns de ses auditeurs ; néanmoins, nous ne prétendons pas dire qu’il n’existe aucune connexion entre la promesse de Jésus et le grand mystère sur lequel l’ordre chronologique appelle maintenant notre attention dans les trois premiers Évangiles. La Transfiguration devait en effet prouver à ses heureux témoins que le Sauveur était vraiment Roi, qu’il avait le droit de parler de sa gloire et de sa puissance : en ce sens elle était donc un prélude et un gage des manifestations éclatantes dont nous entendions naguère la prédiction. C’est pourquoi saint Basile le Grand l’appelle <phrase xml:lang="el">τὰ προοίμια τῆς εὐδόξου αὐτοῦ (Ἰησοῦ) παρουσίας</phrase><footnote><para>Saint <surname>Basile</surname> le Grand, <citetitle>Homelia in Isaia</citetitle>, <phrase role="smallcaps">xliv</phrase>. Cf. <surname>Théodoret</surname> de Cyr, <citetitle>Epistola</citetitle>, <phrase role="smallcaps">cxlv</phrase> ; saint <surname>Anselme</surname> de Cantorbéry, <citetitle>Homilia</citetitle>, <phrase role="smallcaps">iv</phrase>.</para></footnote>. — Sur le but et le motif de la Transfiguration, voyez l’<phrase xlink:href="matthieu#matthieu-17-1-intro"><citetitle>Évangile selon saint Matthieu</citetitle>, <bible>Mt 17.1</bible></phrase>.</para>
	
		<para xml:id="marc-9-1"><phrase role="chapter">Chap. ix.</phrase> — 1. — <emphasis xml:lang="la">Post dies sex.</emphasis> Six jours après les événements racontés en dernier lieu, <bible>Mc 8.27-39</bible>. Tout porte à croire que Jésus et les siens passèrent ce temps dans le voisinage de Césarée : rien du moins, dans le récit sacré, n’indique un changement de lieux. — <emphasis xml:lang="la">Assumit Petrum…</emphasis> Ne voulant pas, dans ses mystérieux desseins, faire assister tous les Apôtres à son triomphe momentané, le Sauveur prend du moins avec lui « les trois sommets du Sacré-Collège » (Théophylacte), Pierre, le futur Chef de l’Église, et les deux fils du Tonnerre. — <emphasis xml:lang="la">Ducit illos.</emphasis> Dans le grec, <phrase xml:lang="el">ἀναφέρει</phrase>, il les conduit en haut, mot qui semble indiquer, de concert avec l’adjectif <emphasis xml:lang="la">excelsum</emphasis>, une ascension longue et pénible. — <emphasis xml:lang="la">In montem.</emphasis> Était-ce le Thabor ? était-ce l’Hermon ? Nous avons discuté dans notre <phrase xlink:href="matthieu#matthieu-17-1">commentaire sur saint Matthieu, <bible>Mt 17.1</bible></phrase>, les raisons qui parlent pour et contre chacune de ces montagnes, et nous nous sommes décidé en faveur de l’Hermon. Telle était déjà l’opinion de D. Calmet<footnote><para>Dom Augustin <surname>Calmet</surname>, <citetitle>Commentaire littéraire sur saint Marc</citetitle>, h. l.</para></footnote>, peut-être même celle d’Eusèbe<footnote><para><surname>Eusèbe de Césarée</surname>, <citetitle>In Psalm.</citetitle> <phrase role="smallcaps">lxxxviii</phrase>.</para></footnote>. Le sentiment traditionnel a fait donner chez les grecs le nom de <phrase xml:lang="el">θαϐώριον</phrase> à la fête de la Transfiguration. — <emphasis xml:lang="la">Transfiguratus est.</emphasis> Les Pères et les théologiens ont bien déterminé le sens de cette expression, qui, d’après la signification littérale du grec, semblerait indiquer une sorte de métamorphose, <phrase xml:lang="el">μετεμορφώθη</phrase>. « Nemo putet pristinam formam eum amisisse ; non substantia tollitur, sed gloria commutatur<footnote><para>Saint <surname>Jérôme</surname> de Stridon, <citetitle>in Matth.</citetitle>, <phrase role="smallcaps">xvii</phrase>.</para></footnote> ». « Transfiguratus est non mutatione lineamentorum, sed qualitate gloriæ. Erat enim et apparebat tunc Jesus ejusdem non mutatæ figuræ, sed mutatæ qualitatis<footnote><para>Thomas <surname>Cajetan</surname>, <citetitle xlink:href="https://books.google.fr/books?id=aQ1EAAAAcAAJ">Evangelia cum Commentariis, Marci</citetitle>, h. l.</para></footnote> ».</para>

		<para xml:id="marc-9-2">2. — <emphasis xml:lang="la">Et vestimenta ejus.</emphasis> Au rayonnement divin de la physionomie du Sauveur, se joignit celui de ses vêtements, qui devinrent <emphasis xml:lang="la">candida nimis</emphasis>. Pour donner à ses lecteurs une idée de cette blancheur merveilleuse, saint Marc emploie deux comparaisons qui lui sont propres, car c’est par une erreur de traduction que la première, <emphasis xml:lang="la">sicut nix</emphasis>, a passé dans le texte latin de saint Matthieu<footnote><para>Voyez <citetitle>Évangile selon saint Matthieu</citetitle>, <bible>Mt 17.2</bible>.</para></footnote>. — La seconde comparaison, <emphasis xml:lang="la">qualia fullo non potest…</emphasis>, est empruntée à l’art humain, de même que la précédente l’avait été à la nature, à la neige étincelante qui blanchissait le sommet de l’Hermon. Certes, dès l’antiquité, l’habileté des hommes, qui progresse si vite toutes les fois qu’il s’agit de rehausser le bien-être matériel, était allée très loin sous le rapport auquel saint Marc fait allusion. Les « candidati » de Rome et d’Athènes portaient des toges d’une blancheur éblouissante. Et pourtant, cela n’était rien à côté de la splendeur céleste qui avait subitement envahi tout l’extérieur de Jésus.</para>

		<para xml:id="marc-9-3">3. — <emphasis xml:lang="la">Elias cum Moyse.</emphasis> Les deux héros de la théocratie juive viennent saluer, dans ce moment glorieux, le Législateur et le Prophète de la loi nouvelle, montrant ainsi l’alliance qui existe entre les deux Testaments. Ce fut sans doute par une sorte d’intuition surnaturelle que les trois Apôtres les reconnurent aussitôt. — <emphasis xml:lang="la">Erant loquentes cum Jesu.</emphasis> Cette construction semble indiquer que l’entretien eut une certaine durée. Saint Luc nous en fait connaître l’étonnant objet, <bible>Lc 9.31</bible>.</para>

		<para xml:id="marc-9-4">4. — <emphasis xml:lang="la">Respondens Petrus.</emphasis> C’est saint Pierre, vif, ardent et saintement empressé comme toujours, qui songe le premier à prendre la parole. — <emphasis xml:lang="la">Rabbi.</emphasis> Tandis que les deux autres synoptiques emploient l’équivalent grec de ce titre, saint Marc cite à sa manière le mot hébreu, <phrase xml:lang="he">רבי</phrase>. On en trouvera l’étymologie et l’histoire dans l’<phrase xlink:href="matthieu#matthieu-23-7">Évangile selon saint Matthieu, <bible>Mt 23.7</bible></phrase>. — <emphasis xml:lang="la">Bonum est…</emphasis> « Videt hoc Petru, et humana sapiens tanquam homo, Domine, bonum est, inquit, nos hic esse. Tædium patiebatur a turba, invenerat solitudinem montis ; ibi habebat Christum, panem mentis. Utquid inde discederet ad labores et dolores, habens in Deum sanctos amoreset ideo bonos mores ? Bene sibi volebat esse, unde et adjunxit : Si vis faciamus hic tria tabernacula<footnote><para>Saint <surname>Augustin d’Hippone</surname>, <citetitle>Sermo</citetitle> <phrase role="smallcaps">lxxviii</phrase>.</para></footnote> » Le V. Bède fait ici un beau rapprochement : « Si tantum transfigurata Christi humanitas duorumque societas sanctorum ad punctum visa delectat, ut eos ne discedant… Petrus sistere velit ; quanta erit felicitas, visioni deitatis inter angelorum choros adesse perpetuo ? » Il fera meilleur encore au ciel que sur le Thabor ou l’Hermon.</para>

		<para xml:id="marc-9-5">5. — <emphasis xml:lang="la">Non enim sciebat…</emphasis> Saint Marc relève, de concert avec saint Luc, ce trait intéressant. Saint Pierre oubliait qu’il n’est pas possible de prolonger ici-bas de tels moments d’une manière perpétuelle, que cette vie doit être consacrée à la lutte et non aux saintes délices. Son extase l’avait transporté dans des régions sublimes où il ne songeait plus aux conditions de l’existence présente. « In spiritu enim homo constitutus, telle est à ce sujet la profonde réflexion de Tertullien, præsertim quum gloriam Dei conspicit,… necesse est excidat sensu, obumbratus scilicet virtute divina<footnote><para><surname>Tertullien</surname>, <citetitle>Adversus Marcionem</citetitle>, <phrase role="smallcaps">iv</phrase>, 22.</para></footnote> ». — <emphasis xml:lang="la">Erant enim timore exterriti.</emphasis> Ce second détail est propre à notre Évangéliste. C’est un fait d’une grande vérité psychologique, quoique, de prime-abord, il semble contredit par ce qui précède. Mais le paradoxe n’est qu’apparent. Une joie surnaturelle et une frayeur religieuse se concilient fort bien ensemble. Saint Pierre et ses deux compagnons, quoique si heureux sur la sainte montagne, pouvaient être en même temps en proie à un sentiment de vif effroi en face du divin qui les enveloppait. C’étaient tout à la fois le bonheur et la crainte qui les avaient mis hors d’eux-mêmes. Le mot grec <phrase xml:lang="el">ἔκφοϐοι</phrase>, traduit par « timore exterriti », est d’une grande énergie.</para>

		<para xml:id="marc-9-6">6. — <emphasis xml:lang="la">Et facta est nubes…</emphasis> Telle fut la réponse donnée à saint Pierre ; une tente toute divine, consistant en une nuée lumineuse<footnote><para>Cf. <bible>Mt 18.4</bible>.</para></footnote>, enveloppa soudain Jésus et ses deux interlocuteurs. Puis, Dieu le Père, qui cachait sous ce voile l’éclat de sa sainte présence, fit entendre de solennelles paroles, par lesquelles il saluait Notre-Seigneur comme son Fils bien-aimé, <emphasis xml:lang="la">Hic est Filius meus</emphasis>, et l’établissait Législateur souverain de la Nouvelle Alliance, <emphasis xml:lang="la">Ipsum audite</emphasis>. C’est à lui et à lui seul que l’on doit obéir désormais. La loi mosaïque a fait son temps : Celui qu’elle figurait est arrivé. Les Prophètes, représentés par Élie, ont fait leur temps : Celui qu’ils annonçaient a fait son apparition. « Tradidit igitur Pater Filio discipulos novos, ostensis prius cum illo Moyse et Elia io claritatis prærogativa, atque ita dimissis, quasi jam et officio et honore dispunctis<footnote><para><surname>Tertullien</surname>, l. c.</para></footnote> ». C’est donc le Christ, Fils de Dieu, qu’il faut écouter exclusivement et à tout jamais.</para>

		<para xml:id="marc-9-7">7. — <emphasis xml:lang="la">Et statim circumspicientes.</emphasis> — Voir dans saint Matthieu, <bible>Mt 17.6,7</bible>, quelques détails graphiques omis par saint Marc. L’adverbe <phrase xml:lang="el">ἐξάπινα</phrase> autorise à croire que la Théophanie n’avait duré que peu d’instants. Lorsque, n’entendant plus la voix et devenant plus hardis, les trois Apôtres jetèrent autour d’eux un regard furtif, ils n’aperçurent plus que Jésus auprès d’eux sur la montagne, « sueta forma, sueto amictu » (Witsius) ; la Transfiguration avait pris fin. — Voyez dans Rohault de Fleury<footnote><para>Charles <surname>Rohault de Fleury</surname>, <citetitle>L'Évangile : Études iconographiques et archéologiques</citetitle>, t. II, pp. 68 et ss.</para></footnote>, quelques notes intéressantes sur ce mystère considéré dans ses rapports avec l’art antique.</para>
	</section>
	
	<section>
		<title>b. Entretien qui se rattache au miracle.</title>
		<subtitle><bible>Mc 9.8-12</bible>. — Parall. <bible>Mt 17.9-13</bible>.</subtitle>

		<para xml:id="marc-9-8">8. — <emphasis xml:lang="la">Descendentibus illis.</emphasis> L’entretien que le Sauveur eut avec les trois disciples privilégiés, aussitôt après sa Transfiguration, comprend deux points principaux. Jésus commença par enjoindre aux témoins du mystère de garder le plus profond silence sur ce qu’ils avaient vu et entendu, ℣℣. 8 et 9 ; il répondit ensuite à une question qu’ils lui adressèrent au sujet de l’avènement d’Élie, ℣℣. 10-12. — 1. Le silence. <emphasis xml:lang="la">Ne cuiquam… narrarent.</emphasis> À personne absolument, pas même aux autres Apôtres qu’ils allaient bientôt rejoindre au pied de la montagne. L’interdiction devait durer autant que la vie mortelle de Notre-Seigneur. Seule, sa résurrection d’entre les morts pourrait lever le scellé placé sur les lèvres de Pierre, de Jacques et de Jean. Cet ordre n’a rien d’étonnant, après les défenses semblables que Jésus avait fréquemment formulées depuis le début de son ministère public. Ou plutôt, il avait cette fois une raison d’être toute particulière : « Quo enim de ipso (Jesu) majora dicerentur, eo creditu difficiliora tunc apud plerosque forent, et scandalum ex cruce vehementius offendisset ». Victor d’Antioche.</para>

		<para xml:id="marc-9-9">9. — <emphasis xml:lang="la">Verbum continuerunt.</emphasis> Dans le grec, <phrase xml:lang="el">τòν λόγον ἐκράτησαν</phrase> ; littéralement, ils tinrent ferme cette parole. Cela veut-il dire qu’ils obéirent fidèlement à l’injonction de leur Maître ? ou bien, d’après une autre interprétation, qu’ils furent vivement frappés des derniers mots prononcés par le Sauveur, et qu’ils en firent le thème de leurs réflexions ? Ce second sens nous paraît plus en rapport avec le contexte. — <emphasis xml:lang="la">Apud se</emphasis>, que la ponctuation actuelle de la Recepta et de la Vulgate rattache au verbe « continuerunt », retombe plutôt sur <emphasis xml:lang="la">conquirentes</emphasis> ; les trois Apôtres discutaient donc entre eux sur la signification (<emphasis xml:lang="la">quid esset</emphasis>) de la phrase <emphasis xml:lang="la">Cum a mortuis resurrexerit</emphasis>. Saint Marc a seul signalé l’espèce de perplexité dans laquelle les amis de Jésus furent jetés par cette parole du Sauveur. Sans doute ils n’ignoraient pas ce qu’était la résurrection en général, puisqu’elle faisait partie du symbole de foi chez les Juifs comme chez les chrétiens ; mais la Résurrection personnelle de Jésus les troublait. En effet, pour ressusciter il faut mourir ; or, la mort de leur Maître était opposée à leurs vieux préjugés. — Au lieu de la leçon <phrase xml:lang="el">ὅταν ἐκ νεκρῶν ἀναστῇ</phrase>, que notre traducteur latin semble avoir lue dans son manuscrit, la Recepta porte simplement <phrase xml:lang="el">τò ἐκ νεκρῶν ἀναστῆναι</phrase>.</para>

		<para xml:id="marc-9-10">10. — 2. L’avènement d’Élie. <emphasis xml:lang="la">Interrogabant eum.</emphasis> Si les disciples n’osent questionner Jésus sur le mystère, si obscur pour eux, de sa Résurrection, ils lui proposent du moins une difficulté que la récente apparition d’Élie avait fait naître dans leur esprit. Peut-être se figuraient-ils que les deux points n’étaient pas sans connexion intime, et, qu’en provoquant des explications sur l’un, ils feraient jaillir en même temps la lumière sur l’autre. — <emphasis xml:lang="la">Quid ergo dicunt…</emphasis> La Vulgate a lu <phrase xml:lang="el">τὶ οῦν</phrase>. <phrase xml:lang="el">Ὅτι</phrase> du texte imprimé équivaut à <phrase xml:lang="el">τὶ ὅτι</phrase>. Divers critiques adoptent la variante <phrase xml:lang="el">ὅ τὶ</phrase>, qui a le sens de <phrase xml:lang="el">διὰ τὶ</phrase>. — <emphasis xml:lang="la">Pharisæi</emphasis> n’est pas dans le grec. — <emphasis xml:lang="la">Eliam… venire primum.</emphasis> « Auparavant », c’est-à-dire avant le Messie, en qualité de Précurseur, ainsi que l’avait annoncé le prophète Malachie, <bible>Ma 4.5</bible>. Sur ce retour d’Élie, qui a toujours vivement intéressé les Juifs, à tel point que « vouloir citer tous les passages rabbiniques où il en est question serait une tâche infinie » (Lightfoot), voyez l’<phrase xlink:href="matthieu#matthieu-17-10">Évangile selon saint Matthieu, <bible>Mt 17.10</bible></phrase>.</para>

		<para xml:id="marc-9-11_marc-9-12">11 et 12. — <emphasis xml:lang="la">Qui respondens.</emphasis> La réponse du Sauveur est exprimée d’une manière un peu obscure dans le second Évangile. La rédaction plus nette de saint Matthieu fait disparaître toute difficulté. Un premier point est clair : c’est qu’Élie viendra d’abord, et, qu’une fois de retour sur cette terre dont il a si mystérieusement disparu, il préparera les hommes à recevoir le Messie. <emphasis xml:lang="la">Primo</emphasis> représente l’époque du second avènement de Notre-Seigneur Jésus-Christ ; <emphasis xml:lang="la">restituet</emphasis> (mieux « restituit », car le verbe grec est au présent), les travaux d’Élie pour amener les Juifs à la vraie foi. Ainsi, Jésus donne raison aux Scribes ; seulement, il explique et rectifie leur dire en appliquant à la fin des temps ce qu’ils s’attendaient à voir bientôt accompli<footnote><para><surname>Théophylacte</surname>, h. l.</para></footnote>. — <emphasis xml:lang="la">Et quomodo scriptum est…</emphasis> C’est ici que la pensée devient énigmatique, à cause de la construction un peu lourde et enchevêtrée de la phrase. On a proposé, pour l’améliorer, plusieurs changements dans la ponctuation. Par exemple, une coupure et un point d’interrogation après <emphasis xml:lang="la">Filium hominis</emphasis> : « Qu’est-il écrit du Fils de l’homme ? Qu’il souffrira beaucoup… » Ou bien un simple point d’interrogation à la fin du verset : « Pourquoi est-il écrit du Fils de l’homme qu’il aura beaucoup à souffrir ? » Nous préférerions une virgule après <emphasis xml:lang="la">contemnatur</emphasis>, de manière à établir une corrélation étroite entre le ℣. 12 et la fin du ℣. 11 : « De même qu’il est écrit au sujet du Fils de l’homme qu’il aura beaucoup à souffrir et qu’il sera avili (dans le grec <phrase xml:lang="el">ἐξουδενωθῇ</phrase>, réduit à rien), de même, je vous dis qu’Élie est venu… comme il est écrit à son sujet ». Il nous semble que l’équilibre des mots et des idées demande cette traduction. À l’apparition future du véritable Élie, Jésus oppose l’arrivée déjà ancienne de l’Élie figuratif, Jean-Baptiste ; des souffrances subies par son Précurseur, il rapproche ses propres souffrances. De part et d’autre il montre, planant au-dessus des destinées humaines, la volonté de Dieu exprimée dans les Saintes Écritures. De la sorte, il existe entre toutes les parties de la phrase un lien qui les unit, un contrepoids qui les soutient, et l’obscurité se trouve amoindrie. De plus, nous nous rapprochons ainsi du texte de saint Matthieu, <bible>Mt 17.12</bible> : « Je vous le dis : Élie est déjà venu et ils ne l’ont pas connu, et ils ont fait contre lui tout ce qu’ils ont voulu. C’est ainsi que le Fils de l’homme doit souffrir par eux ». — <emphasis xml:lang="la">Fecerunt illi…</emphasis> Jésus désignait ainsi les persécutions endurées par saint Jean<footnote><para>Cf. <bible>Mc 6.17 et ss.</bible></para></footnote>. Le prophète Élie n’avait pas moins souffert<footnote><para>Cf. <bible>1Ro 19</bible>.</para></footnote>.</para>

	</section>
	
</section>
