<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="marc-02-03-04" version="5.0" xml:lang="fr" xsi:schemaLocation="            http://docbook.org/ns/docbook http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/docbook.xsd            http://www.w3.org/1999/xlink http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/xlink.xsd         ">


	<title>4. — Ambition des fils de Zébédée.</title>
	<subtitle><bible>Mc 10.35-45</bible>. — Parall. <bible>Mt 20.20-28</bible>.</subtitle>


	<para xml:id="marc-10-35">35. — <emphasis xml:lang="la">Et accedunt ad eum.</emphasis> Surprenant épisode, surtout après cette prédiction si claire de Jésus. Saint Marc, dans la description qu’il en fait, a plusieurs traits originaux. Tout d’abord, son entrée en scène diffère de celle du premier Évangile. Dans saint Matthieu, c’était Salomé qui se présentait à Jésus accompagnée de ses deux fils, et qui formulait elle-même leur étrange désir : ici, il n’est question que de Jacques et de Jean. C’est donc le récit de saint Matthieu qui est le plus complet. — <emphasis xml:lang="la">Volumus.</emphasis> Demande bien audacieuse : il est vrai que le θέλομεν ἵνα… du texte grec peut se traduire par le conditionnel : Nous voudrions ! — <emphasis xml:lang="la">Quodcumque pelierimus facias.</emphasis> Les deux frères, n’osant pas sans doute formuler directement leur désir, essayent d’en obtenir l’accomplissement en se faisant tout d’abord octroyer cette sorte de blanc-seing universel.</para>

	<para xml:id="marc-10-36">36· — <emphasis xml:lang="la">Quid vultis…?</emphasis> Jésus, bien qu’il pénétrât les secrets desseins de leur cœur, veut que leur demande soit proférée ouvertement. Ils recevront par là-même une humiliation salutaire, qui les préparera à mieux goûter la leçon qui viendra plus loin. — La construction de la phrase grecque est assez extraordinaire dans certains manuscrits : τί θέλετε με ποιήσω ὑμῖν ; Griesbach et Lachmann adoptent cette leçon.</para>

	<para xml:id="marc-10-37">37. — <emphasis xml:lang="la">Da nobis ut… sedeamus.</emphasis> Le Sauveur, d’après la rédaction de saint Matthieu, <bible>Mt 19.28</bible>, avait promis aux Apôtres, peu d’instants auparavunt, qu’ils siégeraient un jour dans le ciel sur douze trônes glorieux. Ce fut sans doute cette image qui enflamma l’ambition des fils de Salomé, et qui leur suggéra la pensée de demander pour eux-mêmes les trônes situés immédiatement à gauche et à droite de celui que Jésus occuperait, c’est-à-dire les deux premières places. — <emphasis xml:lang="la">In gloria tua.</emphasis> Dans saint Matthieu, « in regno tuo ». Ces deux expressions désignent l’époque à laquelle Notre-Seigneur, après avoir triomphé de ses ennemis, jouirait de sa puissance et de sa gloire, selon tous les préjugés du Judaïsme de ces temps.</para>

	<para xml:id="marc-10-38">38. — <emphasis xml:lang="la">Nescitis quid petatis.</emphasis> « C’est comme si Jésus leur disait : Vous parlez d’honneur, tandis que je vous entretiens de fatigues et de combats. Ce n’est pas maintenant le temps des récompenses, mais celui du sacrifice, des luttes et des périls<footnote><para>Saint Jean Chrys., Hom. <phrase role="smallcaps">lxvi</phrase> in Matth.</para></footnote> ». — <emphasis xml:lang="la">Potestis…</emphasis> Un prince n’élève personne au rang de premier ministre sans s’être assuré de ses dispositions, sans exiger de lui un dévouement spécial, sans avoir mis ses forces et son courage à l’épreuve. De là cette question de Jésus. — <emphasis xml:lang="la">Bibere calicem, baptismo baptizari</emphasis> : figures énergiques, pour désigner la Passion du Sauveur. La seconde est ici une particularité de saint Marc. Elles apparaissent du reste en plusieurs autres endroits dans les discours de Notre-Seigneur<footnote><para>Cf. <bible>Mc 14.36</bible> ; <bible>Lc 12.50</bible> ; <bible>Jn 18.11</bible>, etc.</para></footnote>. Elles ont l’une et l’autre leurs analogies dans l’Ancien Testament. Comparez <bible>Ps 57.2,3,16 ; 123.4</bible>, pour la métaphore du baptême, et, pour celle du calice, les passages cités dans l’Évangile selon saint Matth. p. 393. — <emphasis xml:lang="la">Quem ego bibo, quo ego baptizor.</emphasis> Le pronom « ego » est emphatique. L’emploi du temps présent, qui relève si bien la proximité, la certitude de la Passion, est propre à saint Marc.</para>

	<para xml:id="marc-10-39">39. — <emphasis xml:lang="la">Possumus.</emphasis> Cette brève réponse, qui dut être prononcée avec un accent énergique, sortait directement du cœur des deux frères : La suite de leur vie prouve combien ils étaient sincères en la prononçant. — <emphasis xml:lang="la">Calicem quidem…</emphasis> L’épreuve qu’ils se croient capables de soutenir, ils la soutiendront : ils goûteront l’amertume du calice de Jésus, ils auront part à son baptême de sang, en un mot, ils auront beaucoup à souffrir pour leur Maître. Cela leur est accordé.</para>

	<para xml:id="marc-10-40">40. — <emphasis xml:lang="la">Sedere autem…</emphasis> Quant au reste, le Sauveur les renvoie à son divin Père, et à ses décrets éternels. — Le pronom <emphasis xml:lang="la">vobis</emphasis> n’a pas d’équivalent dans le texte grec. De là cette traduction, qui est adoptée par plusieurs interprètes : « Non est meum dare nisi quibus paratum est<footnote><para>Sur le sens de ces paroles, voyez saint Matthieu, p. 393.</para></footnote> ». Le P. Patrizi propose l’interversion suivante, qui enlève tout semblant de difficulté : « Est meum dare, non vobis, sed quibus paratum est<footnote><para>P. Patrizi, in Marc. Comment., p. 148.</para></footnote> ».</para>

	<para xml:id="marc-10-41_marc-10-42">41 et 42. — <emphasis xml:lang="la">Cœperunt indignari.</emphasis> Saint Matthieu parait supposer que l’indignation des disciples éclata complètement, « indignati sunt » ; saint Marc dit avec une nuance qu’elle commençait seulement à se manifester, quand Jésus la réprima en réunissant les Douze autour de lui pour leur donner à tous une grave leçon. — <emphasis xml:lang="la">Scitisquia…</emphasis> Voyez l’Évangile selon saint Matthieu, p. 394 et s. Nous n’avons à noter ici qu’une expression spéciale à notre Évangéliste, <emphasis xml:lang="la">qui videntur principari gentibus</emphasis>. Pourquoi ce « videntur principari » (οἱ δοκοῦντες ἄρχειν), au lieu de « principantur » (οἱ ἄρχοντες), qui serait beaucoup plus clair ? De nombreux auteurs pensent que δοκοῦντες est destiné à exprimer quelque idée particulière ; mais il est assez difficile de dire laquelle. Il existe à ce sujet plusieurs interprétations : Ceux qui s’imaginent qu’ils gouvernent les nations ; Ceux qui s’arrogent le droit de gouverner… ; Ceux qui paraissent gouverner… (par opposition au gouvernement divin qui est le seul véritable) ; Ceux qui sont reconnus comme les gouvernements des nations (voyez Winer, Grammat., p. 540) ; Ceux qui ont l’honneur de gouverner… Les partisans de cette dernière traduction s’appuient, entre autres raisons, sur l’analogie qui existe entre δοκεῖν, les mots sanscrits « dac », briller, « dacas », gloire, et les mots latins « decet, decus, dignus », etc. Nous préférons, avec D. Calmet et d’autres commentateurs, regarder le verbe δοκεῖν en cet endroit comme un pur pléonasme, dont on trouve d’assez fréquents exemples soit dans le Nouveau Testament<footnote><para>Voir en particulier <bible>1Co 11.16</bible> ; <bible>Mt 3.8</bible> ; <bible>Lc 12.24</bible>.</para></footnote>, soit chez les auteurs profanes<footnote><para>Cf. Rosenmüller, Scholia in h. l.</para></footnote>.</para>

	<para xml:id="marc-10-43_marc-10-44">43 et 44. — <emphasis xml:lang="la">Non ita est in vobis.</emphasis> « Est », au temps présent, est emphatique (les manuscrits B, D, Sinait. etc. corroborent cette leçon de la Vulgate ;la Recepta emploie le futur ἔσται). La règle imposée par Jésus entrait donc immédiatement en vigueur pour les Douze, qui formaient un abrégé de l’Église chrétienne. — Après cette proposition générale, qui proscrit dans le royaume messianique l’ambition et l’abus du pouvoir, le Sauveur développe sa pensée au moyen de deux propositions particulières, qui correspondent à celles du ℣. 42. Il y a suivi un parallélisme parfait dans l’expression. Remarquez la gradation ascendante que forment les mots <emphasis xml:lang="la">major</emphasis> et <emphasis xml:lang="la">primus, minister</emphasis> et <emphasis xml:lang="la">servus, vester</emphasis> et <emphasis xml:lang="la">omnium</emphasis>, accouplés deux à deux. « I ergo tu, s’écrie saint Bernard méditant sur ces paroles de Jésus, et tibi usurpare aude aut dominans aposlatum, aut apostolicus dominatum. Plane ab alterutro prohiberis. Si utrumque habere vis, perdes, utrumque… Forma apostolica hæc est : dominatio interdicitur, indicitur ministratio<footnote><para>De considerat., lib. II, c. <phrase role="smallcaps">vi</phrase>, n. 10 et 11.</para></footnote> ».</para>

	<para xml:id="marc-10-45">45. — <emphasis xml:lang="la">Nam et Filius hominis…</emphasis> « Ut discipuli id facerent quod eos hortatus erat, Christus animos ipsis addidit, de se ea narrans unde exemplum sumerent ». Patrizi. Le Fils de l’homme qui, par sa nature, était si élevé au-dessus des autres hommes, a daigné se faire le serviteur de tous. Ainsi donc ses disciples ne doivent pas hésiter à l’imiter. — <emphasis xml:lang="la">Animam suam redemptionem.</emphasis> L’homme déchu, esclave de Satan, « venumdatus sub peccato », n’avait rien pour se racheter : Jésus a donné sa vie en guise de rançon ! Telle est l’idée contenue dans la belle expression λύτρον du texte grec.</para>

</section>
