<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="marc-03-03-03" version="5.0" xml:lang="fr" xsi:schemaLocation="            http://docbook.org/ns/docbook http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/docbook.xsd            http://www.w3.org/1999/xlink http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/xlink.xsd         ">

	<title>3. — Le honteux marché de Judas.</title>
	<subtitle><bible>Mc 14.10-11</bible>. — Parall. <bible>Mt 26.14-16</bible> ; <bible>Lc 22.3-6</bible>.</subtitle>

	<para xml:id="marc-14-10">10. — <emphasis xml:lang="la">Judas… unus de duodecim.</emphasis> Quelques manuscrits portent ὁ εἷς τῶν δώδεκα, avec l’article devant « unus », pour renforcer encore une parole déjà si expressive. C’était l’un des Douze, remarque saint Augustin, Tract. <phrase role="smallcaps">lxi</phrase> in Joan., « numero, non merito ; specie, non virtute ; commixtione corporali, non vinculo spirituali ; carnis adjunctione, non cordis socius unitate ». C’est pourquoi il ne rougit pas de livrer son Maître. Cet « explorator pastoris », cet « insidiator salvatoris », ce « venditor Redemptoris », comme l’appelle encore saint Augustin, ibid. Tr. <phrase role="smallcaps">lv</phrase>, s’en va de lui-même, par le libre choix de son âme criminelle, tendre la main aux Sanhédristes et conclure avec eux le marché le plus infâme qui ait jamais eu lieu sur la terre. Quel contraste entre l’acte de Marie et la démarche de Judas ! Et ce qui rend le contraste plus frappant, c’est que ce fut précisément l’action si noble et si affectueuse de Marie qui mit le comble à la haine de Judas. Sur les mobiles de cette trahison, voyez l’Évangile selon saint Matthieu, p. 497. La démarche du traître eut lieu, selon toute vraisemblance, le soir du Mardi saint, peu de temps après le complot du Sanhédrin (℣. 1).</para>

	<para xml:id="marc-14-11">11. — <emphasis xml:lang="la">Audientes gavisi sunt.</emphasis> Saint Matthieu n’avait pas mentionné ce trait caractéristique. On comprend sans peine que la proposition du Judas ait rempli le cœur des Sanhédristes d’une joie infernale. On l’a vu, ℣℣. 1 et 2, ils étaient réellement inquiets sur l’issue d’une entreprise qu’ils croyaient hérissée de difficultés, même de dangers, et voici qu’un des amis les plus intimes de Jésus se chargeait de lever tout obstacle ! — <emphasis xml:lang="la">Promiserunt ei pecuniam</emphasis> : « triginta argenteos », dit saint Matthieu. C’est pour cette misérable somme que l’avare Judas vendit son Maître. — <emphasis xml:lang="la">Quærebat quomodo… opportune…</emphasis> Devenu l’agent des Princes des prêtres, le traître guette le moment favorable de tomber sur sa proie. L’arrestation, en effet, ne pouvait guère avoir lieu à Béthanie, où Jésus comptait un si grand nombre d’amis dévoués.</para>

</section>
