<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="marc-02-01-16" version="5.0" xml:lang="fr" xsi:schemaLocation="            http://docbook.org/ns/docbook http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/docbook.xsd            http://www.w3.org/1999/xlink http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/xlink.xsd         ">

    <title>16. — Première multiplication des pains.</title> 
	<subtitle><bible>Mc 6.30.44</bible>. — Parall. <bible>Mt 14.13-21</bible> ; <bible>Lc 9.10-17</bible> ; <bible>Jn 6.1-13</bible>.</subtitle>

	<section>
        <title>a. Retour et retraite dans le désert.</title>
        <subtitle><bible>Mc 6.30-31</bible>.</subtitle>

        <para xml:id="marc-6-30">30. — <emphasis xml:lang="la">Convenientes Apostoli.</emphasis> Cependant, la courte mission des Apôtres est achevée, et ils reviennent, au temps qui leur avait sans doute été fixé, rejoindre le Sauveur à Capharnaüm. « Discamus et nos, cum in ministerium aliquod mittimur, non elongari,et ultra commissum officium non efferri, sed mittentem visitare, et renuntiaro ei omnia quæ egimus et docuimus ». Théophylacte. Saint Marc et saint Luc mentionnent seuls le retour des Douze auprès de Jésus, et le compte-rendu détaillé qu’ils lui firent de leur prédication et de leurs œuvres.</para>

        <para xml:id="marc-6-31">31. — Les détails pleins d’intérêt que contient ce verset sont propres au second Évangile. Ils consistent en une touchante invitation adressée par Jésus à ses disciples, et en une réflexion pittoresque du narrateur. — 1° La parole de Jésus : <emphasis xml:lang="la">Venite seorsum…</emphasis> Le texte grec est beaucoup plus énergique : Δεῦτε ὑμεῖς αὐτοὶ κατ' ἰδίαν, « illuc vos ipsi seorsum » ; c’est-à-dire : Vous seuls, et pas d’autres, venez avec moi dans une retraite solitaire. — <emphasis xml:lang="la">Requiescite pusillum.</emphasis> Quel bon Maître ! Lui qui ne s’accordait pas un seul instant de repos, il songe à procurer quelques jours de récréation et de vacances à ses Apôtres après leurs labeurs évangéliques. Il est vrai, comme le font remarquer les anciens exégètes, que ce ne devait pas être des vacances complètement oisives, mais une sorte de retraite spirituelle, Jésus voulant apprendre ainsi aux Douze, et à tous les missionnaires ou prédicateurs apostoliques, qu’un pasteur des âmes ne doit pas s’oublier dans la vaine comtemplation du bien qu’il a pu faire, mais qu’il a des obligations importantes à remplir envers soi-même. — 2° La réflexion de l’Évangéliste : <emphasis xml:lang="la">Erant enim qui veniebant…</emphasis> Cette réflexion pittoresque, qui montre si bien au lecteur le prodigieux concours dont le Sauveur était alors le centre, renferme en même temps le motif pour lequel Jésus voulait conduire les siens dans la solitude. L’aflluence était telle sur la rive occidentale du lac, qu’il eût été impossible, en y restant, de trouver une seule minute de repos. La sainte troupe n’avait pas même le temps de prendre ses repas ! s’écrie pour la seconde fois saint Marc. Cf. <bible>Mc 3.20</bible>. « Heureux temps ! où tel était le zèle des auditeurs, et le travail de ceux qui enseignaient! », Bède. C’était la proximité de la Pâque qui attirait alors à Jésus un si grand nombre de visiteurs. Cf. <bible>Jn 4.4</bible>. Les pèlerins, accourus en foule de toutes les contrées septentrionales, se groupaient à Capharnaüm et partaient de là en longues caravanes pour gagner la capitale juive.</para>

        <para xml:id="marc-6-32">32. — <emphasis xml:lang="la">Abierunt in desertum.</emphasis> M. Stanley, dans son bel ouvrage sur la Terre-Sainte (Sinai and Palestine, p. 278 de la 9<superscript>e</superscript> édit.), relève le caractère solitaire et l’aspect désert de la contrée située au N.-E. du lac de Tibériade. Moins arrosée, moins fertile, elle avait beaucoup moins d’habitants : elle convenait donc à merveille pour le but que se proposait Notre-Seigneur. C’est là qu’il se rendit avec les Douze après avoir franchi le lac de l’ouest à l’est. Cf. <bible>Jn 4.1</bible>.</para>
    </section>

    <section>
        <title>b. La foule rejoint Jésus qui l’instruit.</title>
        <subtitle><bible>Mc 6.33-34</bible>.</subtitle>

        <para xml:id="marc-6-33">33. — Description plastique et vivante, même pour saint Marc ou tout est si vivant ! — <emphasis xml:lang="la">Viderunt eos abeuntes.</emphasis> Le sujet de « viderunt » n’est pas exprimé, mais on le devine aisément. C’est la foule mentionnée au ℣. 31 qui vit partir Jésus avec les siens. La nouvelle passe de bouche en bouche (<emphasis xml:lang="la">cognoverunt multi</emphasis>), et suggère aussitôt à ce bon peuple une résolution admirable, qui nous montre jusqu’à quel point il aimait le Sauveur. — <emphasis xml:lang="la">Pedestres… concurrerunt.</emphasis> De toutes les villes et bourgades bâties au N.-O. du lac, sortent des centaines d’hommes, de femmes et d’enfants, tous désireux de rejoindre l’orateur, le thaumaturge si populaire. La barque qui le porte est là-bas sur les eaux ; tandis que tous les regards suivent sa direction, les pieds marchent au plus vite, de crainte qu’il n’aborde et ne s’enfonce dans les terres avant qu’on ait pu l’atteindre. — <emphasis xml:lang="la">Prœvenerunt eos.</emphasis> Comme il est moralement impossible, à moins de circonstances extraordinaires qu’il n’y a pas lieu de supposer ici (des vents contraires par exemple), que des piétons, partis de Capharnaüm et des alentours, mettent moins de temps à contourner la mer de Galilée jusqu’au delà de l’embouchure du Jourdain qu’un bon canot n’en mettrait à parcourir en droite ligne la distance qui sépare ces deux points (Voyez la carte n° xvi dans l’Atlas géogr. de M. Ancessi), nous inclinons à adapter la leçon « venerunt ad eos » qu’on rencontre dans plusieurs manuscrits. De la sorte toute difficulté disparaît.</para>

        <para xml:id="marc-6-34">34. — <emphasis xml:lang="la">Exiens.</emphasis> C’est-à-dire, ayant débarqué ; ou bien, selon d’autres (compar. <bible>Jn 6.3</bible>), ayant quitté le sommet d’une petite colline sur laquelle il était monté avec ses disciples tandis que la foule approchait. Voilà Jésus et les Douze frustrés de la retraite et du repos qu’ils s’étaient promis ! Mais le bon Pasteur s’oublie lui-même pour ne penser qu’à ses pauvres brebis ! — <emphasis xml:lang="la">Misertus est</emphasis>, ἐσπλαγχνίσθη : son divin cœur est saisi d’une indicible pitié au souvenir des misères morales du peuple qui l’entoure. Ces misères sont décrites brièvement, mais vivement, à l’aide d’une reflexion propre à saint Marc, quoique saint Matthieu l’ait aussi faite en un autre endroit, <bible>Mt 9.36</bible>. (Voyez le commentaire, p. 189). — <emphasis xml:lang="la">Oves non habentes pastorem.</emphasis> Rien ne montre mieux que cette image le triste état moral dans lequel était alors la nation théocratique. « Les Pharisiens, ces loups dévorants, ne nourrissaient pas le peuple ; au contraire, ils le dévoraient », Théophylacte. Plaise à Dieu que les brebis du Christ n’aient à leur tête que des pasteurs fidèles ! — <emphasis xml:lang="la">Docere multa.</emphasis> « Loquebatur illis de regno Dei », dit saint Luc, <bible>Lc 9.41</bible>, et il ajoute : « Et eos qui cura indigebant sanabat ».</para>
    </section>

    <section>
        <title>c. Préliminaires du miracle.</title>
        <subtitle><bible>Mc 6.35-40</bible>.</subtitle>

        <para xml:id="marc-6-35_marc-6-36">35 et 36. — <emphasis xml:lang="la">Hora multa fieret.</emphasis> C’est-à-dire « vespere facto », <bible>Mt 14.15</bible>. Les heures s’écoulèrent vite pour la foule émue, attentive, comme pour le divin orateur. Il y avait de part et d’autre tant de charmes soit à distribuer soit à goûter la nourriture spirituelle ! Voici pourtant que le besoin d’une autre nourriture, plus grossière mais non moins nécessaire, menace de se faire sentir d’une manière embarrassante, et les disciples s’approchent de Jésus pour le lui rappeler respectueusement. En ce lieu désert, lui disent-ils, il est impossible de se procurer des vivres, et voilà que la nuit approche (dans le texte grec on lit de nouveau « hora multa », au lieu du simple <emphasis xml:lang="la">hora</emphasis> de la Vulgate). Il est donc temps de congédier cette foule, si vous voulez qu’elle n’aie pas à souffrir de la faim. — Le mot <emphasis xml:lang="la">villas</emphasis> désigne les métairies isolées (ἀγροὺς du texte grec a ici la même signification, cf. Bretschneider, Lexic. man. in lib. N. T. t. II, p. 13) ; vicos représente les bourgs et les villages. — <emphasis xml:lang="la">Emant sibi cibos.</emphasis> Beaucoup, sans doute n’avaient pas pris de provisions au moment de se mettre en route, car ils ne songeaient qu’à rejoindre Jésus : les autres avaient consommé celles dont ils s’étaient munis le matin. Au lieu de « cibos »; le grec porte ἄρτους, « panes », ce qui constitue un ébraïsme, le mot pain, chez les Hébreux, servant à indiquer toute sorte de nourriture. Le Cod. sinaït. a pourtant βρώματα.</para>

        <para xml:id="marc-6-37">37. — <emphasis xml:lang="la">Date illis vos.</emphasis> « Vos » est emphatique. À quoi bon me donner ce conseil ? Vous, ne pourriez-vous point trouver dès aliments pour cette foule ? — Les voilà tout troublés par la réflexion de leur Maître. Aussi répondent-ils avec une légère pointe d’ironie : <emphasis xml:lang="la">Euntes emamus…?</emphasis> Saint Marc et saint Jean ont seuls conservé cette réponse des Douze, mais avec une divergence que les rationalistes se hâtent de nommer contradiction. Saint Augustin expose en quelques mots là difficulté et la solution : « Hoc Philippus apud Joannem (vi, 7) respondet, sed Marcus a discipulis responsum esse commemorat, volens intelligi hoc ex ore cæterorum Philippum respondisse ; quamquam et pluralem numerum pro singulari usitatissime ponere potuerit. » De cons. Evang. l. II, c. xlvi. — <emphasis xml:lang="la">Ducentis denariis.</emphasis> Le denier était, comme l’on sait, la plus petite monnaie d’argent des Romains : il servait souvent d’unité quand on avait à supputer une somme. Il avait cours dans toute la Palestine. Sa valeur était d’environ 85 de nos centimes : 100 deniers, équivalaient par conséquent à 170 francs, ce qui était un chiffre élevé pour cette époque.</para>

        <para xml:id="marc-6-38">38. — Le dialogue se poursuit entre le Maître et les disciples. La demande de Jésus, <emphasis xml:lang="la">Quot panes habetis ?</emphasis> et l’injonction rapide qui la suit, <emphasis xml:lang="la">Ite et videte</emphasis>, n’ont été relatées que par saint Marc. — <emphasis xml:lang="la">Cum cognovissent.</emphasis> Les Apôtres n’avaient avec eux aucune sorte de viatique ; mais, comme le raconte saint Jean, <bible>Jn 6.8,</bible>, avec plus de détails, ils surent bientôt qu’un jeune homme mêlé à la foule possédait cinq painà d’orge et deux poissons.</para>

        <para xml:id="marc-6-39">39. — <emphasis xml:lang="la">Prœcepit illis…</emphasis> Jésus, ayant à sa disposition cette modeste base du festin miraculeux qu’il allait donner à des milliers de convives, s’occupe, comme un maître de maison, de placer convenablement ses hôtes. Notre narrateur redouble ici de pittoresque et d’exactitude. — <emphasis xml:lang="la">Secundum contubernia</emphasis> : dans le grec, συμπόσια συμπόσια, ce redoublement imité de l’hébreu donnant à l’expression le sens distributif de « catervatim, per ordines ». C’est comme s’il y avait ἀνά συμπόσια ; Voyez Bretschneider, l. c., t. II, p. 453 ; Lightfoot, Hor. hebr. in Marc., h. l. — <emphasis xml:lang="la">Super viride fœnum.</emphasis> Le frais gazon qui abonde dans la plaine d’El-Batîhah était alors en pleine croissance, car le printemps avait déjà commencé. Cf. Tristram, Land of Israël, p. 439. Il remplaça les divans usités aux repas des Juifs.</para>

        <para xml:id="marc-6-40">40. — <emphasis xml:lang="la">Discubuerunt per partes.</emphasis> Nouvelle réduplication distributive dans le texte grec, πρασιαί πρασιαί, c’est-à-dire, par groupes, ou très gracieusement d’après toute l’énergie de l’expression, « areolatim », comme les carrés d’un parterre. Πρασιαὶ γὰρ λέγονται τὰ ἐν τοῖς κήποις διάφορα κόμματα, ἐν οῖς φυτεύονται διάφορα πολλάκις λάχανα. Théophylacte. Si l’on se souvient que les Orientaux, fussent-ils très pauvres, aiment à se couvrir de vêtements multicolores, on comprend mieux encore cette ingénieuse comparaison, communiquée selon toute vraisemblance à notre narrateur par saint Pierre, sa source vivante, qui avait été témoin du fait. — <emphasis xml:lang="la">Per centenos et quinquagenos.</emphasis> Indication un peu obscure, qui a été diversement interprétée. D’après quelques auteurs, elle signifierait simplement que les convives avaient été partagés en groupes de cent, qui alternaient avec des groupes de cinquante. L’opinion de M. Schegg est plus compliquée. Selon ce savant exégète, les hôtes de Jésus, distribués comme le raconte l’Évangéliste, auraient formé un quadrilatère composé de cinquante files qui contenaient cent hommes. Nous préférons nous représenter l’assemblée divisée en une vingtaine de groupes dont chacun avait, comme les tables des anciens, la forme d’un fer à cheval et contenait 250 hommes, deux lignes de 100 réunies par une ligne de 50. Quoi qu’il en soit, le but de ce placement est facile à comprendre. Jésus voulait d’une part rendre la distribution des vivres plus facile, d’autre part éviter la confusion qui n’eut pas manqué de se produire si chacun des 5000 convives avait été abandonné à sa propre inspiration.</para>
    </section>

    <section>
        <title>d. Le miracle.</title>
        <subtitle><bible>Mc 6.41-44</bible>.</subtitle>

        <para xml:id="marc-6-41">41. — Quelle simplicité dans le récit de cet étonnant prodige ! On croirait que les Évangélistes racontent la chose la plus simple et la plus naturelle. — <emphasis xml:lang="la">Benedixit.</emphasis> Ce mot désigne probablement la prière que le père de famille, chez les Juifs, récitait au nom de tous avant le repas. — <emphasis xml:lang="la">Dedit</emphasis>, en grec ἐδίδου à l’imparfait ; ce qui suppose que le Sauveur ne remit pas en une seule fois tous les pains aux Apôtres, mais qu’il leur donnait, par des actes répétés, les fragments qui se multipliaient entre ses mains divines.</para>

        <para xml:id="marc-6-41_marc-6-42_marc-6-43_marc-6-44">42-44. — Détails qui ont tous pour fin de rehausser la grandeur du miracle. 1° ℣. 42. Non seulement tous mangèrent, mais tous furent rassasiés. 2° ℣. 43. Après que chacun eût mangé selon son appétit, les Apôtres, sur l’ordre de Jésus, <bible>Jn 6.42</bible>, ramassèrent douze corbeilles pleines de restes, c’est-à-dire plus de douze fois la quantité de pain qui avait servi de matière au prodige. 3° ℣. 44. Les convives étaient au nombre de cinq mille ; sans compter les femmes et les enfants, ajoute saint Matthieu, <bible>Mt 14.22</bible>. « C’était là l’œuvre d’une puissance surabondante… Si Moïse donnait la manne, il n’en donnait à chacun que le nécessaire… Elie nourrissant la veuve, ne lui donnait non plus que le nécessaire. Jésus seul, comme Seigneur, agit d’une manière surabondante. » Théophylacte. Elisée pourtant, <bible>2R 4.42-44</bible>, avait opéré un jour un miracle analogue à celui du Sauveur ; mais il avait eu vingt pains à sa disposition et seulement cent hommes à nourrir.</para>
    </section>
</section>
