<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="marc-03-03-02" version="5.0" xml:lang="fr" xsi:schemaLocation="            http://docbook.org/ns/docbook http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/docbook.xsd            http://www.w3.org/1999/xlink http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/xlink.xsd         ">

	<title>2. — Le repas et l’onction de Béthanie.</title>
	<subtitle><bible>Mc 14.3-9</bible>. — Parall. <bible>Mt 26.6-13</bible> ; <bible>Jn 12.1-11</bible>.</subtitle>

	<para xml:id="marc-14-3">3. — <emphasis xml:lang="la">Cum esset Bethaniæ.</emphasis> « Ce souper que Jésus prit à Béthanie chez Simon le Lépreux se fit six jours avant la Pâque… Saint Jean l’a rapporté en son lieu, <bible>Jn 12.1</bible> ; mais les autres évangélistes l’ont mis ici par récapitulation, pour faire connaître la cause de la trahison de Judas<footnote><para>D. Calmet. Compar. Francesco Saverio <surname>Patrizi</surname>, s.j., <citetitle xlink:href="https://books.google.fr/books?id=-L4CAAAAQAAJ">In Marcum commentarium</citetitle>, p. 190.</para></footnote> ». — <emphasis xml:lang="la">Simonis leprosi.</emphasis> Personnage inconnu, qui était évidemment un disciple de Notre-Seigneur. — <emphasis xml:lang="la">Venit mulier.</emphasis> C’était celle qui avait eu le bonheur de s’entendre dire par Jésus quelque temps auparavant : « Maria optimam partem elegit quæ non auferetur ab ea ». <bible>Lc 10.42</bible>. — <emphasis xml:lang="la">Alabastrum unguenti nardi spicati pretiosi.</emphasis> Saint Marc, de même que saint Jean, a nettement indiqué la nature du parfum répandu par Marie sur la tête du Sauveur. Le nard, mentionné à deux reprises dans le Cantique des Cantiques, <bible>Ct 1.12 ; 4.13,14</bible>, était une huile aromatique, fabriquée avec les racines, les feuilles ou l’épi de la planto du méme nom<footnote><para>Nardostachys jatamansi, de la famille des Valérianées, De Candolle</para></footnote>, qui croît, ou plutôt que l’on cultive en grand dans les Indes. Dioscorides, περὶ ναρδίνου μύρου<footnote><para>Dioscorides, lib. I, c. <phrase role="smallcaps">lxxii</phrase>.</para></footnote>, en fait ressortir la grande valeur. Ce parfum était si estimé des anciens, qu’Horace, on le sait, allait jusqu’à promettre à Virgile un tonneau entier de bon vin pour une petite fiole (« parvus onyx ») de nard<footnote><para>Cf. Carm. IV, <phrase role="smallcaps">xii</phrase>, 16 et 17.</para></footnote>. De là l’épithète de « pretiosi », qui sera d’ailleurs justifiée plus tard par une réflexion des disciples, ℣. 5. L’autre épithète, « spicati », semblerait désigner un nard extrait de l’épi du Nardostachys ; mais tel n’est certainement pas le sens du mot grec correspondant, πιστικῆς, que la Vulgate traduit par « pistici » dans le passage parallèle du quatrième Évangile. On explique ce mot de trois manières, selon les racines diverses qu’on lui attribue. 1° Les uns le font venir de Pista, ville de Perse : les « nardus pisticus » serait donc du nard de Pista. 2° Selon d’autres, πίστικος dériverait de πίνω, boire : il s’agirait alors de nard potable, par conséquent liquide. De fait, nous savons par les anciens auteurs qu’on mélangeait parfois le nard aux liqueurs en guise d’épices. 3° Suivant l’opinion qui a toujours été le plus communément suivie, la vraie racine serait πίστις, « fides », et l’adjectif ainsi formé signifierait fidèle, authentique, par opposition à frelaté. Ce sentiment, qu’adoptait Théophylacte (ἀδóλου καὶ μετά πίστεως κατασκευασθείσης), nous semble le meilleur des trois, d’autant mieux que la fraude allait grand train sur cette matière précieuse, comme nous le raconte Pline l’Ancien<footnote><para><surname>Pline</surname> l'Ancien, <citetitle>Histoire naturelle</citetitle>, <phrase role="smallcaps">xii</phrase>, 26.</para></footnote>, en parlant du « Pseudonardus ». — <emphasis xml:lang="la">Fracto alabastro.</emphasis> Détail pittoresque, propre à saint Marc. Le goulot étroit du vase n’aurait point permis au parfum de s’échapper assez vite : Marie le brise sans hésiter, sacrifiant tout ensemble le contenant et le contenu dans sa sainte prodigalité.</para>

	<para xml:id="marc-14-4">4. — <emphasis xml:lang="la">Quidam indigne ferentes.</emphasis> À l’instigation de Judas, cf. <bible>Jn 12.4</bible>, plusieurs disciples se permirent de blâmer, non seulement au fond de leur cœur, <emphasis xml:lang="la">intra semetipsos</emphasis>, comme disent la Recepta grecque et la Vulgate, mais, suivant une variante qui est probablement authentique, (ἀγανακτοῦντες πρὸς ἑαυτούς καὶ λέγοντες, ou bien : καὶ ἔλεγον) ouvertement et à voix haute, la conduite de Marie.</para>

	<para xml:id="marc-14-5">5. — <emphasis xml:lang="la">Venumdari plus quam trecentis denariis.</emphasis> Ces Galiléens, positifs et pratiques comme le sont d’ordinaire les gens de la campagne, ont eu le temps déjà de calculer la valeur du parfum. On aurait pu, s’écrient-ils, le vendre 300 deniers et au delà, c’est-à-dire plus de 250 francs<footnote><para>Cf. Cavedoni, Numismat. bibl. p. 105 et 106.</para></footnote>. — <emphasis xml:lang="la">Et dari pauperibus.</emphasis> « L’amour des pauvres fut le prétexte dont on se servit pour condamner la piété de cette femme, qu’on appelait indiscrète<footnote><para>Bossuet, Méditat. sur l’Évang. Dern. Semaine 8<superscript>e</superscript> jour.</para></footnote> ». — <emphasis xml:lang="la">Et fremebant in eam</emphasis>, καὶ ἐνεϐριμῶντο αὐτῇ. Expression énergique, qui marque ordinairement une indignation extrême. Ce trait est propre à saint Marc.</para>

	<para xml:id="marc-14-6">6. — <emphasis xml:lang="la">Jesus autem…</emphasis> Le Sauveur protesta avec bonté, mais aussi avec fermeté, contre cette conduite injuste de ses Apôtres. Du reste, comme le dit Bossuet, l. c., leurs insolents discours n’attaquaient pas seulement la femme dont ils accusaient la profusion, mais encore leur Maître, qui la souffrait. — <emphasis xml:lang="la">Bonum opus…</emphasis> Jésus a rarement loué d’une manière si illimitée les hommages dont sa divine personne a été l’objet sur la terre.</para>

	<para xml:id="marc-14-7">7. — <emphasis xml:lang="la">Semper enim pauperes…</emphasis> Dans le grec, τοὺς πτωχοὺς avec l’article, les pauvres. « Cogitantur tanquam species quæ non deficit<footnote><para>Crombez, Comment. autographié.</para></footnote> ». — <emphasis xml:lang="la">Cum volueritis, potestis…</emphasis> Saint Matthieu et saint Jean ont omis cette belle parenthèse, par laquelle Jésus exhorte indirectement les siens à la charité envers les pauvres. — <emphasis xml:lang="la">Me autem non semper habetis.</emphasis> Allusion délicate à sa mort prochaine. — On l’a dit avec beaucoup de justesse, ce verset contient les titres de noblesse de l’art chrétien, qui renouvelle de mille manières pour Notre-Seigneur Jésus-Christ l’acte généreux de la sœur de Lazare.</para>

	<para xml:id="marc-14-8">8. — <emphasis xml:lang="la">Quod habuit hæc, fecit.</emphasis> Ces paroles sont également propres à saint Marc. Quel éloge sous la forme la plus simple ! « Habuit » est synonyme de « potuit ». — <emphasis xml:lang="la">Prævenit ungere corpus meum…</emphasis> Par cette onction respectueuse, Marie avait rendu d’avance au corps sacré de Jésus les honneurs funèbres. C’est ainsi qu’un acte qui n’avait en soit rien d’extraordiuaire, était devenu, à cause des circonstances particulières où se trouvait Jésus, profondément significatif. Voyez le commentaire sur saint Matthieu, p.496.</para>

	<para xml:id="marc-14-9">9. — <emphasis xml:lang="la">Ubicumque prædicatum fuerit…</emphasis> Après avoir loué sans réserve l’action de Marie et après en avoir expliqué le sens prophétique, le Sauveur lui accorde, dès ici-bas, une grande récompense. La pieuse amie de Jésus, en rendant un hommage public à Celui dont elle et les siens avaient reçu tant de bienfaits, s’élevait à son insu un monument éternel de gloire.</para>

</section>
