<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="marc-ch00" version="5.0" xml:lang="fr" xsi:schemaLocation="            http://docbook.org/ns/docbook http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/docbook.xsd            http://www.w3.org/1999/xlink http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/xlink.xsd         ">

		<title>Préambule.</title>
		<subtitle><bible>Mc 1.1-13</bible>.</subtitle>

	<para>Dans ce préambule, que les commentateurs s’accordent à trouver majestueux et saisissant malgré sa grande simplicité, nous voyons le Précurseur et le Messie faire tour à tour leur apparition sur la scène évangélique. Jean prêche et baptise dans le désert de Juda, ℣℣. 1-8 ; Jésus inaugure sa vie publique par deux mystères d’humiliation, ℣℣. 9-13.</para>
			
	<section>
		<title>1. — Le Précurseur.</title>
		<subtitle><bible>Mc 1.1-8</bible>. — Parall. <bible>Mt 3.1-12</bible> ; <bible>Lc 3.1-18</bible>.</subtitle>

		<para xml:id="marc-1-1">Chap. I. — 1. — <emphasis xml:lang="la">Initium</emphasis>. Saint Marc commence son récit de la façon la plus abrupte, nous conduisant aussitôt « <phrase xml:lang="la">in medias res</phrase> ». Dès sa première ligne, il se montre à nous comme l’Évangéliste de l’action (voir <link linkend="pref-p7">la Préface, § VII</link>). Les deux autres synoptiques consacrent quelques pages aux origines humaines de Jésus ; cf. <bible>Mt 1–2</bible> ; <bible>Lc 1–2</bible> ; <bible>Jn 1.1-48</bible>, raconte tout d’abord au lecteur la génération éternelle du Verbe : rien de semblable dans saint Marc. Prenant Notre-Seigneur Jésus-Christ dans la plénitude de sa vie, il passe directement aux faits qui préparèrent d’une manière immédiate le ministère messianique du Sauveur. Nous trouvons dès ce début tout ce qui le caractérise comme écrivain, c’est-à-dire la rapidité, la concision, le pittoresque. — Il règne parmi les exégètes le plus complet désaccord sur l’enchaînement et l’organisation intérieure des quatre premiers versets. Qu’il suffise de mentionner les trois opinions principales. 1° Théophylacte, Euthymius, Vatable, Maldonat, etc., suppléent <phrase xml:lang="el">ἦν</phrase> ou « fuit » à la fin du ℣. 1, qu’ils rattachent ainsi aux deux suivants. Une nouvelle phrase commence avec le ℣. 4. 2° D’autres critiques, tels que Lachmann, Mgr Mac-Evilly, le P. Patrizi<footnote><para><citetitle>de Evangel.</citetitle>, libri III, dissert, <phrase role="smallcaps">xliv</phrase>, 1-2 ; cf. In Marc. Comment, p. 4.</para></footnote>, sous-entendent les mots « fuit ita » après « <phrase xml:lang="la">Filii Dei</phrase> » au ℣. 1 ; ils ouvrent ensuite une parenthèse dans laquelle ils placent les ℣℣. 2 et 3. Le ℣. 4 se relie par là-même directement au ℣. 1, qu’il complète et explique. « Voici quel fut le début de l’Évangile… : Jean parut dans le désert… » 3° On isole tout à fait le premier verset des suivants, de manière à en faire une sorte de titre ; puis on traite les ℣℣. 2, 3 et 4 comme une longue phrase conditionnelle, de sorte que le dernier membre, « Fuit Joannes… », retombe sur le premier, « Sicut scriptum est ». « Ainsi qu’il est écrit dans le prophète Isaïe… : Jean fut dans le désert baptisant et prêchant ». Cet arrangement nous paraît le plus naturel et le plus logique des trois. — <emphasis xml:lang="la">Evangelii</emphasis>. Voyez l’explication de cette expression dans l’Introduction générale, chap. <phrase role="smallcaps">i</phrase>. Évidemment, elle ne désigne pas ici le livre composé par saint Marc, mais la bonne nouvelle messianique dans toute son étendue. Quoique cette bonne nouvelle eût déjà été annoncée si fréquemment par les prophètes, quoique Dieu lui-même eût daigné en faire entendre les premiers accents à Adam et à Ève aussitôt après leur péché, <bible>Gn 3.15</bible> (les Pères ont justement nommé ce passage « le Protévangile »), néanmoins, à proprement parler, l’Évangile ne commence qu’avec la prédication de saint Jean-Baptiste. — <emphasis xml:lang="la">Jesu-Christi</emphasis>. Nous avons expliqué l’étymologie et le sens de ces beaux noms dans notre commentaire sur saint Matthieu, p. 38 et 44. La manière dont ils sont rattachés au mot « <phrase xml:lang="la">Evangelium</phrase> » (« genitivus objectivus » des grammairiens, l’Évangile concernant Jésus-Christ) indique que Jésus est l’objet de la bonne nouvelle que l’Évangéliste se propose de raconter tout au long. — <emphasis xml:lang="la">Filii Dei</emphasis>. Ces mots ne sauraient être ici, comme le prétendent plusieurs rationalistes, un simple synonyme de « Messie » : on doit les prendre dans leur acception théologique la plus stricte et la plus relevée. Saint Marc attribue à Notre-Seigneur Jésus-Christ, dès le début de sa narration, un titre dont toutes les pages suivantes prouveront la parfaite vérité, un titre que les premiers prédicateurs du Christianisme joignaient immédiatement à son nom dès qu’ils s’adressaient à un auditoire païen. Saint Matthieu, écrivant pour des Juifs, commence au contraire par dire que Jésus est fils d’Abraham et de David : il ne parle qu’un peu plus tard de sa divinité. Quoique le but fût le même, la méthode variait suivant les circonstances. Cette appellation de « Fils de Dieu » est employée sept fois par saint Marc ; saint Jean l’appliqua jusqu’à 29 fois à Jésus. Voilà, dès le début du second Évangile, trois noms qui contiennent tout le caractère et tout le rôle du Sauveur. Jésus, c’est l’homme ; Christ, c’est la fonction ; Fils de Dieu, c’est la nature divine.</para>

		<para xml:id="marc-1-2">2. — <emphasis xml:lang="la">Sicut scriptum est</emphasis>. Anneau qui rattache le Nouveau Testament à l’Ancien, l’Évangile aux Prophètes, Jésus au Messie promis. En effet, dit Jansénius, <phrase xml:lang="la">« initium Evangelii non fortuitum, vel humani consilii, sed sicut antea prophetis dictum fuerat, Deo fidem suam liberante »</phrase>. Saint Matthieu citait à chaque instant les écrits de l’ancienne Alliance, pour prouver le caractère messianique du Sauveur ; saint Marc ne les rapproche de lui-même qu’à deux reprises (cf. <bible>Mc 15.26</bible>) des faits évangéliques. Voir <link linkend="pref-p4-3-3">la Préface § IV, 3, 3°</link>. Mais le rapprochement actuel est significatif, comme le faisait remarquer saint Irénée<footnote><para>c. Hær., <phrase role="smallcaps">iii</phrase>, 19, 6</para></footnote> : <phrase xml:lang="la">« Marcus… initium evangelicæ Conscriptionis fecit sic : Initium Evangelii…, manifeste initium Evangelii faciens sanctorum Prophetarum voces »</phrase>. Il ajoute : <phrase xml:lang="la">« Unus et idem Deus et Pater, a Prophetis annuntiatus, ab Evangelio traditus, quem Christiani colimus et diligimus ex toto corde »</phrase>. — <emphasis xml:lang="la">In Isai propheta</emphasis>. Les textes grecs imprimés et la plupart des manuscrits ne mentionnent pas le nom d’Isaïe ; de plus, le mot prophète y est mis au pluriel, <phrase xml:lang="el">ἐv τοΐς προφήταις</phrase>, <phrase xml:lang="la">« in prophetis »</phrase>, et de fait la citation appartient à deux prophètes, le ℣. 2 à <bible>Ma 3.4</bible>, le ℣. 3 à <bible>Es 40.3</bible>. Saint Irénée avait adopté cette leçon. Saint Jérôme regardait de son côté le nom d’Isaïe comme une interpolation : <phrase xml:lang="la">« Nos nomen Esaiæ putamus additum scriptorum vitio<footnote><para>in Matthieu 3.3</para></footnote> »</phrase>. Cependant, plusieurs manuscrits grecs importants, B, D, L, Δ, Sinait., et des versions assez nombreuses, telles que la copte, la syrienne, l’arménienne, l’arabe et la persane, portant ou ayant lu <phrase xml:lang="el">ἐν τῷ Ίσαιᾳ τῷ προφητῇ</phrase> comme la Vulgate, la plupart des critiques se décident à bon droit en faveur de celte variante. Il est vrai qu’elle crée une assez grande difficulté d’interprétation, puisque le passage cité par saint Marc, ainsi que nous venons de le dire, n’est pas seulement extrait de la prophétie d’Isaïe, mais encore de celle de Malachie. Toutefois ce fait même contient une raison favorable à l’authenticité, conformément aux principes de la critique littéraire. Du reste, les exégètes ne sont pas à court de moyens pour justifier la formule employée par saint Marc. 1° Isaïe serait seul mentionné parce qu’il était le plus célèbre et le plus ancien des deux prophètes ; 2° ou bien son nom représenterait le livre entier des prophéties de l’Ancien Testament, de même que le mot Psaumes servait parfois à désigner tous les Hagiographes<footnote><para>Cf. Patrizi, In Marc. Comment., p. 5.</para></footnote> ; 3° peut-être est-il mieux de dire que saint Marc use ici de la liberté que les écrivains de l’antiquité soit sacrée, soit profane, s’accordaient volontiers en fait de citations : <phrase xml:lang="la">« Quemadmodum Matthæus, c. <phrase role="smallcaps">xxi</phrase>, ℣. 5, unius prophetæ nomine Zachariam citat et quiddam ex <bible>Es 62.11</bible>, adspergil, ac Paulus, <bible>Rm 9.27</bible>, Isaiam appellat, et quiddam ex <bible>Os 2.1</bible>, attexit : sic Marcus duos allegat…, atque unum Isaiam prophetam appellat<footnote><para>Bengel, Gnomon Nov. Test. h. I. Cf. Ac 13.40. </para></footnote> »</phrase>. D’après un grand nombre de rationalistes modernes, saint Marc aurait été mal servi par sa mémoire ; d’après Porphyre, il se serait rendu coupable d’une grossière maladresse en nommant un prophète pour un autre<footnote><para>Cf. Homil. de principio Evang. seç. Marc, inter opera saint Chrysost.</para></footnote> ! — <emphasis xml:lang="la">Ecce ego mitto…</emphasis> Nous avons vu dans le premier Évangile, <bible>Mt 11.10</bible>, Notre-Seigneur appliquer lui-même ces paroles de Malachie au saint Précurseur. — <emphasis xml:lang="la">Angelum meum</emphasis>, c’est-à-dire, d’après l’étymologie du mot <phrase xml:lang="el">άγγελος</phrase>, mon envoyé, mon messager. Jean-Baptiste n’a-t-il pas été le vrai <phrase xml:lang="el">προδρομος</phrase> de Jésus ?</para>

		<para xml:id="marc-1-3">3. — <emphasis xml:lang="la">Vox clamantis…</emphasis> Voir, l’explication de cette prophétie dans l’Évangile selon saint Matthieu, p. 68. — <emphasis xml:lang="la">Parafe viam.</emphasis> « Quand un homme de qualité doit traverser une ville ou un village, on envoye un messager pour avertir les habitants qu’ils aient à préparer la route et à attendre ses ordres. On voit aussitôt les gens se mettre à balayer les chemins, d’autres qui étendent leurs vêtements sur le sol, d’autres qui coupent des branches d’arbre pour établir des guirlandes et des arcs de verdure partout où le grand homme doit passer<footnote><para>Roberts, Oriental illustrations of the sacr. Script, p. 555.</para></footnote> ». — L’association des textes de Malachie et d’Isaïe, telle que nous la trouvons ici, est une des particularités de saint Marc. Les deux autres synoptiques rattachent bien la seconde citation à l’apparition du Précurseur, cf. <bible>Mt 3.3</bible> et <bible>Lc 3.4-5</bible> ; mais ils réservent la première pour une circonstance beaucoup plus tardive. Cf. <bible>Mt 11.10</bible>, et <bible>Lc 7.27</bible>. Autre différence : dans notre Évangile, c’est l’écrivain sacré qui signale en son propre nom le rapport qui existait entre Jean-Baptiste et les divins oracles ; dans les deux autres narrations, c’est Jésus d’une part qui se sert de la prophétie de Malachie pour faire l’éloge de son Précurseur, c’est d’autre part saint Jean qui se sert de la prédiction d’Isaïe pour s’humilier profondément.</para>

		<para xml:id="marc-1-4">4. — <emphasis xml:lang="la">Fuit Joannes</emphasis>. Voici l’ange annoncé par Malachie. La voix dont Isaïe avait parlé retentit enfin dans le désert ! <emphasis xml:lang="la">In deserto</emphasis> : l’Évangéliste appuie sur cette expression, pour montrer la réalisation parfaite de la prophétie qu’il vient de citer. C’était le desert de Juda (cf. <bible>Mt 3.1</bible> et le commentaire), la contrée désolée qui avoisine la Mer Morte, et à laquelle les anciens Juifs avaient donné parfois le nom significatif de <phrase xml:lang="he">ישימון</phrase>, l’horreur. Cf. <bible>1Ro 23.24</bible>. — <emphasis xml:lang="la">Baptizans et prædicans</emphasis>. Nous avons, dans ces participes, l’indication des deux grands moyens par lesquels saint Jean accomplissait son rôle glorieux de Précurseur. 1° Il baptisait : il administrait, le plus souvent sur les rives du Jourdain, parfois en d’autres lieux, cf. <bible>Jn 3.23</bible>, ce rite symbolique d’où lui est venu le surnom de Baptiste. Nous en avons expliqué la nature dans notre commentaire sur saint Matthieu, p. 70. 2° Il prêchait et, dans sa prédication, il recommandait vivement son baptême, autour duquel il groupait toutes les vérités qu’il annonçait, la nécessité de la pénitence, la rémission des péchés, l’avènement prochain du Christ (℣. 8). — <emphasis><phrase class="la">Baptismum pœnitentiæ</phrase></emphasis>, c’est-à-dire <phrase xml:lang="la">« baptismum in pœnitentiam<footnote><para>Cf. Beelen, Gramm, græcitat. N. T. p. 191.</para></footnote> »</phrase>. Ce nom, qu’on retrouve dans le troisième Évangile, <bible>Lc 3.3</bible>, et au livre des Actes, <bible>Ac 19.4</bible>, détermine très bien le caractère du baptême de saint Jean : c’était un signe vivant de pénitence pour tous ceux qui le recevaient, car il leur montrait de la manière la plus expressive la nécessité où ils étaient de laver leurs âmes par le repentir, de même que leurs corps avaient été purifiés par l’eau dans laquelle ils s’étaient plongés. — <emphasis xml:lang="la">In remissionem peccatorum</emphasis>. Le baptême du Précurseur n’avait pas une vertu suffisante pour remettre de lui-même les péchés, mais il disposait les cœurs à obtenir du Christ ce précieux résultat. — Sur le nom de saint Jean, voir l’Évangile selon saint Matthieu, p. 66 ; sur l’époque de son apparition, <bible>Lc 3.4</bible> et les notes.</para>

		<para xml:id="marc-1-5">5. — Après avoir décrit d’une manière générale saint Jean et son ministère, l’Évangéliste donne quelques détails particuliers sur ses auditeurs, ℣. 5, sur sa vie mortifiée, ℣. 6, et sur sa prédication, ℣℣. 7 et 8. Le tableau est concis, mais il est vigoureusement tracé, à la manière accoutumée de saint Marc. — <emphasis xml:lang="la">Et egrediebatur</emphasis>. C’est l’auditoire qui est d’abord mis sous nos yeux. Les épithètes <emphasis xml:lang="la">omnis</emphasis>, <emphasis xml:lang="la">universi</emphasis>, bien qu’elles soient des hyperboles populaires, témoignent néanmoins d’un concours prodigieux, occasionné par un immense enthousiasme. La plupart des habitants de la Judée et de Jérusalem accouraient auprès du Précurseur. De fait, tout le pays, représenté par les différentes classes de la société, cf. <bible>Mt 3.7</bible> ; <bible>Lc 3.10-14</bible>, se transportait sur les bords du Jourdain. — <emphasis xml:lang="la">Et baptizabantur</emphasis>. Touchés par la prédication de saint Jean, tous recevaient avec empressement son baptême : le texte grec le dit formellement, <phrase xml:lang="el">καì ἐβαπτίζοντο πάντες ἐν τῷ Ιορδάνῃ</phrase>. Ce <phrase xml:lang="el">πάντες</phrase> représente <phrase xml:lang="la">« universi »</phrase> de notre texte latin. La Vulgate, guidée sans doute par d’anciens manuscrits, l’a rattaché à <phrase xml:lang="la">« Jerosolymitæ »</phrase>. — <emphasis xml:lang="la">In Jordanis flumine</emphasis>. Un de ces petits traits à peine perceptibles par lesquels on reconnaît la destination d’un ouvrage. Saint Matthieu, du moins d’après les meilleurs manuscrits, ne dit pas que le Jourdain est un fleuve : aucun de ses lecteurs Juifs ne pouvait l’ignorer. Au contraire, les païens convertis pour lesquels écrit saint Marc ne connaissaient point la géographie de la Palestine ; de là cette désignation particulière. — <emphasis xml:lang="la">Confitentes peccata sua</emphasis>. Voyez quelques détails sur cette confession dans l’Évangile selon saint Matthieu, p. 70.</para>

		<para xml:id="marc-1-6">6. — En saint Jean, tout portait à la pénitence : son baptême, sa prédication, son aspect extérieur et sa vie. Nous trouvons ici des informations intéressantes sur ces deux dernier points. — <emphasis xml:lang="la">Vestitus pilis…</emphasis> Pour l’aspect extérieur, le Baptiste ressemblait à Élie, son grand modèle : ils avaient l’un et l’autre le même costume, c’est à-dire une tunique grossière de poils de chameau (<phrase xml:lang="he">עמר גמ^ים</phrase> des Rabbins, litt. laine de chameaux) et une ceinture de peau pour la retrousser<footnote><para>Cf. <bible>IV Reg. 8.8</bible> ; voyez Jahn, Arehæolog. bibl. § 120 et 121.</para></footnote>. — <emphasis xml:lang="la">Locustas et mei silvestre</emphasis>. Jean ne soutenait sa vie qu’à l’aide des mets les plus vulgaires : l’Évangéliste signale les deux principaux, les sauterelles et le miel sauvage, dont les Bédouins nomades font encore aujourd’hui leur nourriture dans les mêmes contrées<footnote><para>Voir <bible>Mt 3.4</bible> et le commentaire ; Burder, Oriental Customs, 6<superscript>e</superscript> éd. t. II, pp. 254 et suiv.</para></footnote>.</para>

		<para xml:id="marc-1-7">7. — Saint Marc résume en deux versets tout ce qu’il a jugé à propos de nous conserver sur la prédication du Précurseur. S’il, est beaucoup moins complet là-dessus que saint Matthieu, et surtout que saint Luc, il nous donne cependant une idée très exacte de ce qu’était l’enseignement de saint Jean-Baptiste relativement à Jésus. La petite allocution qu’il cite contient trois idées : 1° Jean est le Précurseur de Jésus ; 2° Jean est bien inférieur à Jésus ; 3° le baptême de Jésus l’emportera de beaucoup sur celui de Jean. — <emphasis xml:lang="la">Venit fortior me…</emphasis> C’est la première idée. Celui qui vient (<phrase xml:lang="el">ἔρχεται</phrase> au présent) n’est pas nommé ; mais tout le monde comprenait sans peine qu’il s’agissait du Messie, du Messie qui était alors chez les Juifs l’objet de l’attente universelle. Saint Jean, divinement éclairé, voit donc en esprit le Christ qui s’avance, qui est <phrase xml:lang="la">« in via »</phrase> pour se manifester. — <emphasis xml:lang="la">Post me</emphasis>. Le Baptiste joue sur les mots. Habituellement, le plus fort précède le plus faible ; le plus digne a le pas sur l’inférieur : ici, c’est le contraire qui a lieu. — <emphasis xml:lang="la">Cujus non sum dignus…</emphasis> Seconde pensée. Jean a déjà dit que le grand personnage dont il annonce la venue est son supérieur (<phrase xml:lang="el">ὁ ἰσχυρότερός</phrase>, remarquez cet article plein d’emphase) ; mais il veut appuyer davantage sur cette idée importante, afin qu’il n’y ait pas de méprise possible, et il l’exprime au moyen d’une très forte image, que nous avons expliquée dans nos notes sur saint Matthieu, p. 74. — <emphasis xml:lang="la">Solvere corrigiam</emphasis>. De même saint Luc, <bible>Lc 3.16</bible>, et saint Jean, <bible>Jn 1.27</bible>. Le premier Évangéliste avait dit <phrase xml:lang="la">« portare »</phrase> ; mais ce n’est là qu’une nuance insignifiante, car l’esclave chargé de porter les chaussures de son maître avait aussi pour fonction de les lui mettre et de les lui ôter, par conséquent d’attacher ou de délier les cordons qui servaient à les fixer aux pieds. — <emphasis xml:lang="la">Procumbens</emphasis>. Détail graphique qu’on ne trouve que dans saint Marc ; c’est un de ces traits pittoresques qu’il a insérés en grand nombre dans son Évangile. — <emphasis xml:lang="la">Cujus… ejus</emphasis> est un hébraïsme.</para>

		<para xml:id="marc-1-8">8. — <emphasis xml:lang="la">Ego baptizavi</emphasis>. Troisième idée, qui établit une comparaison entre les deux baptêmes, pour relever celui du Christ aux dépens de celui du Précurseur. Les particules μεν, δὲ (« ego quidem, ipse autem ») du texte grec rendent l’antithèse plus frappante : il est vrai qu’elles manquent dans les manuscrits B, L, Sinait. — <emphasis xml:lang="la">Spiritu Sancto.</emphasis> Il faudrait, d’après le grec, « in Spiritu Sancto » ; la préposition ἐν montre que le Saint-Esprit est comme le fleuve mystique et vivifiant dans lequel les chrétiens sont plongés au moment de leur baptême. Saint Matthieu et saint Luc ajoutent « et igni », mot important qui sert à mieux déterminer les effets supérieurs du baptême de Jésus. Ainsi donc, le Christ apportera au monde des bienfaits spirituels que le Précurseur était incapable de lui donner. — Quelle humilité dans saint Jean ! Elle est au niveau de sa mortification. Rien de semblable n’avait été entendu depuis l’époque des Prophètes. Qui méritait mieux d’être, selon le langage de Tertullien, « antecessor et præparator viarum Dotnini<footnote><para>adv. Mc 4.33</para></footnote> ? » Il est intéressant de rapprocher de la narration évangélique les lignes bien connues dans lesquelles l’historien Josèphe, décrit le portrait moral et le ministère de saint Jean-Baptiste : « C’était un homme parfait (Αγαθόν άνδρα), qui ordonnait aux Juifs de s’exercer à la vertu, à la justice les uns à l’égard des autres, à la piété envers Dieu, et de se réunir afin de recevoir le baptême. En effet, disait-il, le baptême ne saurait être agréable à Dieu qu’à la condition qu’on évitera soigneusement tous les péchés. A quoi servirait-il de purifier le corps, si l’âme n’était auparavant purifiée elle-même par la justic ? Un immense concours se faisait autour de lui et la foule était avide de l’entendre<footnote><para>Ant. xviii, 5, 2.</para></footnote> ».</para>
	</section>

	<section>
		<title>2. — Le Messie.</title>
		<subtitle><bible>Mc 1.9-13</bible>.</subtitle>

		<para>Après avoir ainsi rapidement décrit la personne et le ministère du Précurseur, saint Marc se hâte de passer au Messie. Il nous montre Jésus proclamé Christ et Sauveur par la voix céleste tandis que Jean le baptisait, et subissant ensuite l’épreuve de la tentation.</para>

		<section>
			<title>a. Le baptême de Jésus.</title>
			<subtitle><bible>Mc 1.9-11</bible>. — Parall. <bible>Mt 3.13-17</bible> ; <bible>Lc 3.21-22</bible>.</subtitle>

			<para xml:id="marc-1-9">9. — <emphasis xml:lang="la">Et factum est</emphasis>. C’est la formule hébraïque <phrase xml:lang="he">ויהי,</phrase> si fréquemment employée par les écrivains de l’Ancien Testament. Elle a ici un cachet tout à fait solennel, car elle introduit Notre-Seigneur Jésus-Christ sur la scène. — <emphasis xml:lang="la">In diebus illis</emphasis> : autre tournure hébraïque, <phrase xml:lang="he">בימים־ההם</phrase>, assez vague en elle-même, mais qui est habituellement déterminée par le contexte. Dans ce passage, elle désigne l’époque de la prédication de saint Jean-Baptiste dont il vient d’étre question. C’est donc peu de temps après l’apparition de son Précurseur que Jésus commença lui-même sa Vie publique. D’après <bible>Lc 3.23</bible>, il avait alors environ trente ans, l’âge auquel les Lévites entraient en fonctions suivant la Loi juive, <bible>No 4.3</bible>. La 780<superscript>e</superscript> année depuis la fondation de Rome approchait de sa fin<footnote><para>Voir Wieseler, Chronol. Synopse der vier Evang., p. 170 et ss.</para></footnote>. — <emphasis xml:lang="la">A Nazareth Galilææ</emphasis>. Tandis que les deux autres Synoptiques se contentent de mentionner ici la Galilée en général, saint Marc, en vertu de l’exactitude de détails qui le caractérise, nomme le lieu spécial d’ou venait Jésus. Le Sauveur avait donc récemment quitté sa douce retraite de Nazareth, dans laquelle s’était écoulée toute sa Vie cachée. Sur cette bourgade privilégiée, voyez l’Évang. selon saint Matthieu p. 63. — <emphasis xml:lang="la">Baptizatus est</emphasis>. Notre Évangéliste omet le beau dialogue qui s’engagea entre le Baptiste et Jésus immédiatement avant l’administration du baptême, sur la signification duquel il jette de si vives lumières. (cf. <bible>Mt 3.13-15</bible> et le commentaire) ; il se borne à signaler simplement le fait. — <emphasis xml:lang="la">In Jordane</emphasis>. Dans le grec, on lit <phrase xml:lang="el">εἰς τον Ίορδανήν</phrase> à l’accusatif : c’est peut-être une « enallage casus », figure très usitée dans les écrits profanes et sacrés ; ou bien, il y a construction prégnante pour <phrase xml:lang="el">κατέϐη εἰς τὸν Ίορδααν βαπτισθῆ</phrase>. — saint Jérôme raconte que, de son temps, un grand nombre de pieux croyants avaient la dévotion d’aller se faire baptiser dans les eaux du Jourdain : il leur semblait que leur régénération y serait plus entière<footnote><para>Onomasticon, s. v. Jordanis</para></footnote>. Aujourd’hui, les pèlerins aiment du moins à se baigner dans le fleuve sacré ; c’est même pour les Grecs une cérémonie officielle, qui se renouvelle chaque année à la fête de Pâque au milieu d’un immense concours.</para>

			<para xml:id="marc-1-10,marc-1-11">10 et 11. — Dans le récit des manifestations surnaturelles qui suivirent le baptême de Jésus, saint Marc ne diffère pas notablement de saint Matthieu. Il mentionne également trois prodiges, savoir : l’ouverture des cieux, la descente de l’Esprit-Saint sous la forme visible d’une colombe, et la voix du Père céleste qui se fait entendre pour ratifier la filiation divine de Jésus<footnote><para>Voir l’explication de ces phénomènes dans l’Évang. selon saint Matthieu, p, 78 et s.</para></footnote>. Mais, selon sa coutume, il a rendu sa narration pittoresque et vivante. C’est ainsi 1° qu’il nous montre Jésus, à l’instant même où il sortait du Jourdain, voyant de ses propres yeux les cieux qui s’ouvraient au-dessus de lui : <emphasis xml:lang="la">statim ascendens… vidit</emphasis><footnote><para>Comparez le vague « aperti sunt ei cœli » de saint Matthieu.</para></footnote> ; 2° qu’il emploie une expression vraiment plastique pour décrire ce premier phénomène : <phrase xml:lang="el">σχιζόμενους τοὺς οὐρανοὺς</phrase>, littéralement, les cieux déchirés<footnote><para>Comparez <bible>Lc 5.36 ; 23.45</bible> ; <bible>Jn 21.11</bible> ; <bible>Mt 27.51</bible>, où le verbe <phrase xml:lang="el">σχίζω</phrase> est appliqué à un vêtement, un voile, un filet qui se déchirent, ou à un rocher qui se fend ; <emphasis>apertos</emphasis> de la Vulgate, est donc une traduction imparfaite.</para></footnote> ; 3° qu’il fait adresser la voix céleste directement à Jésus : <emphasis>Tu es filius meus…, in te…</emphasis> Cf. <bible>Lc 3. 22</bible>. S’il n’appelle pas la troisième personne de la Sainte Trinité l’Esprit de Dieu, comme le premier Évangéliste, ou l’Esprit-Saint, comme le troisième, il a soin de faire précéder son nom de l’article, <phrase xml:lang="el">τὸ Πνεῦμα</phrase>, pour indiquer qu’il veut parler de l’Esprit par excellence. — Il n’y a rien dans le texte grec, qui corresponde à <emphasis>et manentem</emphasis> de notre édition latine : ces mots ont probablement été tirés de l’Évangile <bible>Jn 1.33</bible>. Cette divergence en a créé une seconde ; car, au lieu de l’ablatif <emphasis>in ipso</emphasis>, il faudrait « in ipsum », καταβαῖνον εἰς αὐτόν. La Vulgate a rataché l’adverbe et le pronom à « manentem » ; de là l’emploi d’un cas qui exprime le repos. Enfin la Recepta porte, au ℣. 11, ἐν σοὶ εὐδόκησα, « in quo complacui » mais les manuscrits B, D, L, P, Sinait., etc., et plusieurs versions ont <emphasis>in te</emphasis> (ἐν σοὶ. Voyez Tischendorf, Nov. Testam, græce), comme la Vulgate. — M. Rohault de Fleury, dans ses belles Études iconographiques sur l’Évangile, reproduit un grand nombre de représentations artistiques relatives au baptême de Notre-Seigneur, et datant des douze premiers siècles<footnote><para>Études iconographiques sur l’Évangile, Tours, 1874, t. I, pp. 402 et ss.</para></footnote>. Elles contiennent des détails très curieux.</para>
		</section>

		<section><title>b. La tentation de Jésus.</title>
			<subtitle><bible>Mc 1.12-13</bible>. — Parall. <bible>Mt 4.1-11</bible> ; <bible>Lc 4.1-13</bible>.</subtitle>

			<para xml:id="marc-1-12">12. — Voilà Jésus consacré Messie ; mais combien de sacrifices et d’humiliations lui vaudra ce rôle pourtant si glorieux ! Le baptême d’eau, reçu dans le Jourdain, appelle le baptême de sang qui lui sera confère sur le Calvaire. En attendant cette épreuve suprême du Golgotha, il y a, l’épreuve préliminaire de la tentation qui, dans les trois premiers Évangiles, est étroitement unie au baptême du Sauveur. Mais nulle part la liaison n’est mieux marquée que dans notre Évangile : <emphasis>Et statim !</emphasis> À peine baptisé, Jésus entre immédiatement en lutte avec Satan. Il était du reste très naturel que son premier acte, après avoir reçu l’onction messianique, consistât à combattre les puissances infernales, puisque tel était un des buts principaux de son Incarnation. Cf. <bible>1Jn 3.8</bible>. Considérant le baptême du Jourdain comme une céleste armure dont Jésus avait été revêtu, saint Jean Chrysostôme, crie à ce divin Capitaine : « Allez donc ! car si vous avez pris les armes, ce n’est pas pour vous reposer, mais pour combattre<footnote><para>Hom. xiii in Matthieu</para></footnote> » ? — L’adverbe « statim »,que nous venons de rencontrer déjà pour la seconde fois (cf. ℣. 40), est, comme nous l’avons vu dans <link linkend="pref-p7">la Préface, § VII</link>, la formule favorite de saint Marc pour passer d’un fait à un autre : nous la retrouverons à chaque instant. Elle communique à sa narration beaucoup de vie et de rapidité. — <emphasis xml:lang="la">Spiritus expulit</emphasis>. Quel profond mystère ! C’est l’Esprit Saint lui-même qui conduit Jésus en face de son adversaire ! saint Matthieu et saint Luc avaient employé des expressions bien fortes pour représenter cette action du divin Esprit : άνήχθη, avait dit le premier; ήγητο, avait écrit le second ; mais le verbe έχβάλλει<footnote><para>Au présent, temps aimé de saint Marc, cf. la Préface, loc. cit.</para></footnote> que nous lisons ici, a une énergie plus grande encore. « Eodem sensu tres Evangelislæ loquuntur, sed Marcus aliquanto efficacius, et quia plus est έχδάλλεεν quam άγειν, et quia præsens tempus majorem habet vim remque magis ante oculos ponit<footnote><para>Maldonat, Comm, in Marc. h. l.</para></footnote> ». Jésus est donc pour ainsi dire chassé violemment dans le désert. — Quelques exégètes peu éclairés, où désireux de mettre saint Marc en contradiction avec saint Matthieu et avec saint Luc, supposent que « Spiritus » désigne ici l’esprit mauvais. C’est un grossier contre sens. — <emphasis xml:lang="la">In desertum</emphasis>. Selon toute probabilité, c’est dans le désert de la Quarantaine qu’eut lieu la tentation du Christ. Voir l’Évang. selon saint Matthieu p, 80.</para>

			<para xml:id="marc-1-13">13. — <emphasis xml:lang="la">Et erat in deserto</emphasis> : dans le grec, έχει ἐν τῇ ἐρήμῳ, « ibi in deserto », avec emphase. Saint Marc est obscur dans ce verset, parce qu’il a voulu trop abréger. Heureusement, nous avons deux autres récits pour éclaircir et pour compléter le sien. Saint Matthieu et saint Luc nous apprennent que Jésus, à peine arrivé dans le désert, se livra à un jeûne rigoureux qui ne dura pas moins de quarante jours consécutifs, qu’ensuite le Sauveur fut attaqué à trois reprises par l’esprit tentateur, mais qu’il repoussa victorieusement ce triple assaut du démon. Au lieu de ces détails intéressants, nous ne trouvons dans le second Évangile qu’une phrase assez vague : <emphasis>Tentabatur a Satana</emphasis>. Quel est le sens de cet imparfait, ou du participe présent qui lui correspond dans le texte grec (πειραζόμενος) ? Ne dirait-on pas que, d’après saint Marc, Jésus fut tenté pendant tout le temps de son séjour au désert ? seulement, que la tentation eut vers la fin des paroxysmes plus violents ? Divers commentateurs l’ont pensé, entre autres saint Augustin<footnote><para>de Cons. Evang. 1. 11, c. 16.</para></footnote>, et Luc de Bruges. « Ex hoc itaque loco intelligilur, dit ce dernier, Jesum non tantum peractis quadraginta diebus…, verum etiam tabentibus, varie et frequenter a Satana fuisse lentatum<footnote><para>In Marc. Comm.</para></footnote> ». Cf. Maldonat, h. l. À première vue, la narration de <bible>Lc 4.2 et ss.</bible> (voir le commentaire), paraît favoriser ce sentiment. Néanmoins, la plupart des exégètes ont toujours enseigné que telle n’est pas la véritable interprétation, mais qu’on doit ramener les récits du second et du troisième Évangile à celai de saint Matthieu, qui est le plus clair des trois. Or, le premier Évangéliste suppose formellement que la tentation ne commença qu’après les quarante jours de jeûne et de retraite : « Quum jejunasset quadraginta diebus…, postea esuriit. Et accedens tentator… », <bible>Mt 3.2-3</bible>. Du reste, dans le texte grec de saint Marc, le fait de la tentation n’est pas associé d’une manière aussi étroite aux quarante jours que cela a lieu dans la Vulgate. En effet, la con- jonction καὶ n’existe pas devant πειραζόμενος ; les deux évènements, le séjour au désert et la tentation, sont simplement notés l’un à la suite de l’autre : pourquoi vouloir établir entre eux des rapports de subordination, tandis que le texte peut s’expliquer au besoin par ceux d’une simple succession ? Voyez Cornel, a Lap. — <emphasis xml:lang="la">Eratque cum bestiis</emphasis>. Malgré sa brièveté extraordinaire en ce passage, saint Marc a su pourtant nous apprendre deux choses nouvelles : la première consiste dans le nom de Satan, que nous lisions un peu plus haut, et qui est plus expressif que le « diabolus » des autres narrateurs ; nous trouvons la seconde ici même. Toutefois, ce trait pittoresque et vraiment digne du second Évangile devait être, malgré son apparente simplicité, une pomme de discorde pour les commentateurs. Combien d’opinion diverses n’a-t-il pas suscitées ! 1° D’après les uns, il exprimerait les dangers extérieurs que courait le divin Maître : si le démon tentait son âme, les bêtes féroces étaient là, menaçantes pour son corps. 2° Suivant les autres, ce ne serait pas une réalité, mais un pur symbole : les animaux du désert, qui sont censés entourer Jésus, figurent les passions et la concupiscence d’où provient habituellement la tentation. 3° D’autres voient dans ce curieux détail l’expression d’un type : saint Marc, en le notant, voulait établir un rapprochement entre le second Adam et le premier ; montrer Jésus, même après la chute, entouré de bêtes sauvages qui ne lui nuisent point, comme autrefois le père de l’humanité dans le paradis terrestre. 4° On admet plus communément, à la suite de Théophylacte et d’Euthymius, que c’est là un trait destiné à bien mettre en relief le caractère tout à fait sauvage du désert où résidait alors Jésus<footnote><para>Cf. Maldonat, Luc de Bruges, D.Calmet, etc.</para></footnote>. Voyez aussi la description du désert de la Quarantaine dans l’Évang. selon saint Matthieu, p. 80. Telle est, croyons-nous, la véritable interprétation. Le P. Patrizi affaiblit cependant la pensée quand il dit : « Nihil aliud eo significatur quam Christum quadraginta illis diebus cum nemine esse conversatum<footnote><para>In Marc. Comm., p. 10.</para></footnote> ». Ces animaux du désert étaient alors, comme aujourd’hui, les panthères, les hyènes, les ours et les chacals : plus d’un voyageur les a rencontrés ou a entendu leurs cris dans ces parages. — <emphasis xml:lang="la">Angeli ministrabant illi</emphasis>. Les anges aussi sont aux côtés de Jésus, pour le servir comme leur Prince vénéré. Quelle étrange réunion autour du divin Maître ! Satan, les bêtes fauves, les esprits célestes, c’est-à-dire l’enfer, la terre et le ciel ! Il y a là de frappants contrastes, qui sont d’ailleurs très nettement marqués par saint Marc. Le ℣. 15 se compose en effet de deux phrases parallèles, ayant chacune deux membres qui se correspondent exactement, énonçant des idées d’abord connexes, puis opposées : Jésus était dans le désert et tenté par Satan ; il était avec les bêtes et servi par les anges. — Quoique la pensée exprimée par le verbe « ministrare » soit des plus simples, elle a été mal comprise et défigurée par plusieurs écrivains protestants, qui donnent aux anges la singulière mission de protéger Notre-Seigneur contre les attaques des animaux sauvages. Lightfoot aussi est tombé dans l’erreur quand il a regardé la présence des anges comme un second genre de tentation pour le Christ : d’après lui, le démon se serait dissimulé sous la forme angélique afin de mieux réussir à tromper et à vaincre Jésus<footnote><para>Cf. Hor. talm. in Marc. h. l.</para></footnote> ! — Tel est donc le récit de la tentation du Christ d’après saint Marc : nous y voyons un remarquable exemple de l’indépendance des Évangélistes en tant qu’écrivains. — Nous avons à noter encore sur le ℣. 13 que les mots <emphasis>et noctibus</emphasis> manquent dans le texte grec ; c’est probablement un emprunt fait à saint Matthieu par quelque copiste.</para>
		</section>
	</section>
</chapter>

