<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="marc-03-03-01" version="5.0" xml:lang="fr" xsi:schemaLocation="            http://docbook.org/ns/docbook http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/docbook.xsd            http://www.w3.org/1999/xlink http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/xlink.xsd         ">

	<title>1. — Complot du Sanhédrin.</title>
	<subtitle><bible>Mc 14.1-2</bible>. — Parali. <bible>Mt 26.3-5</bible> ; <bible>Lc 22.1-2</bible>.</subtitle>

	<para xml:id="marc-14-1"><phrase role="chapter">Chap. xiv.</phrase> — 1. — <emphasis xml:lang="la">Erat autem Pascha et Azyma.</emphasis> Dans le grec, τὸ πάσχα καὶ τὰ ἄζυμα, avec un double article, pour marquer la fête par excellence du Judaïsme, la grande solennité nationale et religieuse des Hébreux. Sur l’origine des mots Pâque et Azymes, voyez l’Évangile selon saint Matthieu, pp. 491 et 501. On s’est parfois demandé pour quel motif saint Marc a réuni ces deux noms, alors que l’un ou l’autre eût parfaitement suffi. Plusieurs interprètes, restreignant le sens de « Pascha » de manière à ne lui faire désigner ici que l’agneau pascal, ont suppose que l’Évangéliste avait surtout en vue le repas légal du 14 nisan, qui se trouverait ainsi désigné par ses deux mets principaux, l’agneau et les pains azymes. Mais cette raison nous parait peu convaincante, puisque, dans ce passage, il est question de la solennité considérée dans son ensemble, et pas seulement de la Cène. Peut-être la formule « Pascha et Azyma » (פסח והמעות) était-elle parfois employée à l’époque de Notre-Seigneur pour dénommer la Pâque. Mais il nous semble plus probable que saint Marc n’a voulu associer ces deux noms techniques qu’afin de montrer à ses lecteurs d’origine païenne qu’ils indiquent une seule et même fête. Cf. <bible>Lc 22.1</bible>. — <emphasis xml:lang="la">Post biduum…</emphasis> C’est-à-dire le surlendemain. Ce qui va suivre se passait donc le 12 nisan, le mardi de la Semaine Sainte. — <emphasis xml:lang="la">Quœrebant summisacerdotes…</emphasis> Saint Matthieu, dont la narration est plus complète, nous montre les Sanhédristes se réunissant en séance solennelle chez Caïphe, le prince des prêtres, et tenant une consultation en règle sur le sujet en question. - Saint Marc note du moins clairement le but de leurs efforts, <emphasis xml:lang="la">quomodo eum dolo tenerent…</emphasis> Remarquons cet « eum » significatif, Jésus n’a pas été nommé depuis les premiers versets du chap. <phrase role="smallcaps">xiii</phrase>. Mais on sait à qui les membres du grand Conseil pensent d’une manière continuelle depuis bientôt deux ans. — Nous avons fait remarquer en expliquant le passage parallèle de saint Matthieu, <bible>Mt 26.4</bible>, que le substantif « dolo » ne retombe que sur « tenerent », et pas sur « occiderent ». La principale difficulté consistait en effet à se saisir de la personne de Jésus. Une fois arrêté, les Sanhédristes sauront bien se défaire de lui, soit juridiquement, soit au besoin en recourant au poignard d’un sicaire.</para>

	<para xml:id="marc-14-2">2. — <emphasis xml:lang="la">Dicebant autem.</emphasis> La Recepta porte aussi ἔλεγον δὲ ; mais les manuscrits B, C, D, L, Sinait. ont ἔλεγον γάρ, « dicebant enim ». — <emphasis xml:lang="la">Non in die festo</emphasis> ; ou mieux, d’après le grec (μὴ ἐν τῇ ἑορτῇ), « non in festo », c’est-à-dire pendant les huit jours que durait la fête. Les Sanhédristes reculaient ainsi d’une grande semaine et au-delà l’arrestation de Jésus. — <emphasis xml:lang="la">Ne forte tumultus fieret…</emphasis> « Ex communiter contingentibus » (cf. l’Évangile selon saint Matthieu, p. 493), et vu les dispositions favorables du peuple pour Jésus, un soulèvement était fort à craindre si l’on ne procédait avec la plus grande prudence dans cette affaire délicate. C’est pourquoi les membres du grand Conseil, malgré leur désir de se débarrasser au plus vite de leur ennemi, sont unanimes pour retarder de quelques jours l’exécution de leurs noirs projets de vengeance. Sur le motif qui annula bientôt cette résolution, voyez notre commentaire sur <bible>Mt 26.5</bible>.</para>

</section>

