<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="marc-02-01-02" version="5.0" xml:lang="fr" xsi:schemaLocation="            http://docbook.org/ns/docbook http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/docbook.xsd            http://www.w3.org/1999/xlink http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/xlink.xsd         ">

	<title>2. — Les premiers disciples de Jésus.</title>
	<subtitle><bible>Mc 1.16-20</bible>. — Parall. <bible>Mt 4.18-22</bible> ; <bible>Lc 5.1-11</bible>.</subtitle>

	<para xml:id="marc-1-16">16. — Dans cette touchante narration, qui nous révèle la puissance de Jésus sur les volontés et sur les âmes, saint Marc diffère à peine de saint Matthieu. Nous avons pourtant à signaler plusieurs traits caractéristiques, qui prouveront de nouveau l’indépendance des écrivains sacrés. — <emphasis xml:lang="la">præteriens</emphasis> : expression pittoresque, spéciale à notre Évangéliste. — <emphasis>Secus mare Gatilææ</emphasis>. Le divin Maître a quitté Nazareth pour venir se fixer à Capharnaüm, cf. <bible>Mt 4.13-18</bible> ; <bible>Lc 4.31 ; 5.16</bible>, sur les bords du lac si charmant de Tibériade, que nous avons décrit en expliquant le <phrase xlink:href="matthieu#matthieu-4-13">premier Évangile, <bible>Mt 4.13</bible></phrase>. Il est seul encore ; mais voici qu’il veut attacher définitivement à sa personne quelques disciples avec lesquels il a eu, vers l’époque de son baptême, des relations assez étroites, quoique temporaires, <bible>Jn 1.35 et ss.</bible> Ils deviendront ses quatre principaux Apôtres. — <emphasis xml:lang="la">Simonem et Andream</emphasis>. Saint Matthieu et saint Luc, dans les passages parallèles, ajoutent au nom de Simon l’épithète de Pierre. Saint Marc est le seul à ne pas mentionner ce surnom. Nous avons vu dans <link linkend="pref-p4-4">la Préface, § IV, 4</link>, que ses rapports intimes avec le Prince des Apôtres ont visiblement influé sur sa narration toutes les fois qu’elle touche à ce saint personnage : tantôt elle est plus complète, tantôt elle est moins précise que les autres récits évangéliques, selon les circonstances. — <emphasis xml:lang="la">Mittentes retia</emphasis>. Le grec, <phrase xml:lang="el">βάλλοντας ἀμφίϐληστρον</phrase>, détermine mieux la nature du filet dont se servaient alors les deux frères. « <phrase xml:lang="el">Ἀμφίϐληστρον</phrase>, c’est l’épervier, le filet que l’on jette, « jaculum » ou « funda » des Latins, et qui, lorsqu’il est adroitement lancé par dessus l’épaule, soit du rivage, soit du bateau, retombe circulairement (<phrase xml:lang="el">ἀμφιϐάλλεται</phrase>) sur l’eau, et alors, s’enfonçant rapidement par le poids des plombs qui y sont attachés, enveloppe tout ce qui est au-dessous de lui<footnote><para>Richard Chenevix <surname>Trench</surname>, <citetitle xlink:href="https://books.google.fr/books?id=HJsCAAAAQAAJ">Synonyms of the New Testament</citetitle>, § <phrase role="smallcaps">lxiv</phrase>.</para></footnote> ». — <emphasis xml:lang="la">In mare</emphasis>. Le lac de Tibériade a toujours passé pour être un des plus poissonneux du monde.</para>

	<para xml:id="marc-1-17">17. — Prenant l’humble profession de Pierre et d’André pour point de départ, Jésus les appelle à de sublimes destinées, qui ne seront pas sans analogie, leur dit-il, avec leur métier de pêcheurs. Ils seront désormais <emphasis xml:lang="la">piscatores hominum</emphasis>. Voir sur cette expression l’<phrase xlink:href="matthieu#matthieu-4-19">Évangile selon saint Matthieu, <bible>Mt 4.19</bible></phrase>.<footnote><para>Le P. Curci fait à son sujet d’ingénieux et gracieux rapprochements. Carlo Maria <surname>Curci</surname>, <citetitle>Lezioni esegetiche e morali sopra i quattro Evangeli</citetitle>, Firenze, 1874-1877, t. II, p. 139, </para></footnote>. C’est ainsi que, dans le langage figuré du Sauveur, tout devient signe ou symbole de ce qui aura lieu dans son royaume. — <emphasis xml:lang="la">Faciam… fieri</emphasis>, <phrase xml:lang="el">ποιήσω… γενέσθαι</phrase> : singulier pléonasme. Le texte grec de <bible>Mt 4.19</bible>, porte simplement <phrase xml:lang="el">ποιήσω</phrase>.</para>

	<para xml:id="marc-1-18">18. — Ce verset raconte la prompte obéissance des deux frères. Saint Marc ne pouvait manquer d’employer ici son adverbe favori <phrase xml:lang="el">εὐθὺς</phrase>. Cf. ℣. 20.</para>

	<para xml:id="marc-1-19_marc-1-20">19 et 20. — À quelque distance de là (<emphasis xml:lang="la">pusillum</emphasis>, est une particularité de saint Marc), une scène identique se renouvelle pour un autre couple de frères, saint Jacques et saint Jean. — <emphasis xml:lang="la">Componentes retia</emphasis>. Le verbe grec <phrase xml:lang="el">καταρτίζω</phrase> serait mieux traduit par « sarcire, reficere ». Cf. <bible>Mt 4.21</bible>. Tandis que les fils de Jona étaient occupés à jeter leurs filets dans le lac, ceux de Zébédée raccommodaient les leurs dans la barque de leur père. Ils étaient les uns et les autres dans le plein exercice de leur métier. — <emphasis xml:lang="la">Et relicto patre suo</emphasis>. Sacrifice aussi rapide et plus généreux encore, en un sens, que celui de Pierre et d’André ; car ceux-ci n’avaient pas eu à quitter un père bien-aimé ; rien du moins ne l’indique dans le récit. — <emphasis xml:lang="la">Cum mercenariis</emphasis>. Saint Marc a seul mentionné cette circonstance qui, bien qu’elle semble insignifiante à première vue, a pour nous en réalité un grand intérêt : soit parce qu’elle prouve que Zébédée vivait dans une certaine aisance, puisqu’il faisait la pêche plus en grand ; soit surtout, comme beaucoup d’interprètes aiment à le dire, parce qu’elle nous montre que Jacques et Jean pouvaient se séparer de leur père sans blesser la piété filiale, attendu qu’ils ne le laissaient pas complètement seul. L’Évangéliste aurait donc noté ce détail pour adoucir ce que l’acte de Jésus ou des deux fils semblerait avoir de dur envers un père. Plus tard, probablement après la mort de Zébédée, nous verrons Salomé, mère des Fils du tonnerre, s’attacher elle-même à Jésus. Cf. <bible>Mt 20.20 et ss.</bible> — Voilà donc quatre Apôtres conquis en un seul jour par le divin Maître ! Jésus est véritablement le Roi des cœurs ! <phrase xml:lang="el">Σαγηνεύει ἁλιεϊς</phrase>, dît ingénieusement Théophylacte, <phrase xml:lang="el">ἵνα άλιεϊς ανθρώπων γένωνται</phrase>.</para>

</section>

