<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="marc-02-01-13" version="5.0" xml:lang="fr" xsi:schemaLocation="            http://docbook.org/ns/docbook http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/docbook.xsd            http://www.w3.org/1999/xlink http://www.docbook.org/xml/5.0/xsd/xlink.xsd         ">

    <title>13. — Jésus à Nazareth.</title> 
	<subtitle><bible>Mc 6.1-6</bible>. — Parall. <bible>Mt 13.54-58</bible>.</subtitle>

    <para xml:id="marc-6-1"><phrase role="chapter">Chap. vi.</phrase> — 1. — <emphasis xml:lang="la">Egressus inde</emphasis>. L’adverbe « inde » ne désigne point, comme le veut Meyer, la maison de Jaïre, dans laquelle nous avons vu Jésus vers la fin du chapitre <phrase role="smallcaps">v</phrase>, mais la ville de Capharnaüm, par opposition à « la patrie » du Sauveur, dont il sera question dans un instant. Désormais Notre-Seigneur mènera presque toujours la vie d’un missionnaire. Capharnaüm ne cessera pas d’être son domicile de droit ; mais il n’y résidera que par intervalles, entre ses différentes courses apostoliques. — <emphasis xml:lang="la">In patriam suam</emphasis>. C’est-à-dire à Nazareth, à deux petites journées de Capharnaüm<footnote><para>Voir Victor <surname>Ancessi</surname>, <citetitle>Atlas Géographique Et Archéologique Pour L'étude De L'ancien Et Du Nouveau Testament</citetitle>, pl. <phrase role="smallcaps">xvi</phrase>.</para></footnote>. « Diximus, écrit très bien Maldonat,… ex Scripturæ et bonorum auctorum observatione, triplicem Christo fuisse patriam, Bethlehem nativitatis, Nazareth educationis, Capernaum commorationis et prædicationis. Hoc loco neque Bethlehem, quæ nusquam, ut opinor, in Scripturis ejus vocatur patria, neque Capernaum, quia ibi erat, cum dicitur in patriam abiisse, sed solam Nazareth intelligere debemus, ubi ejus fratres et sorores erant, ut dicitur infra ». C’était la seconde fois que Jésus venait à Nazareth depuis le début de saint Vie publique (cf. les commentaires sur <bible>Mt 13.54</bible>, et sur <bible>Lc 4.16 et ss.</bible>). Mal reçu lors de sa première visite, il veut essayer de toucher les cœurs de ses compatriotes. Hélas ! sa tentative sera vaine. Les habitants de Nazareth demeureront incrédules. Cette fois du moins, ils n’auront plus recours à la violence ouverte : ils se contenteront de mépriser Jésus. — Sur Nazareth, voyez l’<phrase xlink:href="matthieu#matthieu-2-22">Évangile selon saint Matthieu, <bible>Mt 2.22</bible></phrase>. — <emphasis xml:lang="la">Et sequebantur eum…</emphasis> Précieuse notice, spéciale à notre Évangéliste. Elle nous apprend que les disciples furent témoins de cette nouvelle humiliation de leur Maître.</para>

    <para xml:id="marc-6-2">2. — <emphasis xml:lang="la">Facto sabbato</emphasis>. Autre détail spécial à saint Marc. À Nazareth, Jésus demeure fidèle à la coutume qu’il avait adoptée dès les premiers jours de son ministère (cf. <bible>Mc 1.21 et ss.</bible>) : il choisit, pour faire entendre la divine parole, le jour du sabbat et la synagogue, un temps sacré et un lieu sacré. Au pieux pèlerin qui visite la patrie du Sauveur, on montre encore l’emplacement de la synagogue où prêcha Notre-Seigneur. — <emphasis xml:lang="la">Multi audientes</emphasis>. Les meilleurs manuscrits grecs ont <phrase xml:lang="el">οἱ πολλοὶ</phrase> avec l’article, c’est-à-dire « plerique », la plus grande partie de la population. — <emphasis xml:lang="la">Admirabantur</emphasis>. L’expression du texte grec, <phrase xml:lang="el">ἐξεπλήσσοντο</phrase>, serait mieux traduite par « obstupescebant, percellebantur » : elle dénote un très vif étonnement. Les habitants de Nazareth, comparant le passé de Jésus à sa situation présente, ne pouvaient comprendre comment le jeune charpentier était devenu en si peu de temps un puissant thaumaturge et un docteur célèbre. De là pour eux une profonde stupéfaction. — Les mots <emphasis xml:lang="la">in doctrina</emphasis> (hébraïsme pour « super doctrinam ») et <emphasis xml:lang="la">omnia</emphasis> un peu plus bas manquent dans le texte grec, — <emphasis xml:lang="la">Unde huic…?</emphasis> Cette délibération intéressante des concitoyens du Sauveur nous a été conservée d’une manière beaucoup plus complète dans le second Évangile que dans le premier. Au lieu d’une simple et froide mention de la sagesse et des miracles de Jésus (cf. <bible>Mt 13.54</bible>), nous avons ici une description pittoresque. Cette sagesse, il l’a reçue d’ailleurs, <emphasis xml:lang="la">quæ data est illi</emphasis>. D’où ? C’est précisément la question. Ces miracles, on les voit en quelque sorte s’échapper des mains de l’humble ouvrier, habituées jusqu’alors à manier de grossiers outils, à accomplir de rudes travaux. — Notons que le mot <emphasis xml:lang="la">virtutes</emphasis>, <phrase xml:lang="el">δυνάμεις</phrase> du grec, est une des quatre expressions qui servent à désigner les miracles dans l’Évangile. Nous le trouvons encore employé en plusieurs autres passages de saint Marc : <bible>Mc 5.30; 6.2,14 ; 9.39</bible>. Notre Évangéliste ne se sert qu’une fois, <bible>Mc 13.22</bible>, du mot « portenta » (<phrase xml:lang="el">τέρατα</phrase>). « Signa » (<phrase xml:lang="el">σημεῖα</phrase>) revient plusieurs fois sous sa plume : cf. <bible>Mc 13.22 ; 16.17,20</bible>. Il n’emploie nulle part la quatrième expression, « opera » (<phrase xml:lang="el">ἔργα</phrase>).</para>

    <para xml:id="marc-6-3">3. — <emphasis xml:lang="la">Nonne hic est faber.</emphasis> Nous lisons dans saint Matthieu : « Nonne hic est fabri filius ? ». Saint Marc fait dire aux habitants de Nazareth, avec une légère variante : Celui-ci n’est-il pas un <phrase xml:lang="el">τέκτων</phrase>, un pauvre ouvrier ? Il suit de là que Notre-Seigneur Jésus-Christ avait lui-même exercé durant sa Vie cachée le dur métier de son père adoptif<footnote><para>Cf. saint <surname>Justin de Naplouse</surname>, <citetitle>Dialogus cum Tryphone</citetitle>, 88 ; Johann Albert <surname>Fabricius</surname>, <citetitle>Codex apocryphus Novi Testamenti</citetitle>, t. 1, p. 200.</para></footnote>. Le Verbe incarné, après avoir autrefois créé le monde d’une seule parole, <bible>Jn, 1.2,10</bible>, n’a donc pas dédaigné de travailler péniblement à la sueur de son front ! Grande consolation que le prêtre doit souvent offrir aux artisans, cette partie si nombreuse et si intéressante de nos populations, qu’on égare par de fausses doctrines. Combien ils gagneraient à contempler Jésus ouvrier ! — Sur le sens des mots <phrase xml:lang="el">τέκτων</phrase>, « faber », voyez l’<phrase xlink:href="matthieu#matthieu-13-55">Évangile selon saint Matthieu, <bible>Mt 13.55</bible></phrase>. Aujourd’hui, le bois de charpente fait complétement défaut à Nazareth et aux alentours : les maisons y sont pour la plupart voûtées. Ainsi donc le Sauveur ne pourrait plus guère exercer dans sa patrie sa profession de charpentier. Hélas ! par les rationalistes modernes, comme alors par ses compatriotes, Notre-Seigneur Jésus-Christ n’est regardé que comme un simple artisan ! — <emphasis xml:lang="la">Filius Marim.</emphasis> De l’omission du nom de saint Joseph, on a justement conclu qu’à cette époque le père nourricier de Jésus avait sans doute cessé de vivre. — <emphasis xml:lang="la">Frater Jacobi…</emphasis> Les noms sont les mêmes que dans le premier Évangile. Seulement, Simon, à qui saint Matthieu attribue la troisième place, occupe ici la quatrième. Celui que la Vulgate appelle <emphasis xml:lang="la">Joseph</emphasis> est nommé tour à tour <phrase xml:lang="el">Ἰωσῆ</phrase> et <phrase xml:lang="el">Ἰωσήφ</phrase> dans les manuscrits grecs. — <emphasis xml:lang="la">Sorores ejus</emphasis>. La légende réduit le plus souvent à deux le nombre des « sœurs » de Jésus : elles se seraient appelées Esther et Thamar (ou Marthe selon d’autres). — Nous avons prouvé dans notre <phrase xlink:href="matthieu#matthieu-13-55">commentaire sur <bible>Mt 13.55</bible></phrase>, que les personnes désignées dans l’Évangile, d’après la coutume orientale, sous l’appellation de frères ou de sœurs de Jésus, étaient simplement ses cousins et ses cousines, issus, selon l’opinion la plus probable, du mariage de Cléophas avec Marie, sœur, ou du moins belle-sœur de la Très Sainte Vierge. Voir l’intéressante dissertation du P. Corluy intitulée : Les Frères de Notre-Seigneur Jésus-Christ<footnote><para>Études religieuses rédigées par des Pères de la Compagnie de Jésus, 1878.</para></footnote>. M. Renan, après avoir audacieusement affirmé que « Jésus avait des frères et des sœurs, dont il semble avoir été l’aîné<footnote><para>Ernest <surname>Renan</surname>, <citetitle>Vie de Jésus</citetitle>, 13<superscript>e</superscript> édit., p. 27.</para></footnote> », se corrige à moitié quand il écrit dans son récent ouvrage : « Seulement, il est possible que ces frères et ces sœurs ne fussent que des demi-frères, des demi-sœurs. Ces frères et ces sœurs étaient-ils aussi fils ou filles de Marie ? Cela n’est pas probable<footnote><para>Ernest <surname>Renan</surname>, <citetitle>Les Évangiles et la seconde génération chrétienne</citetitle>, 1878, p. 537-549</para></footnote> ». D’après le professeur du Collège de France, les « frères » et les « sœurs » de Jésus seraient nés d’un mariage antérieur de saint Joseph. — <emphasis xml:lang="la">Et scandalizabantur in illo.</emphasis> Triste conséquence des raisonnements tout humains que nous venons d’entendre. Celui qui apportait aux habitants de Nazareth des paroles de salut devenait ainsi pour eux une occasion involontaire de ruine spirituelle. Mais pourquoi fermaient-ils les yeux à la lumière ? Pourquoi commettaient-ils de gaieté de cœur le « péché contre l’Esprit-Saint ? ».</para>

    <para xml:id="marc-6-4">4. — Les Nazaréens n’étaient ni les premiers ni les derniers à traiter dédaigneusement un prophète sorti de leurs rangs. Notre-Seigneur leur rappelle ce triste fait, dont on trouve plus d’un exemple dans les fastes sacrés. « Il est presque nécessaire que des concitoyens se jalousent entre eux. Sans regard pour les œuvres actuelles d’un homme, ils n’ont de lui que le souvenir de sa fragile enfance », V. Bède. « On estime toujours plus ce qui est absent que ce qu’on ne connaît que par la réputation, ce qu’on n’a pas que ce qu’on a. Quelque mérite qu’ait un homme, dès qu’on s’accoutume à le voir souvent et familièrement, on l’estime moins. Notre Sauveur, qui avait, dans lui-même un fond infini de mérite, et qui n’avait pas l’ombre du moindre défaut, n’a pas laissé d’éprouver cet effet de la bizarrerie de l’esprit de l’homme », Calmet. — La conjonction <emphasis xml:lang="la">quia</emphasis> est récitative. — <emphasis xml:lang="la">Sine honore</emphasis>, <phrase xml:lang="el">ἄτιμος</phrase>, est l’opposé de <phrase xml:lang="el">εϋτιμος</phrase>, « in pretio habitus ». — Les mots <emphasis xml:lang="la">et in cognatione sua</emphasis> sont propres au second Évangile. Ils représentent toute la parenté, tandis que <emphasis xml:lang="la">in domo</emphasis> ne désigne que le cercle plus restreint de la maison paternelle.</para>

    <para xml:id="marc-6-5">5. — <emphasis xml:lang="la">Et non poterat…</emphasis> Saint Marc emploie ici une expression très forte, pour indiquer le fâcheux résultat produit par l’incrédulité des compatriotes du Sauveur. Tandis que saint Matthieu, <bible>Mt 14.58</bible>, se borne à mentionner simplement le fait, notre Évangéliste semble dire que les mains du divin Thaumaturge étaient liées. Mais on comprend sans peine, sa pensée ; « <phrase xml:lang="la">Non poterat igitur illic virtutes facere, non quod ipsi vis, sed quod ejus civibus fides deesset… In operationibus miraculorum duobus opus est, virtute in auctore, et fide in illis quibus præstantur ; quarum alterutra deficiente altera non sufficit</phrase><footnote><para><surname>Victor d’Antioche</surname>, ap. <!--TODO-->Caten. græc. Pair. ed. Possin. Cf. <surname>Théophylacte</surname> et <surname>Euthymius</surname>, h. l.</para></footnote> ». Les miracles de Jésus étaient en effet des actes moraux, qui supposaient dans les cœurs de bonnes dispositions. Ainsi donc, <blockquote><para><emphasis xml:lang="la">Talibus indignans pressit sua munera Christus.</emphasis></para> <attribution>Juvencus</attribution></blockquote> — <emphasis xml:lang="la">Nisi</emphasis> est pour « tantum » ou « attamen ». L’évangéliste corrige en quelque sorte son assertion précédente, pour dire que si Jésus n’opéra pas alors à Nazareth des prodiges insignes (<emphasis xml:lang="la">virtutem ullam</emphasis>), tels que la résurrection des morts, l’expulsion des démons, les guérisons à distance au moyen de sa seule parole, il y accomplit cependant des miracles de second ordre, en rendant la santé à quelques infirmes par l’imposition de ses mains divines.</para>

    <para xml:id="marc-6-6">6. — <emphasis xml:lang="la">Et mirabatur.</emphasis> Plusieurs manuscrit grecs ont <phrase xml:lang="el">ἐθαύμαζον</phrase> au pluriel (mirabantur), comme si c’étaient les habitants de Nazareth qui se fussent étonnés. Mais c’est là évidemment une correction malheureuse, émanée d’un copiste peu intelligent auquel il avait été impossible de comprendre que le sentiment de l’admiration pût trouver place dans l’âme de Jésus. Oui, le Sauveur s’étonne ! il est surpris en face de la réception qui lui est faite par les siens ! Toutefois, notons-le bien, son étonnement n’est pas la suite de l’ignorance (« non quasi inopinata et improvisa miratur qui novit omnia », Bède), il provient au contraire, de sa parfaite connaissance des cœurs. Les Nazaréens avaient tant de motifs de croire ! N’était-il pas étrange qu’ils demeurassent incrédules ? Les saints Évangiles ne nous montrent qu’en deux endroits Notre-Seigneur Jésus-Christ livré à l’étonnement, ici et <bible>Mt 8.10</bible>, à l’occasion de la foi si vive du centurion. Quel contraste entre les deux faits ! — <emphasis xml:lang="la">Circuibat castella.</emphasis> Le divin Maître ne s’éloigne, dirait-on, qu’à regret de sa patrie. Il demeure dans le voisinage, cherchant des cœurs mieux disposés. Les bourgades qu’il parcourut en y répandant ses bienfaits durent être Dabrat, Naim, Gath-Hepher, Rimmon, Endor, Japhia, etc.<footnote><para>Voyez Richard <surname>von Riess</surname>, <citetitle>Bibel-Atlas</citetitle>, pl. <phrase role="smallcaps">iv</phrase>, et Victor <surname>Ancessi</surname>, <citetitle>Atlas Géographique Et Archéologique Pour L'étude De L'ancien Et Du Nouveau Testament</citetitle>, pl. <phrase role="smallcaps">viii</phrase>.</para></footnote></para>

</section>
